<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-1-32" n="10058">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 11. August 1529</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="1974"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 3-290-11334-5</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=32</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 1</title>
				<biblScope type="editor">Gäbler, Ulrich; Zsindely, Endre</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">1</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">1524-1531</biblScope>
				<biblScope type="page">190</biblScope>
				<biblScope type="pages">268</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 357,1 1 fol. S.</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>sehr gut erhalten</p></objectDesc>
						<sealDesc/>
					</physDesc>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Berichtet von seiner Krankheit und Genesung, gratuliert zur Berufung nach
								<placeName ref="178">Bremgarten</placeName>, gibt Ratschläge und Ermahnungen zum Pfarramt und
								bedankt sich für ein Exemplar des ihm gewidmeten Buches «De origine erroris in divorum ac simulachrorum
								cultu».
							</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende Übersetzung">
								<title>Blarer BW I, S. 194</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10058">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#392" cert="high">
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<surname cert="high">Blarer</surname>
						<addName type="main">Blarer (Blaurer), Ambrosius</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/wtf.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
					</persName>
					<place source="#257" cert="high">
						<settlement>Konstanz</settlement>
						<district>Baden-Württemberg</district>
						<country>Deutschland</country>
						<geo>47.6633 9.1759</geo>
					</place>
					<date when="1529-08-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#10060"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#10057"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#10071"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#10056"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#10231"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#10056"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#10071"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#10055"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#10231"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#10056"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#10060"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#10057"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10231"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10056"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#10060"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#10057"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="10058/Autograph/00 E_II_357__fol__1_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="10058/Autograph/01 E_II_357__fol__1_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratia tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non solum quod peregre fui aliquamdiu, mi Bullingere, verum etiam quod totum fere sesquimensem ęgrotavi<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die schwere Krankheit <persName ref="19">Blarers</persName> geht auch aus Briefen <persName ref="265">Zwinglis</persName> (21. Juni 1529, <persName ref="19">Blarer</persName> BW I 192, Z X 177,20 und <persName ref="28">Bucers</persName> (8. Juli 1529, <persName ref="19">Blarer</persName> BW I 193) hervor.</note>, in caussa fuit, ut nec praecipuo tibi nec aliis optimis amicis quicquam scribere potuerim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Febris me apud <placeName ref="472">Herisaugiam</placeName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nachdem Pfarrer <persName ref="850">Joseph Forrer</persName> sein Amt in <placeName ref="472">Herisau</placeName> verlassen hatte, warb man um einen neuen Pfarrer. Zur Überbrückung erklärte sich <placeName ref="565">Konstanz</placeName> mit einem einmonatigen Aufenthalt <persName ref="19">Ambrosius Blarers</persName> in <placeName ref="472">Herisau</placeName> einverstanden. Am 26. Mai 1529 dürfte Blarer noch in <placeName ref="565">Konstanz</placeName> gewesen sein (vgl. Blarer BW I 188f), doch schon am 30. Mai 1529 predigte er in <placeName ref="472">Herisau</placeName>. Am 2. Juni schreibt er an <persName ref="226">Vadian</persName> und drückt die Hoffnung aus, «ut apud Abbatiscellam ostium nobis aperiat dominus» (<persName ref="226">Vadian</persName> BW IV 184; Blarer BW I 191). Noch in der ersten Junihälfte dürfte Blarer erkrankt sein, denn <persName ref="265">Zwingli</persName> wünscht ihm in der Antwort auf einen (verlorenen) Brief am 21. Juni baldige Genesung (Blarer BW I 191 f; Z X 177), dasselbe tut <persName ref="28">Bucer</persName> in einem Brief vom 8. Juli 1529 (Blarer BW 1193). Wahrscheinlich blieb Blarer wegen seiner anderthalbmonatigen Krankheit länger als die vorgesehene Zeitspanne in <placeName ref="472">Herisau</placeName>. Zu Blarers Aufenthalt s. Kessler, Sabbata 316,30-33; Historischer Bericht, was sich zur Zeit der sel. Reformation im Lande <placeName ref="4">Appenzell</placeName> zugetragen habe; beschrieben durch Herrn Walther Klaarer, in: Simler I 810 sowie die andere Fassung der Klarerschen Reformationsgeschichte in: Appenzellische Jahrbücher, Zweite Folge, 8. H., I. Abt., 1873, S. 89; Willy <hi>Hirzel,</hi> Walter Klarer 1499-1567. Ein Bahnbrecher der Reformation im Lande <placeName ref="4">Appenzell</placeName>, <placeName ref="472">Herisau</placeName> 1967, S. 26.</note> acerbissime invaserat et ita, ut huius non ferendis cruciatibus, si carnem spectes, propemodum enectus sim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed reddidit me rursum mihi pariter et<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">et <hi>übergeschrieben.</hi></note> ecclesiae nostrę, quae hoc anxie precabatur, clementissimus pater, qui utinam det in suam gloriam, quicquid reliquum est vitae meę, totum impendi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Alioqui quorsum adtinet vel multis etiam sęculis superstites esse, si solis nobis male ociosi et, ut ille ait, telluris inutile pondus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Telluris pondus (terrae onus), Ausdruck für einen nutzlosen Menschen, von Achill auf sich selbst bezogen, in: Ilias XVIII,104 (vgl. Odyssee XX,379), s. Adagia 1,7,31 (LB II 274 B-C).</note>, ita vivamus, ut aliorum etiam piae sedulitati incommodemus?</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Atque hic quidem vehementer ac supra quam dici possit, tibi gratulor honestissimam hanc et vere christianam vocationem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bullinger trat am 1. Juni 1529 sein Pfarramt in <placeName ref="178">Bremgarten</placeName> an, s. <hi>Blanke</hi> 120 und oben die Einleitung, S. 25.</note>, quae totum te sibi vendicat ac aliis vivere, id quod prius quoque faciebas, pertinacissime cogit, hac praesertim<pb type="edition" next="191"/> plena periculis tempestate, qua vix ulla pastorum vigilantia et circumspectio par esse potest tot gravissimorum luporum imposturis, ut ne quicquam interim de vi et potentia illorum dicam, quibus, quo agunt apertius, hoc minus nocere possunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">O mi frater, quid non malarum artium experitur versutissimus satan cum suo illo crudelissimo complicio, quo Christi regnum labefactet?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et quod peius mihi dolet, successum aliquem apud multos videmus impiissimorum conatuum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu totis animis adnitere, ut susceptam provinciam pulchre non solum administres, sed ornes etiam, quandoquidem pro datis tibi egregiis dotibus felicissime hoc potes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Esto exemplar fidelium in sermone, in conversatione, in dilectione, in spiritu, in fide, in puritate, recte secans sermonem veritatis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Unum solum nudum ac crucifixum Christum [1 Kor 2,2] et, quae in hunc est, fidem perpetuo doce, exorsus tamen a resipiscentia<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>vor</hi> resipiscentia <hi>gestrichen p</hi> [?].</note>, quo vulgus hominum sensu aliquo peccatorum suorum tangatur ac porro esuriat et sitiat verbum gratiae, hoc est evangelium de Christo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam dum quidam prępostere docent, nihil plane promovent, nisi quod malos peiores reddunt, atque hinc illa scelerum licentia, quae evangelii titulo se venditat, quaeve sursum ac deorsum omnia movet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed quid ego ista ad te, cuius synceritas, modestia, zelus<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">zelus <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> et exactum in rebus christianis iudicium nec doctore nec monitore opus habent?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ignosces tamen, mi frater, cum huc me rapiat immodica forte ecclesiarum sollicitudo, simul autem et charitas lubenter persuadeat omnia te in partem optimam accepturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Librum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">De origine erroris in divorum ac simulachrorum cultu, s. oben S. 179, Anm. 3.</note> tuum mihi dicatum germanus <persName ref="20">Thomas</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="20">Thomas Blarer</persName>, s. oben S. 182, Anm. 9.</note>, ubi rediissem, diligenter exhibuit, pro quo summas tibi gratias ago.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Invenio non parum multa, quae etiam doctissimus quisque mirabitur (nihil adulor) iuvenem adeoque adulescentem praestare potuisse; maiora tamen his expectamus, quae dominum largiturum non dubitamus, quandoquidem, quę hactenus dedit, tam bene et christianice collocasti.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bene vale, charissime frater, et sic age, ut, cum apparuerit summus<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>vor</hi> summus <hi>gestrichen</hi> ill.</note> ille pastorum princeps, tu illi creditas tibi oves bona fide adnumerare possis; cui me quoque sedulo et pie commendes, obsecro.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi adscribere iubet <persName ref="20">Thomas</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="20">Thomas Blarer</persName>, s. oben S. 182, Anm. 9.</note> frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="565">Constantia</placeName>, 11. augusti 29.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="19">Ambrosius Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Heinrycho<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>aus</hi> Heinricho <hi>korrigiert.</hi></note> Bullingero, parocho apud <placeName ref="178">Bremgarten</placeName>, erudito et syncerissimo fratri suo in Christo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Premgarten.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>