<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-2-82" n="10111">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 31. März 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="1982"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 3-290-11467-8</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=82</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 2</title>
				<biblScope type="editor">Gäbler, Ulrich; Zsindely, Endre; Senn, Matthias</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">2</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">1532</biblScope>
				<biblScope type="page">90</biblScope>
				<biblScope type="pages">304</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 360,41</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hat Bullingers Brief einigen Vertrauenspersonen gezeigt.
								<persName ref="2443">Jakob von Wattenwyl</persName> wird
								<placeName ref="121">Berns</placeName> Abgeordneter am Tag in
								<placeName ref="5">Aarau</placeName> sein; <persName ref="90">Haller</persName> hofft, daß
								Zürich <persName ref="180">Diethelm Röist</persName> senden werde. Er gibt Ratschläge für Bullingers
								Beziehungen zu führenden Persönlichkeiten in <placeName ref="121">Bern</placeName> und berichtet
								über die von <placeName ref="121">Bern</placeName> wegen
								<persName ref="2014">Salats</persName> «Tanngrotz» unternommenen Schritte; Bullinger sollte
								<persName ref="2014">Salat</persName> antworten, ohne den Drucker bekanntzugeben.
								<persName ref="90">Haller</persName> macht sich Sorgen wegen der reformationsfeindlichen Kräfte in
								<placeName ref="121">Bern</placeName>. Grüße.
							</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10111">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#1391" cert="high">
						<forename cert="high">Berchtold</forename>
						<surname cert="high">Haller</surname>
					</persName>
					<place source="#41" cert="high">
						<settlement>Bern</settlement>
						<district>Bern</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>46.94809 7.44744</geo>
					</place>
					<date when="1532-03-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#10112"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#10110"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#10112"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#10110"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#10118"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#10110"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#10112"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#10067"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#10118"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#10110"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#10112"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#10106"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10118"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10110"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#10112"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#10106"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="22">Latein</language>
				<language ident="de" usage="78">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="10111/Autograph/00 E_II_360__S__41_.tif" n="1"/>
		<graphic url="10111/Autograph/01 E_II_360__S__42_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Lieber bruͤder Heinrich.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto">Din flissig ernstlich schriben<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> hab ich verstanden<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">zur Kenntnis genommen (SI XI 658).</note> und ze läsen gäben denen, so mich bedunckt ze vertrüwen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und finden, daß mitt der zit wir och werdint verkudret<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">aufhören zu grollen (SI III 152f; vgl. I 906).</note> han.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Man muͤß dem bären krätzlen<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">kraulen, schmeicheln (SI III 932).</note>, biß das er zam und guͤtig wirt, sin grimmen ablat.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Man schickt uff den tag gen Arouw<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Tag der drei reformierten Orte Zürich, <placeName ref="121">Bern</placeName> und <placeName ref="97">Basel</placeName> in <placeName ref="5">Aarau</placeName>, 3. April 1532 (EA IV/1b 1307f. 1321f).</note> juncker <persName ref="2443">Jacoben von Wattenwil</persName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="233">Hans <persName ref="2443">Jakob</persName> von Wattenwyl</persName>, 1506-1560, Bruder des <persName ref="234">Niklaus</persName> (s. HBBW I 225, Anm. 3), seit 1525 Mitglied des Großen, 1526 des Kleinen Rates, 1533 zum Schultheiß gewählt. Im Ersten Kappelerkrieg befehligte er die <placeName ref="121">Berner</placeName> Truppen zur Bewachung der Grenze gegen <placeName ref="92">Unterwalden</placeName>, im Zweiten war er Generalleutnant. Als Förderer der Reformation gelang es ihm 1535, <persName ref="90">Haller</persName> zum weiteren Verbleib in <placeName ref="121">Bern</placeName> zu überreden. Bullinger kannte ihn sicherlich seit der <placeName ref="121">Berner</placeName> Disputation persönlich, sie werden sich auch während des Zweiten Kappelerkrieges in <placeName ref="178">Bremgarten</placeName> getroffen haben. Hans <persName ref="2443">Jakob</persName> und dessen Brüdern <persName ref="234">Niklaus</persName> und <persName ref="235">Reinhart von Wattenwyl</persName> widmete Bullinger 1536 seinen Kommentar zu den Thessalonicherbriefen (HBBibl I 81). Zwei Briefe von <persName ref="234">Wattenwyls</persName> an Bullinger sind erhalten. - Lit.: A. <hi>von <persName ref="234">Wattenwyl</persName>,</hi> in: SBB <hi>IV</hi> 228-233; Z IX 398, Anm. 3; HBLS VII 433f.</note>, des christelich hertz dir wol bekant, mitt zimlichen befelch, als ich verstand.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Welte gott, daß herr Röst<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zu <persName ref="180">Diethelm Röists</persName> hohem Ansehen bei den Bernern s. oben S. 32, Anm. 31.</note> ein bott wäry; by den unsern weiß ich uff dise zit kein angnemeren.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Doch ob<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">wenn.</note> schon da nütt usgericht, wirt doch das ein ungezwiflet mittel sin zuͦ einer bestendigen concordi, namlich daß die von <placeName ref="943">Schaffhusen</placeName> und <placeName ref="97">Basel</placeName> zuͤ unß kartind<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">sich an uns wenden würden (SI III 435).</note>, umm semliche concordi ersuͤchtind, und so inen die verlangete<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">wenn sie diese erlangten (SI III 1331).</note>, als dann sy allen blast<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Mißhelligkeit (SI V 167f).</note> beeder stetten<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><placeName ref="121">Bern</placeName> und Zürich.</note> hinwäg und abstaltind<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">auf die Seite legen und abstellen sollten.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Si hend ouch umm unsertwillen übel gelitten<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Nämlich im Zweiten Kappelerkrieg.</note>; so sind sy lindmuͤtiger<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">weicher, versöhnlicher gestimmt (SI IV <hi>588).</hi></note> und beeden stetten angenäm<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">als Vermittler genehm.</note> und geachtet.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das schrib dir uff ein fürsorg<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">vorsorglicherweise (vgl. SI VII 1303).</note>; acht<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">ich nehme an (SI I 80).</note>, der Imm Hag berichte dich wyter, dann er je für ander all ifrig in dem handel und ernstiger ist<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">da er stets mehr als andere ganz eifrig und ernsthafter bei der Sache ist.</note>, ouch imm für ander ze<pb type="edition" next="91"/> vertrüwen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Erario<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Der <placeName ref="121">Berner</placeName> Seckelmeister <persName ref="217">Bernhard Tillmann</persName>.</note> nitt so vil; aber <persName ref="2420">Wagner</persName>, <persName ref="221">Trempen</persName>, buwherr<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Lesung unsicher. Vielleicht</hi> bouwherr <hi>oder</hi> bouwherre.</note> <persName ref="1778">Ougspurger</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="1778">Michael Ougspurger</persName> (Augsburger), gest. 1557, seit 1517 Mitglied des Großen, seit 1530 des Kleinen Rates, wurde 1531 Bauherr. Sein politisches Interesse galt dem Westen. 1536 war er einer der Kriegsräte in der <placeName ref="96">Waadt</placeName> und der erste Welsch-Seckelmeister 1536-1547. Ougspurger galt als ein Förderer der Reformation, nahm als Ratsverordneter an der <placeName ref="121">Berner</placeName> Synode 1532 teil und vermittelte 1541 zusammen mit <persName ref="233">Hans <persName ref="2420">Jakob</persName> von Wattenwyl</persName> zwischen <persName ref="60">Farel</persName> und seiner Gemeinde in <placeName ref="764">Neuenburg</placeName>. Bullinger kannte ihn wahrscheinlich seit der <placeName ref="121">Berner</placeName> Disputation 1528 persönlich. -Lit.: ASchweizerRef, Reg.; ABernerRef 3037.3277; <hi>Sulser</hi> 211, Anm. 270; <hi>Tardent</hi> 332; HBLS V 367.</note>, Vischer<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">Vischer <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, Petro Cirono<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="671">Peter Cyro</persName> (Giron), gest. 1564, aus <placeName ref="368">Freiburg</placeName> i. Ue., war seit 1525 Stadtschreiber von <placeName ref="121">Bern</placeName>. 1526 erhielt er das Bürgerrecht und wurde Mitglied des Großen Rates. Cyro machte sich besonders verdient in der diplomatischen Vorbereitung und administrativen Durchführung der Eingliederung der <placeName ref="96">Waadt</placeName>. Er war ein überzeugter Anhänger der Reformation, deren Einführung in der <placeName ref="96">Waadt</placeName> er in die Wege leitete. - Lit.: <hi>Sulser;</hi> HBLS II 658.</note> dem stattschriber alle ding wol ze vertrüwen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Schrib ich darum, so du etwa wil<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Weile, Zeit.</note> ze schrieben habist, wissist wäm.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interim Erarius non est negligendus, nam sentio hominem suę prudentię sic innixum, ut quicquid non geratur vel suo consilio vel ipso conscio, omnibus renitatur viribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto">Demnach dess buͤchlins halb habend unser herren gen <placeName ref="652">Lucern</placeName> gschriben<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Siehe oben S. 80, Anm. 17 und Anm. 18.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ir antwurt<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. EA <hi>IV/1b</hi> 1323.</note>: si wissend nütt darvon; wir söllind dem trucker nachfragen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ist ouch allen 5 orten und jetlichen insunders geschriben von deren von <placeName ref="178">Bremgarten</placeName> wägen<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><placeName ref="121">Bern</placeName> an <placeName ref="51">die V Orte</placeName>, 23. März 1532, ASchweizerRef <hi>IV</hi> 1496. - Zur Rekatholisierung <placeName ref="178">Bremgartens</placeName> s. oben S. <hi>65,</hi> Anm. 9.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ein schlächte antwurt wider gäben, als ob sy dessi macht und gwalt habind<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><placeName ref="51">Die V Orte</placeName> haben darauf eine unbefriedigende Antwort gegeben, als ob sie Macht und Befugnis dazu hätten. - Die Antwort selbst ist nicht erhalten, vgl. aber die Antwort von <placeName ref="1238">Zug</placeName> an Zürich vom 30. März 1532, ASchweizerRef <hi>IV</hi> 1508.</note>; doch wellind si nach der heilgen zitt<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Ostern.</note> entlich antwurt gäben.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Acht wol, man werde in disen comitiis<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Auf der Tagung der reformierten Orte in <placeName ref="5">Aarau</placeName>, s. oben Anm. <hi>5.</hi></note> rätig werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der antwurt halb uff den «Tanngrozen»<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Tannenzweig, das Parteiabzeichen <placeName ref="51">der V Orte</placeName>, war der Titel des Spottgedichts von <persName ref="2014">Johannes Salat</persName>, s. oben S. 80, Anm. 17.</note> frag nitt vil, wiewol ettlich by unß<pb type="edition" next="92"/> meinind, es sölle «Kressich»<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Gartenkresse (SI III <hi>852).</hi></note> genempt werden, die wil der sich <persName ref="2014">Salat</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="2014">Johannes Salat</persName>, 1498-1561, aus <placeName ref="1057">Sursee</placeName> (Kt. <placeName ref="652">Luzern</placeName>), erlernte das Seilerhandwerk, übersiedelte 1520 nach <placeName ref="652">Luzern</placeName>, dessen Bürgerrecht er 1529 erhielt. Er nahm als Feldschreiber an den Mailänderkriegen teil und machte auch beide Kappelerkriege mit. 1531-1540 war er Gerichtsschreiber und verfaßte in dieser Zeit mehrere historisch-politische Werke und gegen die Reformierten gerichtete Streitschriften. Am bedeutendsten ist seine die Jahre 1517-1534 umfassende Reformationschronik. 1538 leitete er das <placeName ref="652">Luzerner</placeName> Osterspiel. Wegen Schulden, Urkundenfälschung und wohl auch als Anhänger der französisch gesinnten Partei wurde er 1540 aus <placeName ref="652">Luzern</placeName> ausgewiesen, hielt sich dann in <placeName ref="1057">Sursee</placeName>, <placeName ref="978">Sempach</placeName> (Kt. <placeName ref="652">Luzern</placeName>) und <placeName ref="930">Saanen</placeName> (Kt. <placeName ref="121">Bern</placeName>) auf und wirkte 1544-1547 als Schulmeister, später auch als Wundarzt und Alchimist in <placeName ref="368">Freiburg</placeName> i. Ue. Trotz mehreren Versuchen, wieder in seiner Heimat Fuß zu fassen, wurde Salat dort nicht mehr aufgenommen. - Lit.: Chronik der Schweizerischen Reformation, hg. v. Friedrich Fiala und <persName ref="112">Peter</persName> Bannwart, in: Archiv für die schweizerische Reformations-Geschichte, Bd. I, Solothurn 1868, S. 1-427; eine Neu-edition der Reformationschronik wird vorbereitet von Ruth Jörg; Memorial der Regierung von Unterwalden über den bewaffneten Zug der Obwaldner in das Haslital wider die <placeName ref="121">Berner</placeName> und über die daherigen Verhandlungen und Folgen von Anno 1527 bis Anno 1531, mitgeteilt durch Theodor Scherer-Boccard, in: Archiv für die schweizerische Reformations-Geschichte, Bd. II, Solothurn 1872, S. 99-151; Salat; Paul <hi>Cuoni,</hi> Hans Salat - Leben und Werke, in: Gfr XCIII, 1938, 99-225; Wolf <hi>Thomëi,</hi> Beobachtungen zu Hans Salats Leben und Werk, in: Gfr CXIX, 1966, 118-164; Kuno <hi>Müller,</hi> Das abenteuerliche Leben des <placeName ref="652">Luzerner</placeName> Dichters Hans Salat 1498-1561, <placeName ref="652">Luzern</placeName> 1967. - <placeName ref="652">Luzern</placeName> im Wandel der Zeiten 41; Ruth <hi>Jörg,</hi> Vom Einfluß des philologischrhetorischen Humanismus auf die Kanzleisprache, dargestellt am Beispiel des <placeName ref="652">Luzerner</placeName> Chronisten Hans Salat, in: Schweizerisches Idiotikon, Bericht über das Jahr 1977, S. 11-21.</note> nempt<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Bullingers Antwort «Salz zum <persName ref="2014">Salat</persName>» (Zürich ZB, Ms A 125) blieb ungedruckt; moderne Ausgabe in: <persName ref="2014">Salat</persName> 225-258 (HBBibl I 761; zur Entstehung s. <hi>Pestalozzi</hi> 84-88).</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es sind by unß bären von gschlächt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wellist herinn handlen, daß der trucker nitt kent werde, dann dir ist wol ingedenck, was <persName ref="1815">Adamo Petro</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="1815">Adam Petri</persName>, ca. 1454-1527, aus dem fränkischen <placeName ref="599">Langendorf</placeName>, seit 1480 in <placeName ref="97">Basel</placeName> ansässig, wurde 1507 Basler Bürger und kaufte die Offizin seines Onkels, <persName ref="1817">Johannes Petri</persName>. Bekannt wurde er durch den Nachdruck zahlreicher Schriften <persName ref="138">Luthers</persName> und anderer Reformatoren. 1525 wurde er durch die Basler Zensur am Druck von Bullingers «De propheta» gehindert (s. HBBW I 77, Anm. 3). - Lit.: Heinrich <hi>Pallmann,</hi> in: ADB XXV 520f; <hi>Benzing,</hi> Buchdrucker 31; <hi>Grimm,</hi> Buchführer 1393f; HBLS V 410.</note> begegnet <foreign xml:lang="la">a <placeName ref="652">Lucernatibus</placeName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="1815">Petri</persName> hatte 1522 <persName ref="1417">Hartmut von Kronbergs</persName> Flugschrift «Ein kurz treue christliche vermanung an die Eidgenossen» (ASchweizerRef V *6, Nr. 44) gedruckt, was den Protest <placeName ref="652">Luzerns</placeName> in <placeName ref="97">Basel</placeName> hervorrief, so daß sich <persName ref="1815">Petri</persName> entschuldigen mußte und die gegen <placeName ref="652">Luzern</placeName> gerichteten Verleumdungen zurücknahm, s. EA IV/1a 292f.</note>.</foreign></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wir mögend wol antwurt liden<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">sehen eine Antwort gerne.</note>, ist ouch von nöten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Aber nitt vil eeren wirst von unß schriben, also evangelisch und dess eergits ledig sind wir worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich bitt dich, wellist dem Sepiano<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="112">Peter Im Haag</persName>; Latinisierung aus saepes, der Zaun, der Hag.</note>, id est Imm Hag, bald antwurten, dann er sich dines schribenß wol frewt und vermag<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">mag, gerne hat.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Diner herren früntlich schriben<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Zürich an <placeName ref="121">Bern</placeName>, 25. März 1532, ASchweizerRef IV 1501; vgl. oben S. <hi>65,</hi> Anm. 15.</note> hatt vil bewegt<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">in Bewegung gebracht, bewirkt.</note>; ursachen unsers unwillens wirst by bilegtem brieff<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Nicht erhalten.</note> verston.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der gotshußlüten<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Gotteshausleute, Untertanen des Abtes von <placeName ref="1011">St. Gallen</placeName> (HBLS III 611), die nach dem Zweiten Kappelerkrieg einem zunehmenden Druck seitens des Abtes ausgesetzt waren: die völlige Rekatholisierung der Alten Landschaft erfolgte 1572 (s. HBLS VI 44). Zur Lage von 1532 vgl. EA <hi>IV/1b</hi> 1378f und HBRG III 359-365.</note> halb mögend wir nütt fürkummen<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">können wir nichts verhüten, abwenden (SI III 278).</note>, dann man muͤß dess anbringens erwarten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Si stond den 4 orten ze verwaltigen<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Sie stehen unter der Gewalt der 4 Orte. Die vier Schirmorte der Abtei <placeName ref="1011">St. Gallen</placeName> waren Zürich, <placeName ref="652">Luzern</placeName>, <placeName ref="79">Schwyz</placeName> und <placeName ref="22">Glarus</placeName>.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wo aber ein erlütrung<pb type="edition" next="93"/> dess frideß begärt, ist nitt möglich; muͤß hinder sich gebracht werden<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Wenn aber (von den Gotteshausleuten) eine Interpretation des Friedensvertrags begehrt wird, ist eine solche (an der Tagsatzung) nicht möglich; es muß für neue Instruktionen an die einzelnen Orte zurückgewiesen werden (SI V 731).</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich sorg, die Immotani werdint keine zuͤlassen, als ouch wir in vordrigem friden in dem artikel gottes wort beträffend<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Erster Landfrieden 1529, Art. I und VIII (EA IV/1b 1479f).</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hec ex Erario et Sępiano.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In summa: legati veteres, senetiones, cerdones, papistę mittuntur ad comitia<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Die Tagsatzung in <placeName ref="85">Baden</placeName> am 8. April 1532.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="manual">Darum bricht unß allwäg näbenbrets<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">unter der Hand, nebenher (SI V 894f).</note>, <foreign xml:lang="la">quod etiam in comitiis agitur; nam ita celantur, ut nihil accipiamus, nisi cum alia iam petenda sunt comitia.</foreign></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ach, daß gott erbarm dess kriegs: wie hett er so vil hertzen ummkert<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Wie hat er so viele Herzen sich abwenden lassen.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Jetz weiß ich aber nitt wyter.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus vias tuas dirigat<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Vgl. Tob 4,20; Jes 45,13.</note>, in sui nominis gloriam, evangelii profectum et patrię salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ultima martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tui ex senatu longam epistolam scripserunt<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Nicht erhalten.</note> ad <persName ref="145">Megandrum</persName> propter missam.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich förcht die französischen mess<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Das Reislaufen in französischen Diensten, vgl. <hi>Pestalozzi,</hi> <persName ref="90">Haller</persName> 56.</note> wirß<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">ärger, schlimmer.</note> dann die bäpstlichen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Bricht mich allwäg der löffen und dess gschreys<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">von den Geschehnissen (SI III 1112f) und dem Gerücht (SI IX 1448f).</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hodie pedes rursum suo functi sunt officio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Reliqua ex Rellicano.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutat te <persName ref="1393">Kolbius</persName> et alii.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rursum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Anno 32.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saluta <persName ref="165">Pellicanum</persName>, Leonem<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55"><persName ref="114">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="117">Carolstadium</persName> et alios.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuum minimum numisma.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę <persName ref="175">Tigurino</persName>, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>