<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-2-93" n="10122">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Berchtold Haller / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 5. Mai 1532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="1982"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 3-290-11467-8</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=93</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 2</title>
				<biblScope type="editor">Gäbler, Ulrich; Zsindely, Endre; Senn, Matthias</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">2</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">1532</biblScope>
				<biblScope type="page">115</biblScope>
				<biblScope type="pages">304</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 343,99r-v</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Die <placeName ref="121">Berner</placeName> bemühen sich, für die Reformierten in
								<placeName ref="178">Bremgarten</placeName>, Bullingers Wunsch entsprechend, das Beste zu tun.
								Bullinger und <persName ref="165">Pellikan</persName> sollen mit ihren allgemein geschätzten
								Bibelauslegungen fortfahren. <persName ref="90">Haller</persName> stimmt Bullingers Ratschlägen in
								<ref target="file#10112">Nr. 83</ref> «De ratione studii» bei, beklagt sich jedoch über Zeitmangel und
								schildert seinen Tagesablauf. Er schließt mit Bemerkungen über einige ihm von Bullinger zugesandte Werke und
								mit der Nachricht vom Tode <persName ref="2574">Heinrich Wölflins</persName>.
							</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10122">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#1391" cert="high">
						<forename cert="high">Berchtold</forename>
						<surname cert="high">Haller</surname>
					</persName>
					<place source="#41" cert="high">
						<settlement>Bern</settlement>
						<district>Bern</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>46.94809 7.44744</geo>
					</place>
					<date when="1532-05-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#10123"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#10125"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#10127"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#10118"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#10127"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#10118"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#10131"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#10112"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#10127"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#10118"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#10131"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#10125"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10127"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10118"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#10131"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#10125"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="0">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="10122/Autograph/00 E_II_343__fol__99_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="10122/Autograph/01 E_II_343__fol__99_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quę fratribus in <placeName ref="178">Bremgarten</placeName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><placeName ref="178">Bremgarten</placeName> (Kt. Aargau).</note> minantur Imontani, ex ore <persName ref="1196">Sebastiani</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="1196">Sebastian Hofmeister</persName> (Oeconomus), um <hi>1495-1533,</hi> Schaffhauser Reformator. Als Lesemeister des Barfüßerordens in Zürich, <placeName ref="565">Konstanz</placeName> und <placeName ref="652">Luzern</placeName> schloß er sich der Reformation an. Nach <placeName ref="943">Schaffhausen</placeName> zurückbeordert, entfaltete er dort seine reformatorische Wirksamkeit. Er nahm an beiden Zürcher Disputationen teil. Der gegen ihn nach <placeName ref="943">Schaffhausen</placeName> berufene <persName ref="176">Erasmus Ritter</persName> wurde ebenfalls ein Anhänger der Reformation. Trotzdem mußte Hofmeister infolge der Reaktion auf die Bauern- und Täuferunruhen seine Vaterstadt 1525 verlassen und wirkte als Prediger am Zürcher Fraumünster. Er nahm 1526 am Religionsgespräch zu <placeName ref="509">Ilanz</placeName> und 1528 an der <placeName ref="121">Berner</placeName> Disputation teil und wurde noch im selben Jahr Pfarrer in <placeName ref="1234">Zofingen</placeName>. Er war einer der Hauptorganisatoren des Täufergesprächs von <placeName ref="1234">Zofingen</placeName> im Juli 1532. Mit Bullinger war er spätestens seit dessen Studienaufenthalt in Zürich 1527 persönlich bekannt. - Lit.: HBRG, Reg.; Z VII 350, Anm. 1 und XI, Reg.; J[akob] <hi>Wipf,</hi> <persName ref="1196">Sebastian Hofmeister</persName>, der Reformator <placeName ref="943">Schaffhausens</placeName>, in: Beiträge zur Vaterländischen Geschichte, 9, 1918, 1-62; <hi>Wipf</hi> 99-219; <persName ref="1790">Hans</persName> <hi>Lieb,</hi> <persName ref="1196">Sebastian Hofmeisters</persName> Geburtsjahr und Todestag, in: Schaffhauser Beiträge zur Geschichte, Bd. 57, 1980, S. 144-151; Martin <hi>Haas,</hi> <persName ref="1196">Sebastian Hofmeister</persName>, in: Schaffhauser Biographien, 4. Teil, <placeName ref="943">Schaffhausen</placeName> 1981. - Schaffhauser Beiträge zur Geschichte, Bd. 58, S. 81-88; HBLS IV 266f; Leonhard <hi>von Muralt,</hi> in: ML II 335; Otto Erich <hi>Straßer,</hi> in: NDB IX 470.</note> retuli nostris, maxime vero pandareto <persName ref="1790">Pastori</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="1790">Hans Pastor</persName>, aus stadtbernischem Geschlecht, seit 1516 Mitglied des Großen, seit 1525 des Kleinen Rates, Venner 1532-1540, wurde oft zu Tagsatzungen und anderen auswärtigen Missionen abgeordnet. Pastor war ein Förderer der Reformation. - Lit.: ASchweizerRef, Reg.; ABernerRef, Reg.; Anshelm, Reg.; <hi>Sulser,</hi> Reg.; <hi>Tardent</hi> 320.332f; LL XIV 402; HBLS V 380.</note> nunc quattuor posterioribus comitiis legatum<pb type="edition" next="116"/> agenti<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="1790">Pastor</persName> vertrat <placeName ref="121">Bern</placeName> an allen Tagsatzungen des Jahres 1532, s. EA IV/1b 1248ff, passim.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hi cum nec verbum rescissent, tamen lectis comitiorum articulis, vulgo <foreign xml:lang="de">den abscheid<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><placeName ref="85">Baden</placeName>, 8. April 1532, s. EA IV/1b 1321f.</note>,</foreign> id ipsum, quod <persName ref="1196">Sebastianus</persName> retulerat, didicerunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Lectę sunt literę <placeName ref="178">Bremgartensium</placeName><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Siehe EA IV/1b 1265.1306ff.1321f.</note>, quibus se papismo Quinquepagico addixerunt, similiter et quae pii verentur, diacosiis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Rat der Zweihundert.</note> proposita.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hinc legatis iisdem, <persName ref="2265">Stürlero</persName><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="2265">Peter Stürler</persName>, aus <placeName ref="121">Berner</placeName> Patriziergeschlecht, wurde 1498 Mitglied des Großen, 1512 des Kleinen Rates, 1516, 1525, 1530, 1535 und 1538 Venner. Im Ersten Kappelerkrieg war er Zeugmeister, im Zweiten Venner und nahm an den Friedensverhandlungen teil. Stürler war ein Förderer der Reformation, aber ein Gegner von <persName ref="265">Zwinglis</persName> Politik. - Lit.: ASchweizerRef, Reg.; ABernerRef, Reg.; HBRG III 217; Anshelm, Reg.; <hi>de Quervain</hi> 42, Anm. <hi>5; Tardent,</hi> Reg.; LL XVII 696f; HBLS VI 587.</note> scilicet et pandareto <persName ref="1790">Pastori</persName>, comissum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Teilabdruck der Instruktion an <persName ref="1790">Pastor</persName> und <persName ref="2265">Stürler</persName> vom 6. Mai 1532: ASchweizerRef IV 1600.</note>, quatenus moneant Quinque Pagos, ab instituto dehortentur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Qui si noluerint, iure forensi res transigatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tantum pro tua monitione<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Siehe oben Nr. 77.</note>, et quod potuimus, effecimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Proinde, quod ad tuas literas<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Nicht erhalten.</note> respondeam, singulas scilicet, per ocium non licet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc unum monuerim, cum <persName ref="165">Pellicano</persName> pergas iisdem fratribus prodesse donis, quibus utrumque donatum affatim testantur, quę in lucem prodiere<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint sind <persName ref="165">Konrad Pellikans</persName> Bibelkommentare, 1532-1535 (s. oben S. 46, Anm. 17) und Bullingers geplante Kommentare zum Neuen Testament (s. oben S. 46, Anm. 16 und unten S. 167, Anm. 6).</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Spectandum erit utrique, quod plus indoctis et linguas ignorantibus, pio tamen zelo verbum ministrantibus vestra in scripturis dexteritate succurratis, quam erga doctos vos quoque doctos ostentetis, siquidem charitas sola edificat solaque omnibus omnia esse novit, scientia vero inflet<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">1 Kor 8,1.9,22.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Uterque brevitati studet, ita tamen, quod vel mediocriter pii aut docti mox olfaciant, quid spiritus domini scripturarum simplicitate velit, quid proinde nobis docendum, quaque occasione omnia in vulgus spargenda sint.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hęc sunt, quae iam multi multis desiderarunt annis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus igitur suppeditet, quatenus pergatis quam fęlicissime.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Abhorruit <persName ref="265">Zuinglius</persName> noster plures edere commentarios, ne illis addicti citra iudicium a lectione bibliorum remoraremur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed cum non omnibus datum sit Corinthum adire<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">nicht jeder erreicht das höchste Ziel, vgl. Adagia, 1,4,1 (LB II 150 E-F); Otto 92, Nr. 431.</note> maximaque pars remorata sit a lectione bibliorum, quod invia viderentur absque duce, pergite, pergite, et quousque sua quisque perduxerit, mecum communicate.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nec enim cesso fratres monere, quatenus a deo tandemque a vobis id impetrent.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">«De ratione studii»<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Siehe oben Nr. 83.</note> quod optima sit, quomodo displicere posset?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed in hoc deficio, quod per omnium rerum et negociorum tumultum ita dies et horas partiri non licet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Antemeridianas horas ad feriam secundam, quartam et sextam<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Montag, Mittwoch, Freitag.</note> consistorio vendicare cogor, nec satis est eas huic locasse, quin cum domum redierim, omnibus etiam rusticis, quicquid unquam in consistorio agere habuerint, expositus consultor esse cogor.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is enim apud nos est mos, quod sua quisque negocia singulis exponat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tres sunt deinde contiones cuilibet faciendae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quibus cum animum dedero, nocturnas aliquando cogor suffurari<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>in der Vorlage</hi> suffurrari.</note> horas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu iudica, quantum temporis supersit vel ordinarię bibliorum lectioni vel linguarum aut historiarum studio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Taceo<pb type="edition" next="117"/> ecclesiarum curam, quae sic distrahit me, tot expostulat epistolas, ut aliquando animus et mens deficiat, ne dicam verba.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si quid igitur habueris, quo<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>aus</hi> quod <hi>korrigiert.</hi></note> me ita obrutum iuvare poteris, consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="1902">Bertrami</persName> libellus<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Beilage zum Sendbrief an <persName ref="4">Albrecht von Brandenburg</persName>, Zürich 1532 (HBBibl I 34), s. unten S. 141, Anm. 39.</note> ab initio lectus <persName ref="60">Farello</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="60">Guillaume Farel</persName>, 1489-1565, Reformator der französischen Schweiz. Mit Bullinger war er sicherlich seit der <placeName ref="121">Berner</placeName> Disputation 1528 persönlich bekannt; zahlreiche Briefe von Farel an Bullinger und einige von Bullinger an ihn sind erhalten. - Lit.: <persName ref="60">Guillaume Farel</persName> 1489-1565. Biographie nouvelle. 1530-1930. Quatrième centenaire de la Réformation Neuchâteloise, Neuchâtel 1930; Rudolf <hi>Pfister,</hi> Die Freundschaft zwischen <persName ref="60">Guillaume Farel</persName> und <persName ref="265">Huldrych Zwingli</persName>, in: Zwa VIII 372-389; Donald H. <hi>Mac Vicar,</hi> William Farel, Reformer of the Swiss Romand. His Life, His Writings and His Theology, Diss. theol., Brooklyn, New York <hi>1954;</hi> Jean-Daniel <hi>Burger,</hi> Le pasteur <persName ref="60">Guillaume Farel</persName>, in: ThZ XXI, 1965, 410-426; Henri <hi>Naef,</hi> Les Origines de la Réforme à Genève, Tome II, L'Ere de la triple Combourgeoisie, l'Épée ducale et l'Épée de Farel, Genève 1968; Henri <hi>Meylan,</hi> Les étapes de la conversion de Farel, in: Colloque international de Tours (XlV e stage). L'Humanisme français au début de la Renaissance, Paris 1973. - De Pétrarque à Descartes XXIX, S. 253-259; Elfriede <hi>Jacobs,</hi> Die Sakramentslehre Wilhelm Farels, Zürich 1978. - ZBRG X; Joachim <hi>Staedtke,</hi> in: RGG II 876; Marie-Hubert <hi>Vicaire,</hi> in: LThK <hi>IV 25.</hi></note> ita placuit, ut ad se receperit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||99v."/>Quodsi Froschouwer plures habeat, duos aut tres mittat, quos solvam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De praedestinatione quae miseras<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Nicht erhalten, vgl. oben S. 56f, Anm. 18.</note>, legi, primaque fronte displicere non potuerunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed sic nondum sunt a me expensa et diiudicata, ut cum iudicio illis respondere possim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Respondebo tamen quam ocissime, postquam a capitulis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="90">Haller</persName> und <persName ref="145">Megander</persName> nahmen im April/Mai 1532 die Visitation der einzelnen Pfarrkapitel vor; s. <hi>de Quervain</hi> 16 und <hi>Pestalozzi,</hi> <persName ref="90">Haller</persName> 54; vgl. auch unten S. 123,4f.</note> domum redierim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="1196">Sebastianus</persName> sua reliquaque omnia referet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nobis commendatissirnus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale, charissime Heinrice, et me ut cepisti commendatum, amare pergas nec desinas.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="2574">Lupulus</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="2574">Heinrich Wölflin</persName> (Lupulus), 1470-1532, seit 1493 Vorsteher der lateinischen Schule in <placeName ref="121">Bern</placeName>, einer der gelehrtesten Schweizer Humanisten. <persName ref="265">Zwingli</persName> gehörte zu seinen Schülern. Wölflin war seit 1503 Chorherr am St. Vinzenzstift in <placeName ref="121">Bern</placeName>. Er wandte sich bald der Reformation zu, heiratete 1524 und verlor seine Pfründe. Nach dem Durchbruch der Reformation in <placeName ref="121">Bern</placeName> wurde er zum Chorrichter gewählt, seit 1529 amtete er als Notar. Wölflin verfaßte u. a. eine Lebensgeschichte des Bruder Klaus 1501, die Beschreibung seiner Pilgerreise ins Heilige Land 1520/21 und Epitaphien zum Tode <persName ref="265">Zwinglis</persName>. -Lit.: J[akob] <hi>Stammler,</hi> <persName ref="2574">Heinrich Wölflin</persName>, genannt Lupulus. 1470-1534, in: SBB II <hi>352-358;</hi> Sulser 84.107.160-163; Z VII 534, Anm. 10; <hi>Farner</hi> I 164-168; <hi>Feller-Bonjour</hi> I 164f; LL XIX 545; HBLS VII 579.</note> noster e vivis excessit<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Die bisher in der Literatur herrschende Unsicherheit über <persName ref="2574">Wölflins</persName> Todesjahr ist damit behoben.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">5. maii.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus, quantulus est, Berch. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>