<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-5-661"
	 n="10699">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Frecht / [Ulm] AN Heinrich Bullinger, 14. Oktober 1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer; Rüetschi, Kurt Jakob</authority>
				<date>1992</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 3-290-10856-2</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=661</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">5</biblScope>
				<biblScope type="page">389</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 343,107</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							Entschuldigt sein langes Schweigen. Hat wegen [<persName ref="1834">Hans</persName>]
							<persName ref="1835">Pflaum</persName>, dessen Frau unterwegs ist, um ihn [nach
							<placeName ref="1113">Ulm</placeName>] zurückzuholen, ausführlich an
							<persName ref="114">Leo Jud</persName> geschrieben. Die Mängel der Kirchen werden von den
							[Spiritualisten] überbetont; einer von ihnen, der in <placeName ref="1113">Ulm</placeName>
							eingebürgerte <persName ref="857">Sebastian Franck</persName>, hat dem Rat nach dem Erscheinen seiner
							"Paradoxa" ein Rechtfertigungsschreiben vorgelegt, das an [<persName ref="1834">Hans</persName>]
							<persName ref="689">Denck</persName> und [<persName ref="1263">Ludwig</persName>]
							<persName ref="1263">Hätzer</persName> erinnert. Mit <persName ref="2122">Kaspar</persName>
							<persName ref="2122">Schwenckfeld</persName>, der jetzt im Haus des Bürgermeisters
							[<persName ref="433">Bernhard Besserer</persName>] lebt, hat
							<persName ref="64">Frecht</persName> gemeinsam mit <persName ref="28">Bucer</persName> und
							[<persName ref="19">Ambrosius</persName>] <persName ref="19">Blarer</persName> in
							<placeName ref="1107">Tübingen</placeName> eine Übereinkunft getroffen; gegenüber <persName ref="857">Franck</persName>, der die
							Kirche mehr als <persName ref="2122">Schwenckfeld</persName> beschwert, hat er sich nie nachgiebig
							gezeigt.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Füssli I 166-170, Nr. 49</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title subtype="Gedruckt">Johann Heinrich Ott, Annales anabaptistici, Basel 1672, S. 81f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10699">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#1055" cert="high">
						<forename cert="high">Martin</forename>
						<surname cert="high">Frecht</surname>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Martin_Frecht"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#513">Ulm</settlement>
						<district ref="districts.xml#16">Baden-Württemberg</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>48.39841 9.99155</geo>
					</location>
					<date when="1535-10-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#10700"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#10698"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#11181"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#10126"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#11192"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#10126"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#11181"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#11192"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#10126"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#10700"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#10694"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11192"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10126"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#10700"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#10694"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="10699/Autograph/00 E_II_343__fol__107_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="10699/Autograph/01 E_II_343__fol__107_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutem in domino, Bullingere doctissime.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid ni vero boni consulerem non ineptas et extortas illas tuas, sed vere aptas et pro charitatis iure sponte scriptas in Pflumii<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="1834">Hans Pflaum</persName> aus <placeName ref="1113">Ulm</placeName>, ein als etwas geistesschwach beschriebener junger Mann, hatte sich seinen Vormündern entzogen und in Zürich bei einem Wirt verdingt. Vgl. die diesbezügliche Korrespondenz zwischen <placeName ref="1113">Ulm</placeName> und Zürich in Zürich StA, A 202. 6, Nr. 6; B IV 6, f. 99r.-v. 140r.-v.</note> caussa literas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note>?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quibus, utinam pro tuis votis, respondero inprimisque excusavero me probe de illo meo diutino silentio, quo velim non putes ut ethnicorum dirimi amicitias<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. Adagia, 2, 1,26 (LB II 415f).</note>, sed magis ut christianorum in domino coire.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Neque enim mea in te observantia et charitas tam infirma est, ut ea papyraceis subinde ęgeat testibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Multo itaque rectius mihi quam tibi et huius epistolę initium et finis isto sermone ornandus erit: "Licet scribam rarius, Bullingerus tamen animo meo commendatissimus<pb type="edition" next="390"/>Sed ad Pflumii causam, optime Bullingere, quid tibi respondeam, non adeo in promptu habeo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Satis solide pieque illi, quod scribis, conatus es reditum persuadere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam ipsa uxor cum tabellione<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Die Namen beider sind nicht bekannt.</note>, cognato suo, iter ingressa tam difficile certe et incommodum venit ad vos non tam orator vehemens quam suo iuditio etiam foelix exorator.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Repetet maritum ad alendam familiam multo aptiorem quam ad perdiscendas literas, quas, cum adhuc puer esset, pro sua simplicitate facile capere non potuit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum optimo viro Leoni <persName ref="114">Iud</persName> de Pflumii rebus scripsi fusius quam tibi<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Brief von <persName ref="64">Martin Frecht</persName> an <persName ref="114">Leo Jud</persName> ist nicht erhalten.</note>.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod vero ad nostras attinet ecclesias, quarum te quoque curam gerere non dubito, sic se habent omnia, ut semper meliora optarem, tametsi dominus sua bonitate efficiat, ut magistratus animi in tuenda et propaganda recepta religione haudquaquam remittantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Auditores autem, proh dolor, ut audio hoc malum passim commune ingravescere, plures quam factores verbi sunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc autem exaggerare solent, qui subtilioribus anabaptistis favent, quales sunt Schlesitici et Francici spiritus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint sind die spiritualistischen Kreise um <persName ref="2122">Kaspar Schwenckfeld</persName> (aus <placeName ref="76">Schlesien</placeName>) und <persName ref="857">Sebastian Franck</persName>.</note>, qui scribunt et in angulis mussitant multa de verbo externo et interno, de litera, spiritu, et horum ministris, qui palam docent scripturam non esse verbum dei, in omnium mentibus verbum internum latere, quod externi duntaxat verbi testimonio in liquidum veniat, aliud ministerii, vocationis, oeconomię ecclesiasticę genus expectantes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Huius farinę<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">von diesem Schlag, vgl. Adagia, 3, 5, 44 (LB II 839).</note> videtur esse <persName ref="857">Sebastianus Francus</persName>, chronicorum et paradoxorum autor, quem ante biennium<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> biennium <hi>gestrichenes</hi> sem.</note> fere nostri receperunt in<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>von</hi> in <hi>bis</hi> deinde <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> hanc urbem, deinde<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>von</hi> in <hi>bis</hi> deinde <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> in civem magis imprudenter quam pie<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Zu <persName ref="857">Sebastian Franck</persName> vgl. HBBW IV, S. 36, Anm. 17.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hic cum in hac urbe insciis scholarum praesidibus, edendorum voluminum censoribus, illud mirabile Paradoxorum suorum contextum ędidisset<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Francks "Paradoxa ducenta octoginta" erschienen 1534 in <placeName ref="1113">Ulm</placeName>, s. Christoph <hi>Dejung,</hi> <persName ref="857">Sebastian Franck</persName>, in: Bibliotheca Dissidentium. Répertoire des nonconformistes religieux des seizième et dixseptième siècles, édité par André Séguenny, t. VII, Baden-Baden 1986. - Bibliotheca Bibliographica Aureliana CVI, S. 79-82, Nr. 11.</note>, senatui delatus obtulit se ad declarationem eorum articulorum, qui a se obscure aut parum pie scripti essent<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Am 3. September übergab <persName ref="857">Franck</persName> dem <placeName ref="1113">Ulmer</placeName> Rat seine "Gruntliche anweisung, erleuterung und declaration", s. <hi>Dejung,</hi> aaO, S. 92, Nr.1.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Huius fabulę cum eo institutę hisce diebus protasin vidi, indies autem catastrophen expecto<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Mit protasis und catastrophe werden Ein- bzw. Ausgang eines Dramas bezeichnet.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Obtulit is quidem declarationem, sed eam, quę meo iuditio alia indigeat, tam est nunc obscurus, nunc vero lubricus in expositione verbi externi et interni.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non ignoras, ut olim cum verbo externo luserint Denckius<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="1834">Hans</persName> Den(c)k, um 1500-1527, von <placeName ref="444">Habach</placeName> (Oberbayern), studierte ab 1517 in <placeName ref="513">Ingolstadt</placeName> und arbeitete danach u. a. als Korrektor in Basel, bevor er 1523 auf Empfehlung Oekolampads Rektor der Sebaldusschule in Nürnberg wurde. Da er sich den Anschauungen Karlstadts und Müntzers angenähert hatte, wurde er 1525 ausgewiesen. Nach kurzen Aufenthalten u. a. in Schwyz und St. Gallen gelangte er nach Augsburg, wo er 1526 von Balthasar Hubmaier getauft worden sein soll. Doch weder hier noch in Straßburg oder Worms konnte er sich länger halten. In Worms veröffentlichte er zusammen mit <persName ref="1263">Ludwig Hätzer</persName> eine Übersetzung der Propheten. Kurz nachdem er unter dem Einfluß Oekolampads seine täuferischen und spiritualistischen Überzeugungen teilweise widerrufen hatte, starb er in Basel an der Pest. Bullinger bezeichnet ihn als einen "Rab[b]i under den Töuffern", s. Der Wiedertäufer Ursprung (HBBibl I 394-401), Neudruck Leipzig 1975, f. 14v. - Lit.: Werner O. <hi>Packull,</hi> in: TRE VIII 488-490 (mit weiterer Lit.); Robert <hi>Stupperich,</hi> in: NDB III 599f.</note> et Hätzerus<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="1263">Ludwig Hätzer</persName>.</note>; iurares eos in <persName ref="857">Franco</persName> et suis complicibus revixisse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Neque te latet, ut Lutherani in illa<pb type="edition" next="391"/> atroci pugna sacramentaria velitati fuerint cum verbo externo, quod mea opinione in ministerio nolunt esse a verbo interno separandum idque pie.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Preter hunc <persName ref="857">Francum</persName> nunc hospitem hic habemus in domo consulis nostri<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="433">Bernhard Besserer</persName>, vgl. CSch V 404.</note> diversantem Chasparem illum <persName ref="2122">Schwenckfeldium</persName>, quicum nuper <persName ref="28">Bucerus</persName> et <persName ref="19">Blaurerus</persName> noster<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>nach</hi> noster <hi>gestrichenes</hi> mecum.</note> et ego concordiam <placeName ref="1107">Tubingę</placeName> iniivimus<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zum Religionsgespräch vom 28. Mai 1535 in <placeName ref="1107">Tübingen</placeName> s. oben <ref target="files.xml#10660">Nr. 622</ref>, Anm. 31.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Condordię leges hęe sunt, ut <persName ref="2122">Schwenckfeldius</persName> ministerium totum ecclesiarum nostrarum non dissipet nosque huius eum non accusemus, imo ipse velit diligenter adesse nobis, ut populus ad id conspiret, ut studio verę poenitentię et fidutia Christi se in domino coniungat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non dubito vero, quin de ista concordia e fratribus Argentinensibus quid rescieris<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">In den erhaltenen Briefen von <persName ref="28">Bucer</persName> und <persName ref="40">Capito</persName> an Bullinger findet sich keine Nachricht darüber.</note>, ut modo opus non sit de ea latius tecum commentari.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Volui autem ista de <persName ref="857">Franco</persName> plus nostrę ecclesię incommodante quam <persName ref="2122">Schwenckfeldius</persName> scribere, ut et tu nos hic quandoque per literas moneres<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Eine Antwort Bullingers ist nicht bekannt.</note> eorum, quę putaris monenda esse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui suspicentur de nobis, quasi nos indulgenter huiusmodi heretica ingenia tractare et fovere quam <foreign xml:lang="el">άποτόμως</foreign><note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>in der Vorlage</hi> <foreign xml:lang="el">ἀποτῶς</foreign>.</note> iuxta Pauli monita<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. Tit 1, 13.</note> arguere malimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed falluntur isti; nunquam enim nos consuluimus, ut in urbem iste novator reciperetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At suos iste patronos habuit, quibus mira sua chrestologia imposuit, et vereor, ne in hunc diem imponat eis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu dominum ora, ut nostram ecclesiam liberet a variis istis ingenus ad destruendum quam ędificandum magis propendentibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At de iis et aliis quandoque diligentius ad te perscribam.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale cum symmystis omnibus, quos meo et confratrum nomine salvos dicas, inprimis venerandum illum <persName ref="165">Pellicanum</persName> et <persName ref="14">Bibliandrum</persName>, vere, quod dicitur, virum eruditum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Raptim, <placeName ref="1113">Ulmę</placeName>, 14. octobris 1535.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="28">Martinus</persName></s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="64">Frechtus</persName>.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eximio pietate et doctrina d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię vigilantissimo episcopo, fratri suo charissimo.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>