<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-6-730"
	 n="10768">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Zwick / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 19. Januar 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer</authority>
				<date>1995</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 3-290-10980-1</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=730</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">6</biblScope>
				<biblScope type="page">84</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 346,52-55, 50 f. 56</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							Da ihn die Strassburger drängen, ihnen bei den Zürchern Gehör zu verschaffen, rat er trotz Zweifeln am
							Nutzen derartiger Gespräche dazu, <persName ref="28">Bucer</persName> [zur bevorstehenden Tagung]
							nach <placeName ref="97">Basel</placeName> einzuladen. Weitere Konvente, bei denen immer Gefahr
							besteht, daß Menschen sich über das Evangelium stellen, könnten so vermieden werden. Weiß noch nichts von
							den Ergebnissen des Bundestags zu <placeName ref="958">Schmalkalden</placeName> und von den
							Werbungen der Gesandten [<persName ref="859">Franz</persName>' I.] und
							[<persName ref="98">Heinrichs VIII</persName>.].
							<persName ref="1792">Papst</persName> [<persName ref="1792">Paul</persName>
							<persName ref="1792">III</persName>.] hat ein Konzil ohne Vorbedingungen angeboten, doch wurde ihm
							geantwortet, dass ihm dies nicht zustehe. Es heisst, [<persName ref="859">Franz</persName> I.]
							billige der Autorität des Papstes mehr zu als [<persName ref="98">Heinrich</persName>
							<persName ref="98">VIII</persName>.] und habe sich für diese Meinung gegenüber dem englischen
							Gesandten [<persName ref="932">Stephen Gardiner</persName>] auf die Gutachten
							<persName ref="146">Philipp</persName> [<persName ref="146">Melanchthons</persName>] und
							anderer deutscher Theologen gestützt, worauf der Gesandte die Berufung des letzteren [nach
							<placeName ref="836">Paris</placeName>] hintertrieben habe.
							<placeName ref="361">Frankfurt</placeName> soll in den Bund aufgenommen werden unter der Bedingung,
							daß es die Messe nicht mehr zulasse. <persName ref="146">Philipp</persName>
							[<persName ref="146">Melanchthon</persName>] war in
							<placeName ref="958">Schmalkalden</placeName> und hat mit
							<persName ref="20">Thomas</persName> [<persName ref="19">Blarer</persName>] Briefe gewechselt.
							[<persName ref="28">Martin</persName>] <persName ref="64">Frecht</persName> hat
							<persName ref="263">Zwick</persName> im Auftrag <persName ref="28">Bucers</persName> gebeten,
							auf die Zürcher einzuwirken; im weiteren schreibt er, der dem Evangelium wohlgesinnte französische Gesandte
							<persName ref="50">Guillaume</persName> [du <persName ref="50">Bellay</persName>] habe dem
							[<placeName ref="1113">Ulmer</placeName>] Rat Artikel über die kontroversen Glaubenslehren
							vorgelegt. <persName ref="28">Bucer</persName> sollte in
							<placeName ref="97">Basel</placeName> wenigstens angehört werden; ein offenes Gespräch kann der
							Wahrheit dienen, wie das Beispiel des <persName ref="1784">Paphnutios</persName> zeigt, und ausserdem
							könnte sich <persName ref="28">Bucer</persName> dann nicht länger beklagen. Daß die Basler eine
							Gesandtschaft zu [<persName ref="859">König</persName>]
							<persName ref="832">Ferdinand</persName> schicken, scheint
							<persName ref="263">Zwick</persName> bedenklich; besser würden sie sich an die evangelischen Fürsten
							wenden. Auch die <placeName ref="398">Genfer</placeName> hätten sich in ihrer Bedrängnis [durch
							<placeName ref="75">Savoyen</placeName>] an den Schmalkaldischen Bund wenden sollen; auch jetzt
							noch könnten sie mit Unterstützung <placeName ref="121">Berns</placeName> an Strassburg gelangen.
							Legt den erbetenen Brief bei.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10768">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#4079" cert="high">
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<surname cert="high">Zwick</surname>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Zwick"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#257">Konstanz</settlement>
						<district ref="districts.xml#16">Baden-Württemberg</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>47.6633 9.1759</geo>
					</location>
					<date when="1536-01-19" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#10769"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#10767"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#11493"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#10758"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#11493"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#10758"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#10958"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#10599"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#10789"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#10758"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#10769"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#10757"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10789"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10758"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#10769"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#10757"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="33">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="67">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="10768/Autograph/00 E_II_346__S__52_.tif" n="1"/>
		<graphic url="10768/Autograph/01 E_II_346__S__53_.tif" n="2"/>
		<graphic url="10768/Autograph/02 E_II_346__S__54_.tif" n="3"/>
		<graphic url="10768/Autograph/03 E_II_346__S__55_.tif" n="4"/>
		<graphic url="10768/Autograph/04 E_II_346__S__50_.tif" n="5"/>
		<graphic url="10768/Autograph/05 E_II_346__S__51_.tif" n="6"/>
		<graphic url="10768/Autograph/06 E_II_346__S__56__.tif" n="7"/>
		<graphic url="10768/Autograph/07 E_II_346__S__57_.tif" n="8"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax Christi.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Charissime frater, <placeName ref="1049">Argentoratenses</placeName> non cessant centies rogare, ut impetrem a vobis, vestri copiam ipsis faciatis, eaque de re non literas, sed codices scribunt<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="263">Zwicks</persName> Korrespondenz mit <persName ref="28">Bucer</persName> und <persName ref="40">Capito</persName> im Vorfeld der Basler Tagung von Ende Januar/Anfang Februar 1536 ist nicht erhalten. <persName ref="28">Bucer</persName> schickte <persName ref="19">Ambrosius Blarer</persName> am 8. Januar die Kopie eines ausführlichen Schreibens an <persName ref="263">Zwick</persName>; vgl. <persName ref="20">Blarer</persName> BW I 771.</note> sine numero numerantes<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>M:</hi> memorantes.</note> causas et fructus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> Quid <hi>gestrichenes</hi> Cum ergo.</note> autem tu mihi responderis posterioribus literis, probe accipio mihique<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>vor</hi> mihique <hi>gestrichenes</hi> et.</note> metus est non profuturos conventus huismodi, <foreign xml:lang="de">darinn wir ain anderen me<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">einander mehr.</note> plagen dann trösten werdend.</foreign></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quoniam vero illi plenis buccis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. Adagia, 3, 5, 71 (LB II 844).</note> clamitant se habere, quae in vobis<pb type="edition" next="85"/> desyderent, neque colloquium ullum impetrare posse, cogitandum est vobis, quo pacto calumniandi occasiones declinetis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pollicentur illi omnia optima et certe ita me urgent (ut libere dicam), tametsi multos metus habeam, tamen credam non<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>vor</hi> non <hi>gestrichenes</hi> ut.</note> committendum, ut a vobis non audiantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et quo magis timetis, ne quid illi moliantur inconstantius, hoc magis non<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>vor</hi> non <hi>gestrichenes</hi> au.</note> solum audiendi, sed resistendum etiam<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">etiam <hi>am Rande nachgetragen für gestrichenes</hi> illis.</note>, ut duobus nominibus prosit colloquium: primo, ut adimatur illis querulandi occasio, deinde, ut simplex veritas suos habeat tutores eoque minus praevaleant tenebrae.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die wil sy doch nit nachlassend und ymerdaren mort schryend<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">laut klagen (vgl. SI IX 1470).</note>, ir wellind sy nit hören.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc ipsum paucis adiuratus ab ipsis repetere volui.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum illis scribo facturos vos, quod sit aequum, rescribunt, ne cessem tentare et movere omnem lapidem<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">alles zu versuchen, vgl. Adagia, 1, 4, 30 (LB II 161).</note>, ut audiantur a vobis et vos in nihil aliud consentiatis, quam quod verbo dei nitatur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||53"/>Potissima vero causa, cur vellem ad vos vocari <persName ref="28">Bucerum</persName> <placeName ref="97">Basileam</placeName>, haec est, quod crederem omnem alium conventum facilius impediri posse.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Aber ich wais nichts witers darzuͦ uff diss mal zuͦ sagen, dann gott der her welle sin einfaltigs hailig evangelium suber und rain bewaren vor menschlichen zuͦsetzen; dann der tüfel kan nit darwider mit verfolgung, so kann ers nit gar abryssen, aber das hette er gern, wie ers vorhin och hat zuͦwegen bracht, das man dem ainigen waren evangelio nit gloube, man bschliesse dann vorhin, da' es das recht evangelium sye, und wie der bapst sagt, wir wistind nit, was das evangelium were, wann es nit von der kilchen were angnomen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. <persName ref="371">Augustin</persName>, Contra epistulam fundamenti 5 (CSEL XXV/1 197).</note> etc.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Das wurt</foreign> primus fructus sin generalium conventuum etc.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">In congregatione Schmalkaldica ist noch nichts ussbrochen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">bekannt geworden (SI V 333).</note>, was ghandlet und bschlossen<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Beschlüsse des Bundestags sind enthalten im Abschied vom 24. Dezember 1535 (Fabian, Bundesabschiede 66-76).</note>; dann es soll etwas vilicht hinder sich bracht werden<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">d. h. den Obrigkeiten von ihren Delegierten zur Genehmigung vorgelegt werden (vgl. SI V 731f).</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der Franzos ist mit 30 pferden da gwesen, der Anglus mit 40<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Zu den Gesandtschaften der Könige <persName ref="859">Franz</persName> I. und <persName ref="98">Heinrich VIII</persName>. vgl. <hi>Seidel</hi> 166-178; <hi>Prüser,</hi> <placeName ref="9">England</placeName> 19-38.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Was ir werbung gwesen, wais ich nit.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der papst hat sich erbotten<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Namlich durch den päpstlichen Nuntius <persName ref="2381">Pier Paolo Vergerio</persName>, der am 30. November 1535 in <placeName ref="863">Prag</placeName> mit <persName ref="1290">Kurfürst Johann Friedrich</persName> I. von <persName ref="1290">Sachsen</persName> zusammengetroffen war; vgl. MO II 982-989, <ref target="files.xml#11407">Nr. 1364</ref>; 991-995, <ref target="files.xml#11410">Nr. 1367</ref>; Concilium Tridentinum, t. IV: Actorum pars prima, ed. Stephanus Ehses, 2. Aufl., Freiburg i. Br. 1964, S. CXVf.</note> wie wol sin vorfar, der <persName ref="635">Clemens</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="635">Papst Clemens VII</persName>.</note>, in kain unbedingts concilium hab wellen verwilligen<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">einwilligen.</note>, so well doch ers thain<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">tun.</note> und ain fryes christenlichs concilium on alles geding<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Bedingung.</note>, damit man ye spuren<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">spüren, erkennen.</note> mög sin genaigten willen zuͦ ainikait der hailigen christenlichen<pb type="edition" next="86"/> kilchen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Aber man hat ym geantwurt<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. die Antwort der protestantischen Stände an <persName ref="2381">Vergerio</persName> vom 21. Dezember 1535 (MO II 1018-1022; <persName ref="146">Melanchthon</persName> BW, Regesten II 225f, <ref target="files.xml#11721">Nr. 1677</ref>; Concilium Tridentinum, aaO, S. CXVI-CXIX).</note>, es gange in nichts an, stande ym och nit zuͦ, concilien usszuschriben.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sye aber dem land etwas anglegen der religion halb, und daß es die noturfft erfordere, daß man ain concilium halte, so stand es den stenden des richs und der ordenlichen oberkait zuͦ und nit dem bapst.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||54"/>Audio praeterea <persName ref="388">Anglum</persName> contendere nihil neque divini neque humani iuris esse pontifici nullamque habere autoritatem humanarum sive divinarum rerum<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. oben <ref target="files.xml#10766">Nr. 728</ref>, 3 1-34.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gallus non multum abesse<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>vor</hi> abesse <hi>gestrichenes</hi> abest.</note> fertur ab hac sententia, diutinę vero possessioni et consensui tot seculorum non nihil tribuit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hac de re contentio incidit (sic quidam adserunt) inter regem Gallie et legatum Anglicum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum is esset haud ita pridem in Gallia<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="932">Stephen Gardiner</persName>, Bischof von Winchester, auf den sich dieses Gerücht bezieht (vgl. unten Z. 49), war kurz nach Mitte November als Gesandter <persName ref="98">Heinrichs VIII</persName>. am französischen Hof eingetroffen; vgl. James Arthur <hi>Muller</hi> <persName ref="932">Stephen Gardiner</persName> and the Tudor Reaction, New York 1926 (Nachdruck: New York 1970), S. 66. 69f.</note> cumque rex adsereret hanc suam sententiam de pontificis autoritate quibusdam etiam Germaniae doctioribus probari, Anglicus vero legatus, episcopus Vindoniensis, hoc constanter negaret, producta sunt consilia illa <foreign xml:lang="el">Φilippi</foreign> et aliorum<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zu den umstrittenen Gutachten von <persName ref="146">Philipp Melanchthon</persName> und anderen deutschen Theologen s. HBBW V, S. 62, Anm. 4.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mox rex curavit <persName ref="146">Philippum</persName> advocari, forte, ut Anglico legato negotium fieret cum illo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Legatus autem sentiens technas antevertit regis consilium curans, ne veniret <persName ref="146">Philippus</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Die Einladung <persName ref="146">Melanchthons</persName> nach <placeName ref="836">Paris</placeName> war in Wirklichkeit bereits im August 1535 am Widerstand des sächsischen Kurfürsten gescheitert (vgl. <hi>Seidel</hi> 161-165), doch versuchte auch der englisches Gesandte <persName ref="388">Robert Barnes</persName>, die Reise <persName ref="146">Melanchthons</persName> nach Frankreich zu verhindern; vgl. WA Briefwechsel VII 251. 266-270; <persName ref="146">Melanchthon</persName> BW, Regesten II 197, <ref target="files.xml#11647">Nr. 1604</ref>.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex his intelligis, quam falsi fuerimus de datis consiliis prophetae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In hunc usum rapitur hoc claudicans concordandi studium, et sic evangelium exteris nationibus obtruditur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">De Franckfordianis in fędus religionis nostrę recipiendis aiunt consensum esse, sed ea lege, ut, quo die missam postliminio revocent (nam ea de re suspitiones nonnullę sunt), eodem etiam fędere sint exclusi<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">In <placeName ref="958">Schmalkalden</placeName> wurde der Aufnahme Frankfurts und weiterer Stände unter der Bedingung zugestimmt, daß diese sich zur <placeName ref="70">Confessio Augustana</placeName> bekannten; der Beitritt Frankfurts erfolgte am 2. Januar 1536 (vgl. Fabian, Bundesabschiede 69-71; Sigrid <hi>Jahns,</hi> Frankfurt, Reformation und Schmalkaldischer Bund. Die Reformations-, Reichs- und Bündnispolitik der Reichsstadt <placeName ref="361">Frankfurt am Main</placeName> 1525-1536, Frankfurt a. M. 1976. - Studien zur Frankfurter Geschichte 9, S. 377-385). Am 9. Januar lehnte Frankfurt die von Kurmainz geforderte Restitution der Messe im Bartholomäusstift ab (vgl. ebd., S. 386).</note>.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="87"/><persName ref="146">Philippus</persName> fuit Schmalkhaldi<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Vorlage:</hi> Schmalkhadi.</note>; scripsit Thomę nostro amicas literas<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="146">Melanchthons</persName> Brief an <persName ref="20">Thomas Blarer</persName> ist nicht erhalten.</note>, in quibus non multum tribuit conventibus et praecipuum fructum eorum putat esse, ut veteres amici coeant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="20">Thomas</persName> illi iam diserte scripsit<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="19">Blarers</persName> Antwort ist ebenfalls verloren.</note>, quid de coenae verbis et omnis generis concordandi studiis sentiat.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||55"/>Hodie a <persName ref="64">Frechto</persName> literas accepi, ex quibus hic quaedam addo<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vom Brief <persName ref="64">Martin Frechts</persName> an <persName ref="263">Zwick</persName> sind nur die hier folgenden Zitate überliefert, erhalten ist jedoch ein Brief Frechts vom 7. Januar an <persName ref="19">Ambrosius Blarer</persName> mit ähnlichem Inhalt (<persName ref="20">Blarer</persName> BW I 769f).</note>: "<persName ref="28">Bucerus</persName> scribendi occasionem suppeditat hortans<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Das Schreiben <persName ref="28">Bucers</persName> an <persName ref="64">Frecht</persName>, das dieser am 6. Januar erhalten hatte (vgl. ebd., S. 770), ist nicht mehr vorhanden.</note>, ut ad te perscribam, ut apud Tigurinos pro virili instes, ne illi promissum congressum negent, quibus sponte currentem te cupit per me ignavum hortatorem incitare" etc.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Item: "Pridie Gallicus legatus, Guilielmus Langy<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="50">Guillaume</persName> du <persName ref="50">Bellay</persName>, Herr von Langey, war als Gesandter des französischen <persName ref="859">Königs</persName> im Dezember 1535 am Bundestag zu <placeName ref="958">Schmalkalden</placeName> aufgetreten. Von dort kehrte er über <placeName ref="740">München</placeName> und <placeName ref="1050">Stuttgart</placeName> nach Frankreich zurück (vgl. V-L. <hi>Bourrilly,</hi> <persName ref="50">Guillaume</persName> du <persName ref="50">Bellay</persName>, seigneur de Langey, 1491-1543, Paris 1904, S. 211f); über weitere Stationen seiner Rückreise ist nichts bekannt.</note>, hic<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>nach</hi> hic <hi>gestrichenes</hi> fuit.</note> in senatu oravit et, ut nostri cum omnibus sociis evangelicis concordiae christianę studeant, pluribus est inhortatus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Moderationis formulas in controversis dogmatibus proposuit, quas forte etiam post Melanthonis consilium Gallo scriptum intellexisti<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Gemeint sind wohl die von du <persName ref="50">Bellay</persName> auch in <placeName ref="958">Schmalkalden</placeName> vorgetragenen Artikel, die als Stellungnahme des <persName ref="859">Königs</persName> zu den Gutachten von <persName ref="146">Melanchthon</persName> und anderen deutschen Theologen ausgegeben wurden; vgl. MO II 1014-1018, <ref target="files.xml#11421">Nr. 1378</ref>; <hi>Seidel 172-176.</hi></note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vir sane ille, ut apparet, ex animo evangelio favet et sua certe pietate atque docta facundia istuc ipsum contestatur."</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex his autem intelligis, quam me undique urgeat <persName ref="28">Bucerus</persName> et quid velit a me fieri.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utcumque ergo nollem vos<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l">vos <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> consentire <persName ref="28">Bucero</persName> in omnibus mihique omnino et multis rationibus suspectum sit<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>vor</hi> sit <hi>gestrichenes</hi> e.</note> varium istud concordandi studium, tamen vellem semel saltem audiri illum plene, ut finis fieret querelarum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quis nam sit ille spiritus, qui nolit colloqui cum fratribus?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si timetis imponi vobis, putant illi sic vos innixos petrę Christo<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. 1Kor 10, 4.</note>, ut nemo facile vobis queat imponere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sic ille.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Proinde timetis, ne in colloquio veritas obscuretur; ergo hoc magis colloquendum, quo minus praevaleant tenebrae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Etiam Pfafnutius<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Der hl. <persName ref="1784">Paphnutios</persName>, gest. um 360, Bischof in der <placeName ref="1072">Thebais</placeName>, forderte auf dem Konzil zu Nizäa, daß vor der Weihe geschlossene Ehen von Klerikern erlaubt sein sollten. -Lit.: Otto <hi>Volk,</hi> in: LThK VIII 34.</note> potuisset fugere synodum, sed resistens fortissime adminiculatus est veritati.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und ich gloub gentzlich, möchte <persName ref="28">Bucerus</persName> von uch beruͤfft werden <placeName ref="97">Basileam</placeName> uff uwer yezige versamlung, es were vil besser, dann daß er wyter furfaren wurt, ain conventum zuͦ versamlen<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>vor</hi> versamlen <hi>gestrichenes</hi> ha.</note> und uch zuͦ beruͤffen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||50"/>Komend ir dann nit, so<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>nach</hi> so <hi>gestrichenes</hi> ist[?].</note><pb type="edition" next="88"/> habend ir aber dister me<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">umso mehr.</note> zù verantwurten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wann ich aber an üwer stat were, so schribe ich ym<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>nach</hi> ym <hi>gestrichenes</hi> Da wurd[?] er mich.</note>:</s>
					<s xml:lang="de" type="manual">Er klagte 1. wie ich ym vil verhaissen hette, das ich nit welt halten; 2. so hettend wir in unsern kilchen, das sölte und muͤste besseret werden; 3. daß<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>vor</hi> daß <hi>gestrichenes</hi> so kl.</note> ich ynn nit<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>vor</hi> nit <hi>gestrichenes</hi> k.</note> hören wellte.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">So möchte er uff die zyt gen <placeName ref="97">Basel</placeName> komen und mit uch deren stucken halben reden etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wann er dann keme, welte ich ym in kain dunckle, verborgne sach verwilligen und och gnuͦg mit ym reden von dem concordieren und synodos halten, und<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">und <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> was mir dann desshalb anglegen, welte ich fry mit ym reden, er schiede dann mit lieb oder laid.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und alles, das ir dann furchtend sines abschids halb, das werdend ir sunst zwifach fynden.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Verzichend mir aber min ellends und bos<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">armseliges und mangelhaftes (vgl. SI I 176; IV 1707-1710).</note> schriben.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich machen min rechnung<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">stelle Überlegungen an (vgl. SI VI 131f).</note>; wann ir mich verstandind, so sye glich gnuͦg.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Audivimus <placeName ref="97">Basilienses</placeName> legationem parasse ad <persName ref="832">Ferdinandum</persName><note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Im Februar 1536 sprach eine Basler Gesandtschaft in <placeName ref="515">Innsbruck</placeName> bei König <persName ref="832">Ferdinand</persName> vor, um die alten Freiheiten der Stadt bestätigen zu lassen; vgl. Julia <hi>Gauß,</hi> <placeName ref="97">Basels</placeName> politisches Dilemma in der Reformationszeit, in: Zwa XV/7, 1982, S. 522f; EA IV/1c 714.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="manual">Causas non cupimus scire; suspicamur tamen aliquid et veremur, ne non periculosum sit quicquam tractare hac via.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Forte consultis principibus religionis nostrae felicius quid expectassent, si modo id agitur, de quo animus<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t"><hi>vor</hi> animus <hi>gestrichenes</hi> animo.</note> nobis quędam praesagit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">De <placeName ref="398">Gebenitis</placeName> unum aut alterum verbum addam<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Offenbar hatte <persName ref="263">Zwick</persName> noch keine Kenntnis vom Beschluss <placeName ref="121">Berns</placeName>, den Genfern mit einem Feldzug gegen <placeName ref="75">Savoyen</placeName> zu Hilfe zu kommen, obwohl ein entsprechendes Schreiben <placeName ref="121">Berns</placeName> am 14. Januar oder kurz darauf an <placeName ref="565">Konstanz</placeName> gesandt worden war (vgl. <hi>Gilliard,</hi> Conquête 53).</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Audimus illos frequenter infestari ab hostibus, quos nosti, idque nulla alia quam veritatis causa.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||51"/>Hinc, quotquot hanc causam veritatis fovemus, debemus fidei et charitatis ratione mutuum dolere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sunt autem, qui dicant <placeName ref="121">Bernates</placeName> illos non deserturos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod utinam verum sit et felix!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam vero alii quoque essent, qui ex fide manum illis porrigerent!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At nemo libenter non rogatus fert subsidia<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u">subsidia <hi>korrigiert aus</hi> subsidias.</note> vel auxilium pollicetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed quid, frater charissime, si <placeName ref="398">Gebenitae</placeName> caussam suam et persecutionem propter iustitiam exposuissent<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>vor</hi> exposuissent <hi>ein Buchstabe gestrichen.</hi></note> principibus et civitatibus christiani fęderis?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saltem experirentur, quales illorum animi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">O, si hoc factum esset in conventu iam Schmalckhaldi habito!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Aut quid, si etiamnum missa ad <placeName ref="1049">Argentoratenses</placeName> legatione rem omnem illis enarrassent?</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und zum ersten bätend sy um radt, wie sy doch iren sachen thain mochtend; zum andern bätend sy och um hilff zur zyt der not, und daß man sy als mitgnosen des rychs und gloubens bedochte<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">an sie denken, sie unterstützen möge (SI XIII 678f).</note> in irem schweren anligen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Damit erlangtind sy vilicht ain<pb type="edition" next="89"/> truwen radt oder och hilff, es were mit lüten oder mit gelt, oder sy lernetind, wes sy sich doch der menschen halb versechen möchten.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ad hanc rem promovendam commodissime<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>vor</hi> commodissime <hi>gestrichenes</hi> f.</note> faceret, si <placeName ref="121">Bernates</placeName> hanc petitionem <placeName ref="398">Gebenitarum</placeName> commendatitiis literis erga christianę religionis confęderatos confirmarent idemque <placeName ref="398">Gebenitarum</placeName> nomine postularent.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hanc cogitationem ex commiseratione profectam volui tibi significare, si quid ultra forte daret<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x">forte daret <hi>am Rande nachgetragen für gestrichenes</hi> dederit.</note> tibi dominus in afflictorum consolationem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale cum charissimis fratribus, praecipue <persName ref="165">Pellicano</persName> meo.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="565">Constantiae</placeName>, 19. ianuarii 1536<note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi><persName ref="154">Myconius</persName> fügt bei:</hi> Du kumst zespätt mit dim radtschlag.</note>.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus Io. <persName ref="263">Zvick</persName>.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||56"/>Epistolam, quam petis, mitto<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Worum es sich handelte, ist nicht bekannt.</note>.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Um gotswillen verzichend mir min bös schriben.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>