<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-7-965" n="11007">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Megander / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 8. März 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="1998"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 3-290-10980-1</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=965</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 7</title>
				<biblScope type="editor">Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">7</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">1537</biblScope>
				<biblScope type="page">93</biblScope>
				<biblScope type="pages">357</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Original">E II 343,132</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<note type="Hinweis">Ausfertigung von unbekannter Hand mit autographer Unterschrift und Adresse</note>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Das von Bullinger kritisierte Verbot von <persName ref="28">Bucers</persName> "Retraktionen" ist so
								nicht beschlossen worden; allerdings lehnen die <placeName ref="121">Berner</placeName> das
								Vierstädte- und das <placeName ref="70">Augsburger</placeName> Bekenntnis ab und fürchten, daß sich
								<placeName ref="97">Basel</placeName> in der Konkordienfrage vom gemeinsamen Standpunkt entfernt.
								Das Verhältnis von <placeName ref="121">Bern</placeName> und
								<placeName ref="368">Freiburg</placeName> gleicht dem zwischen Jakob und Esau. Die Gesandten, die
								in <placeName ref="11">Frankreich</placeName> zugunsten der [Glaubens-] Flüchtlinge
								intervenierten, sind noch nicht zurück; am französischen Hof wie auch in
								<placeName ref="1133">Venedig</placeName> werden türkische Gesandte bevorzugt empfangen.
								<persName ref="145">Megander</persName> bedauert die Berufung von
								[<persName ref="39">Johannes</persName>] <persName ref="69">Fries</persName> nach Zürich, da
								er ihn an die neue Theologenschule nach <placeName ref="609">Lausanne</placeName> holen wollte;
								erkundigt sich nach <persName ref="69">Fries</persName>' Vorgänger
								[<persName ref="839">Benedikt</persName>] <persName ref="839">Finsler</persName>. Zwischen
								<persName ref="602">Caroli</persName> und <persName ref="227">Viret</persName> ist ein Streit
								um die Fürbitte für die Verstorbenen entbrannt; [in <placeName ref="121">Bern</placeName>] wurde
								zwei Tage lang darüber verhandelt. Mehrere Franzosen in den kürzlich eroberten Gebieten werden der Irrlehre
								verdächtigt; <persName ref="39">Calvin</persName> hat deshalb auf die Einberufung einer Synode
								gedrängt, ist aber bis nach Ostern vertröstet worden. Über die Vorgänge in
								<placeName ref="8">Dänemark</placeName> wissen die Zürcher wohl schon Bescheid. Grüße.
							</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Füssli I 170-174</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C.O. X/2, S. 88f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Con. des réformateurs IV 198-200</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11007">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#2263" cert="high">
						<forename cert="high">Kaspar</forename>
						<surname cert="high">Megander</surname>
						<addName type="main">Megander (Großmann), Kaspar</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Kaspar_Megander"/>
					</persName>
					<place source="#41" cert="high">
						<settlement>Bern</settlement>
						<district>Bern</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>46.94809 7.44744</geo>
					</place>
					<date when="1537-03-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#11008"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#11006"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#11009"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#10993"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#11009"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#10993"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#10870"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#11009"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#10993"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#11008"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#11001"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11009"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10993"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11008"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11001"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="11007/Kopie/00 E_II_343__fol__132_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="11007/Kopie/01 E_II_343__fol__132_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Amicam et fraternam de non proscribendis <persName ref="28">Buceri</persName> Retractationibus admonitionem<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe oben <ref target="file#11001">Nr. 959</ref>, 14f mit Anm. 9.</note> quis non boni consulet, charissime mi Bullingere?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum haudquaquam apud nos ita agitatum, ne dicam deliberatum est, quemadmodum ad te atque Leonem relatum esse intelligo<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullinger und <persName ref="114">Leo Jud</persName> waren durch die Basler Pfarrer alarmiert worden; s. oben <ref target="file#10998">Nr. 956</ref>, 1-13.</note>; imo sub conditione omnia et illa quidem quibusdam solum a fratribus, quemadmodum etiam <placeName ref="97">Basiliensibus</placeName> a nobis quoque responsum est<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Ein entsprechender Brief ist nicht erhalten.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Videor mihi, charissime mi<pb type="edition" next="94"/>Bullingere, omnino fabulae catastropham<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Wendung, vgl. Z XIII 851; Lausberg 1194, 3; 1246.</note> videre, hoc est, quomodo concordiam quidam sancitam velint.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At, quo verum tibi aperiam, nos obscura et ambigua, quemadmodum et vos, plane non recipiemus, atque ita nec urbium quatuor neque Saxonicam (ut aiunt confessionem)<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint sind die Confessio Tetrapolitana und das <placeName ref="70">Augsburger</placeName> Bekenntnis.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Praeterea, quo me totum teneas, vereor, ne <placeName ref="97">Basilienses</placeName> nos in aperta pericula secum contrahant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunquam viri<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">viri <hi>über der Zeile und am Rande korrigiert aus</hi> fidi.</note> et fratres suspecti mihi fuere; at timeo nonnihil<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>in der Vorlage</hi> nonihil.</note> a nobis defecisse, id quod tibi dictum esse cupio.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod quaeris, quo modo nobis cum Friburgensibus conveniat<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Offenbar hatte sich Bullinger nach dem Konflikt erkundigt, der aus den unterschiedlichen Interessen von <placeName ref="121">Bern</placeName> und <placeName ref="368">Freiburg</placeName> in den neueroberten Gebieten der Westschweiz entstanden war; vgl. EA IV/1c 815-818. 819f i und n.</note>: Pulchre certe, respondeo, quemadmodum olim Iacob cum fratri suo Esau<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zur Geschichte der beiden verfeindeten Brüder vgl. Gen 27-33.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Legati in causa exulantium ad regem Gallorum ablegati nondum reversi sunt<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Gesandten <persName ref="1753">Hans Franz Nägeli</persName> und <persName ref="695">Jost von Diesbach</persName>, die am 17. Februar im Namen von Zürich, <placeName ref="121">Bern</placeName>, <placeName ref="97">Basel</placeName> und <placeName ref="1049">Straßburg</placeName> zugunsten der französischen Glaubensflüchtlinge bei <persName ref="859">König Franz</persName> I. vorgesprochen hatten, erstatteten am 15. März in <placeName ref="121">Bern</placeName> Bericht über ihre Mission; s. EA IV/1c 813-815 und Con. des réformateurs IV 202f; vgl. HBBW VI, S. 360, Anm. 1.</note>, nec statim etiam reversuros nisi negotio inexpedito speramus; nam, modo vera sint, quae vulgo narrantur, regio colloquio nondum dignati sunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tanti nos facit tyrannus ille nobis vicinus et ex corde (ut aiunt) fautor.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Oportuit enim prius legationem Thurcicam quam nostram excipere<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Mitte Februar war ein türkischer Gesandter am französischen Hof eingetroffen; sein Auftrag ist nicht bekannt. Vgl. V-L. <hi>Bourrilly,</hi> L'ambassade de La Forest et de Marillac à Constantinople, in: Revue historique 66, 1901, S. 311; Correspondance des nonces en France Carpi et Ferreiro 1535-1540, hg. v. Jean Lestocquoy, Rom-Paris 1961. - Acta nuntiaturae Gallicae 1, S. 236-238.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Idem et <placeName ref="1133">Venethos</placeName> viri cuiusdam probi scripto fecisse certo constat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Appulit enim 15. ianuarii <placeName ref="1133">Venethias</placeName> Thurca, qui honorifficentissime a senatu exceptus atque in palatium sancti Marci deductus est<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="859">König</persName> <persName ref="1753">Franz</persName> I. hatte <persName ref="2269">Sultan Suleiman</persName> I. veranlaßt, durch den Gesandten <persName ref="2579">Yunus Bey</persName> in <placeName ref="1133">Venedig</placeName> für eine Liga gegen den Kaiser zu werben. Die Nachricht vom Besuch des Dolmetschers der Pforte verbreitete sich durch eine Flugschrift (s. Carl (Göllner. Turcica. Die europäischen Türkendrucke des XVI. Jahrhunderts, I. Bd., Bukarest-Berlin 1961, <ref target="file#10651">Nr. 613</ref>). Vgl. <hi>Bourrilly,</hi> aaO, S. 312.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ludus <placeName ref="609">Lausannae</placeName> certo instituetur, nec modo ludus literarius, sed et lectio quoque theologica, quemadmodum proxime tibi significabam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Am 15. Januar; s. oben <ref target="file#10975">Nr. 933</ref>.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare non usque adeo gratum est Frysium ludo abba[tissano]praefectum esse<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zur Berufung von <persName ref="69">Johannes Fries</persName> an die Zürcher Fraumünsterschule s. oben <ref target="file#11001">Nr. 959</ref>, 2-4 mit Anm. 1.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Spem enim mihi certam de homine faciebam<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. den erwähnten Brief vom 15. Januar.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Placuit consilium <persName ref="39">Calvino</persName>, <persName ref="602">Carolo</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="602">Pierre Caroli</persName>.</note><pb type="edition" next="95"/> et <persName ref="227">Vireto</persName> fratribus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De Vinslero<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="839">Benedikt Finsler</persName>, geb. vor 1504 als Sohn des Pfarrers von <placeName ref="1051">Stäfa</placeName> (vgl. Glückshafenrodel I 125, 39), war 1527-1530 einer der drei ersten Stipendiaten der Zürcher Kirche (s. Zwa XI/7, 1962, S. 445) und nahm 1528 an der <placeName ref="121">Berner</placeName> Disputation teil (s. ABernerRef 1466). 1530 (oder schon 1529?) wurde er Diakon in <placeName ref="21">Albisrieden</placeName> (vgl. AZürcherRef 1714, S. 733) und im gleichen Jahr Provisor an der von <persName ref="154">Myconius</persName> geleiteten Fraumünsterschule. <persName ref="265">Zwingli</persName> setzte große Hoffnungen auf ihn, widerriet aber 1531 seiner Berufung in den bernischen Schuldienst (s. Z XI 545f). Nach dem Abgang von <persName ref="154">Myconius</persName> im Dezember 1531 wurde Finster dessen Nachfolger als Schulmeister (s. Bullingers Stipendiatenliste in Zürich ZB, Ms Car C 44, 918). Um 1533-1535 ist er außerdem als Diakon in <placeName ref="778">Niederweningen</placeName> nachweisbar (s. Zwa IV/11, 1926, S. 338). Nach dem Amtsantritt des neuen Schulmeisters <persName ref="69">Johannes Fries</persName> im Herbst 1537 muß er erneut in den Pfarrdienst getreten sein; jedenfalls kritisierte die Synode 1539 sein Streben nach einer besseren Pfrund (s. Zürich StA, E II 1, 234), und 1540 erwähnt <persName ref="211">Stumpf</persName> in einem Brief an Bullinger seine Ablösung als Diakon von <placeName ref="415">Goßau</placeName> (s. Zürich ZB, Ms A 70, 359). 1538 erhielt er aufgrund eines noch von <persName ref="265">Zwingli</persName> gegebenen Versprechens das Stadtbürgerrecht. Von 1541 an war er Pfarrer im schaffhausischen <placeName ref="195">Buchberg</placeName>, bis er 1553 wegen Wuchers seines Amtes enthoben wurde (s. Zürich StA, E II 337, 564). Ab 1554 wirkte er in <placeName ref="829">Otelfingen</placeName> (Kt. Zürich) und <placeName ref="1221">Würenlos</placeName> (Kt. Aargau), doch mußte er 1556 krankheitshalber zurücktreten (s. Zürich SIA. E I 30. 90, Nr. 22-25). Er soll 1558 in Zürich gestorben sein (s. Zürich StA, G I 179, 95r.; vgl. auch die nur teilweise zuverlässigen Angaben ebd. f. 14v., 15v., 20v., 97v. und 149r.). - Lit.: Georges <hi>Finsler,</hi> Genealogie der Familie Finsler, Basel 1891, S. 7; Pfarrerbuch 270f; <hi>Gordon,</hi> Discipline 233f.</note>, uxori meae cognato<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Über die Verwandtschaft <persName ref="839">Finslers</persName> mit <persName ref="145">Meganders</persName> Ehefrau (<persName ref="1620">Regula</persName> Offenhuser, s. Wyss 31, 11-13) ist sonst nichts bekannt.</note>, quid actum sit, nihil scribis, quum hucusque praedictum locum occuparit.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Controversia non vulgaris intercidit inter <persName ref="39">Carolum</persName> et <persName ref="227">Viretum</persName>, <placeName ref="609">Lausanensis</placeName> ecclesiae ministros, idque propter defunctorum corpora<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zum Streit zwischen <persName ref="602">Caroli</persName> und <persName ref="227">Viret</persName> um die Fürbitte für die Verstorbenen s. <hi>Bäh-ler,</hi> <persName ref="602">Caroli</persName> 60-62.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Voluit enim <persName ref="39">Carolus</persName> ecclesiam catholicam pro cunctis fidelibus pie semper orasse et adhuc orare, ut liberentur a morte et ut resurgant vitamque venturi saeculi corpora defunctorum consequantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At <persName ref="227">Viretus</persName> plane diversum, imo minime rogandum esse dominum, ut corpora destinato tempore resurrectura excitet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Qua de re diebus duobus strenue contendimus; at quo pacto negotium compositum, in praesentiarum non scribo<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Über die Verhandlungen, die vom 28. Februar bis zum 1. März vor dem <placeName ref="121">Berner</placeName> Chorgericht stattfanden, sind wir nur durch einen zehn Jahre später entstandenen, mit Vorsicht zu benutzenden Bericht <persName ref="39">Calvins</persName> unterrichtet; s. Con. des réformateurs IV 199f, Anm. 7; <hi>Bähler,</hi> <persName ref="602">Caroli</persName> 65-68.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postremo Gallorum quidam in ditione noviter occupata suspecti sunt nobis parum recte de Christo personarumque trinitate sentire<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="602">Caroli</persName> hatte die <placeName ref="398">Genfer</placeName> Reformatoren des Arianismus bezichtigt; s. Corr. des réformateurs IV 200, Anm. 8; <hi>Bähler,</hi> <persName ref="602">Caroli</persName> 62-74.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quam ob causam <persName ref="39">Calvinus</persName> <placeName ref="121">Bernam</placeName> veniens obnixe petiit, ut synodus cogeretur, quod<pb type="edition" next="96"/> abnegatum est homini usque post pascatis<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">d. h. nach 1. April.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vide, quantum negotii nobis factituri sint Galli illi superstitiosi, ne dicam seditiosi.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">De regno <placeName ref="8">Daniae</placeName><note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>in der Vorlage</hi> Damiae.</note> eiusque episcoporum negotio<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">König <persName ref="625">Christian III.</persName> hatte nach seinem Sieg in der Grafenfehde im Herbst 1536 die Bischöfe gefangengesetzt und Maßnahmen zur Durchsetzung der Reformation ergriffen; s. Martin Schwarz <hi>Lausten,</hi> in: TRE VIII 305.</note> non opus est vobis haud dubie rem antea tenentibus multa significare.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec sunt, quae tibi in praesentiarum, charissime mi Bullingere, nota volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="121">Bernae</placeName>, martii 8. octavo anno 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutat te <persName ref="175">Ioannes Rhellicanus</persName> et fratres omnes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saluta, obsecro, meo nomine Leonem, <persName ref="14">Theodorum</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="14">Theodor Bibliander</persName>.</note>, Bellicanum<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="165">Konrad Pellikan</persName>.</note> atque fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Megand. totus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Domino Heinrico Bullingero, Tiguri a sacris concionibus, fratri suo singulari in domino charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>