<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-7-1032"
	 n="11074">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Rhellikan / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 21. August 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer</authority>
				<date>1998</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 3-290-10980-1</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1032</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">7</biblScope>
				<biblScope type="page">220</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Autograph">Ms F 62,455r-v</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							Daß Bullinger meist mit seinem Amtskollegen <persName ref="145">Megander</persName>,
							<persName ref="175">Rhellikan</persName> seinerseits eher mit
							<persName ref="14">Bibliander</persName> korrespondiert, wird ihrer Freundschaft keinen Abbruch tun.
							Bittet um Förderung des Anliegens von [<persName ref="2519">Christian</persName>]
							<persName ref="108">Hospinian</persName>, der unter Aufsicht seines Bruders
							<persName ref="1223">Johannes</persName> in <placeName ref="1107">Tübingen</placeName>
							studiert und dazu auf den Erlös eines von seinen Vorfahren gestifteten Kelchs zurückgreifen möchte; Gott
							liebt jene, die für Witwen und Waisen sorgen. Berichtet über Machenschaften von Anhängern
							<persName ref="28">Bucers</persName>, die vergeblich versucht haben,
							<persName ref="145">Megander</persName>, <persName ref="176">Erasmus</persName>
							[<persName ref="176">Ritter</persName>] und ihn selbst aus
							<placeName ref="121">Bern</placeName> zu verdrängen. Grüße.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11074">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#2808" cert="high">
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<surname cert="high">Rhellikan</surname>
						<addName type="main">Rhellikan (Müller aus Rellikon), Johannes</addName>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#41">Bern</settlement>
						<district ref="districts.xml#31">Bern/Berne</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>46.94809 7.44744</geo>
					</location>
					<date when="1537-08-21" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#11075"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#11073"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#11126"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#10856"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#11126"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#10804"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#10856"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#11126"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#10878"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#11079"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#11073"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11126"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10878"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11079"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11073"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="0">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="11074/Autograph/00 Ms F 62 (455)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic url="11074/Autograph/01 Ms F 62 (455)_00002.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutem et tranquillam conscientiam per Christum servatorem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod rarius alter alteri scribit, doctissime Bullingere, ego in eam, quam debeo, partem accipio, quippe quod gravioribus et studiis et occupationibus distinearis, quam ut mutuis literulis cum amico ludere possis, praesertim cum interim tibi, quantum ad offitium adtinet, parem habeas <persName ref="145">Megandrum</persName> nostrum, quocum seria ecclesiae negotia tractes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In quibus sane tuis scriptis me adeo non negligis, ut non tantum amica salutatione me impertias, verum etiam secreta quaedam communicanda esse mones.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quo fit, ut nihil de meo erga te amore decedat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nec est, quod metuam tuum erga me ullo scribendi silentio imminutum in.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ea nanque est tibi humanitas, prudentia et ingenii dexteritas, ut nihil sinistrum de amicorum silentio suspiceris, nedum consulto impingas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sic enim nimirum apud te cogitas: Quod <persName ref="14">Bibliander</persName> et <persName ref="175">Rhellicanus</persName>, amici tui, ultro citroque inter se missitant literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Der Briefwechsel <persName ref="175">Rhellikans</persName> mit <persName ref="14">Theodor Bibliander</persName> ist nicht erhalten.</note>, aequum est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Decet nanque bonarum literarum professores invicem scribere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et hoc minus te negligi cogitas, quo nullae tantum non a me scribuntur literae, quas tibi <persName ref="14">Theodorus</persName> noster non communicet.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cur autem nunc tibi scribere in animum induxerim meum: Pietas erga socrum meam viduam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="2527">Margaretha</persName> <persName ref="2635">Züst</persName>, Witwe des <persName ref="2523">Hans</persName> Wirt von <placeName ref="1032">Stein am Rhein</placeName>; s. Z X 340; Glückshafenrodel I 173, 75f; Inventar des Stadtarchivs <placeName ref="1032">Stein am Rhein</placeName>, bearb. v. Heinrich Waldvogel, hg. vom Verein für Geschichte des Hegaus, Singen (Hohentwiel) 1967, S. 282. 407.</note> impellit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ea nanque cum duos habeat filios literarum studiis dedicatos, unum iam iuvenem ac belle in musarum castris progressum, quem ego a primis institui rudimentis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="108">Johannes</persName> <persName ref="2519">Wirth</persName> (Würt, <persName ref="108">Hospinian</persName>), 1515-1575, wurde 1529 auf Empfehlung seines Lehrers und Schwagers <persName ref="175">Rhellikan</persName> von <persName ref="265">Zwingli</persName> als Famulus angenommen (s. Z X 76f. 131f. 146. 340; von den Herausgebern irrtümlich als <persName ref="2635">Felix Züst</persName> identifiziert). 1532 kam er als Provisor nach <placeName ref="1076">Thun</placeName>. Seit 1536 studierte er in <placeName ref="1107">Tübingen</placeName>, wo er 1539 zum Magister promoviert wurde und ein Medizinstudium begann. Anschließend muß er sich vorübergehend in Bourges aufgehalten haben. 1542 wurde er in Basel Professor für Rhetorik und Griechisch, 1546 für das aristotelische Organon. Im gleichen Jahr immatrikulierte er sich an der theologischen Fakultät, und von 1555 bis zu seinem Tod versah er neben seiner Lehrtätigkeit das Pfarramt in Oberwil (Kt. Basel-Land). Sein wissenschaftliches Werk umfaßt mehrere Schriften zur Logik. 1560 veröffentlichte er einen Briefwechsel mit seinem Bruder <persName ref="2519">Christian</persName> über die Rechtfertigungslehre, woraus ihm jahrelange Anfeindungen erwuchsen. Mit Bullinger stand er ab 1544 in regem Briefkontakt, wovon gegen sechzig erhaltene Briefe zeugen. - Lit.: Frühere Darstellungen sind überholt durch: Amerbach, Korr. VI 161-164.</note>, alterum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="2519">Christian Wirth</persName> (<persName ref="108">Hospinian</persName>), 1520-1592, von <placeName ref="1032">Stein am Rhein</placeName>, immatrikulierte sich 1536 in <placeName ref="1107">Tübingen</placeName>. 1538 wurde er in das Zürcher Fraumünster-Alumnat aufgenommen (s. <hi>Bächtold,</hi> Bullinger vor dem Rat 202, Anm. 36). 1539/40 wechselte er an die Universität Basel, wo er Kostgänger bei Myconius war (Basel, Matrikel II 23, Nr. 13, vgl. ebd., Nr. 11). Anschließend scheint er eine Studienreise nach Marburg unternommen zu haben (s. Zürich ZB, Ms F 62, 331v.). 1542 wurde er in die Synode aufgenommen und als Schulmeister nach Aarau gesandt (s. das Schreiben Aaraus an Bullinger vom 16. Oktober 1542 in Zürich StA, E II 360, 367, sowie Martha <hi>Reimann,</hi> Die Geschichte der Arauer Stadtschulen von ihren Anfängen bis zum Ende der bernischen Herrschaft [1270-1798], Diss. phil. <placeName ref="121">Bern</placeName>, Aarau 1914, S. 35). Nachdem sich u. a. sein Bruder <persName ref="108">Johannes</persName> bei Bullinger für ihn verwendet hatte (s. Zürich StA, E II 366, 307; vgl. auch sein eigenes Bittschreiben in Zürich ZB, Ms F 62, 331r.-332v.), wurde er 1545 aus gesundheitlichen Gründen als Pfarrer nach Bassersdorf (Kt. Zürich) versetzt. Ab 1553 war er Pfarrer in Neftenbach, zugleich ab 1559 auch Dekan des Kapitels Winterthur. Aus dem Jahr 1555 ist noch ein zweiter Brief an Bullinger erhalten. - Lit.: Pfarrerbuch 620.</note> adhuc ephoebum,<pb type="edition" next="221"/> quem me quidem invito, sed non invita pueri Minerva<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. Adagia 1, 1, 42 (LB II 44).</note> studiis mancipavit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="1032">Steiniae</placeName> nanque Tigurinorum sub Leonardo<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Leonhard <persName ref="108">Hospinian</persName>.</note> praeceptore aliquo usque in grammaticis elementis profecit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunc vero per anni spatium multo magis sub germani sui fratris <persName ref="108">Ioannis Hospiniani</persName> auspitiis Thubingae<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">Thubingae <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> profecit<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="2519">Christian</persName> hatte sich am 11. Juli 1536 in <placeName ref="1107">Tübingen</placeName> immatrikuliert, sein Bruder bereits am 1. April desselben Jahres; s. Die Matrikeln der Universität <placeName ref="1107">Tübingen</placeName>, hg. v. Heinrich Hermelink, Bd. I, Stuttgart 1906, S. 283, Nr. 12, bzw. S. 282, Nr. 34.</note>, adeo ut non impolitas scribat literas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illum itaque cum matris viduae tenuitas amplius in literarum studio fovere nequeat, me interpellavit, ut ipsius causa tibi scribam, quo ei causam apud senatum <persName ref="175">Tigurinum</persName> agenti adsis ac patrocineris.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Petitum nanque veniet, ut 30 aurei, quibus aureus calix a maioribus suis coenobio <placeName ref="1032">Steinensi</placeName> consecratus divenditus est<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Kirchenzierden des Klosters Stein waren 1525 von Zürich beschlagnahmt worden; s. Ferdinand <hi>Vetter,</hi> Die Reformation von Stadt und Kloster <placeName ref="1032">Stein am Rhein</placeName>, in: Jahrbuch für schweizerische Geschichte 9, 1884, S. 289f.</note>, restituantur ac in pueri studia tanquam in verum usum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>vor</hi> usum <hi>gestrichenes</hi> testatoris vo.</note> iuxta testatoris voluntatem convertantur<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Rückerstattungen an die Stifter waren vom Zürcher Rat bereits 1525 zugunsten der Unterstützung der Armen ausgeschlossen worden; s. AZürcherRef 611. <persName ref="2519">Wirth</persName> erhielt jedoch am 24. Oktober vom Studentenamt auf obrigkeitlichen Befehl 20 Pfund; s. Zürich StA, G II 39. 1, Nr. 6.</note>.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="222"/>Cum enim is, qui legavit, gloriam dei et ecclesiae commodum respexerit, haud dubie et hoc et illa non magis quam literis honestis et literatis promoveri in ecclesia potest.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Neque vero opus est, ut te pluribus adhorter ac equo (ut dicitur) currenti calcaria addam<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. Adagia, 1, 2, 47 (LB II 89).</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Etenim non dubito, quin honestae viduae et pupilli tibi sint quam commendatissimi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quum enim ex propheta Esaia cognitum habeas, quantopere deus illos iudices oderit, qui viduarum ac orphanorum causam non admittunt<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. Jes 1, 23; 10, 1f.</note>, e contrario coniicis, quam chari sint ii, qui hos iuvant et causam illorum non oscitanter audiunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De his hactenus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caeterum non est, quod ecclesiae nostrae statum tibi perscribam; id nanque a <persName ref="145">Megandro</persName> nostro accurate fieri non dubito.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed interim conticere nequeo Buceranos (<placeName ref="121">Bernates</placeName> puto) omni insidiarum genere, technis et machinis conatos esse primo <persName ref="145">Megandrum</persName>, deinde <persName ref="176">Erasmum</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12"><persName ref="176">Erasmus Ritter</persName>.</note>, postremo et me offitio<pb type="scan" next="||455v."/> et loco movere, <persName ref="145">Megandrum</persName> quidem, quod diceretur in proxima n[ostra]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Hier und weiter unten Rand durch aufgeklebten Papierstreifen verdeckt.</hi></note> synodo primae decreta elevasse, sic ut nihili librum, Germanice "ein hu[del]buch", vocasset<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="145">Megander</persName> scheint an der Frühjahrssynode Kritik am <placeName ref="121">Berner</placeName> Synodus von 1532 geübt zu haben.</note>, <persName ref="176">Erasmum</persName> vero municipali alicui <placeName ref="121">Bernensi</placeName> ecclesiae praefic[ien]dum, propterea quod Cunzenus<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="126">Peter Kunz</persName>.</note> publice coram senatu protestatus esse[t] se nolle <persName ref="176">Erasmi</persName> collegam in verbi ministerio agere, et ni ipse aman[da]retur, se iam missionem petere<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="126">Kunz</persName> war am 26. und 27. Juli vor dem Rat erschienen und hatte um seine Entlassung ersucht, da er keine Stunde mehr neben <persName ref="176">Ritter</persName> dienen wolle. Der Rat bat ihn zu bleiben und erklärte sich außerstande, <persName ref="176">Ritter</persName> grundlos zu entlassen (s. <placeName ref="121">Bern</placeName> StA, A II 130, S. 164f und 169f).</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et cum istius relationis causam qu[aere]retur, nullam iustam afferre potuit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ad me vero ablegandum null[am] praetenderunt causam, nisi quod collegium, unde alimur, nimio sumptu g[ra]vetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At deo sit gratia, technici illi homines nihil effecerunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam plaerique cum ex minore tum maiore senatu fucum statim subo[do]rati sunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum super hisce rebus plura, si dominus volet, coram tec[um] agam sub vindemiam.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName ref="176">Erasmus</persName> plurimam salutem tibi adscriber[e] iussit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutabis et tu vicissim nomine meo d. <persName ref="14">Theodorum</persName> atque ei haec communica.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="121">Bernae</placeName>, 21. augusti anno 1537.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="175">Rhellicanus</persName>, amicus et cliens.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Viro haud vulgari doctrina ac pietate praedito d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti primario, amico suo ac patrono colendissimo.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Z[ü]rich<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Der auf das Verschlußband geschriebene Wortteil fehlt.</hi></note>.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>