<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-7-1051" n="11094">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Grynäus / [Basel] AN Heinrich Bullinger, [3.] Oktober 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="1998"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 3-290-10980-1</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1051</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 7</title>
				<biblScope type="editor">Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">7</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">1537</biblScope>
				<biblScope type="page">258</biblScope>
				<biblScope type="pages">357</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Autograph">Ms F 62,252r-v</idno>
						<repository ref="archive#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="28">Bucer</persName> hat ihm aufgetragen, über die Gespräche in
								<placeName ref="121">Bern</placeName> zu berichten, doch Bullinger wird aus
								<persName ref="28">Bucers</persName> Brief den übersandten Akten und mündlichen Berichten schon zur
								Genüge unterrichtet sein; deshalb erinnert er nur kurz daran, daß eine Spaltung den Weiterbestand der Kirche
								in Frage stellen würde. Gegenüber der Konkordie gehegte Bedenken sind unbegründet, da ihre Bedingungen im
								[Ersten Helvetischen] Bekenntnis festgelegt sind; sie muß nach Kräften gefördert werden. Bullinger könnte
								ohne Zweifel allen von <persName ref="28">Bucer</persName> unterwegs gemachten Äußerungen zur
								Abendmahlslehre zustimmen; <persName ref="81">Grynäus</persName> bittet ihn und seine Kollegen,
								besonders <persName ref="14">Bibliander</persName>, sich für die Konkordie einzusetzen.
							</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11094">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#1365" cert="high">
						<forename cert="high">Simon</forename>
						<surname cert="high">Grynäus</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1365_Grynaeus_Simon.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Simon_Grynaeus"/>
					</persName>
					<place source="#28" cert="high">
						<settlement>Basel</settlement>
						<district>Basel-Stadt</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.55839 7.57327</geo>
					</place>
					<date when="1537-10-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#11095"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#11093"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#11115"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#11083"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#11115"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#11083"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#11161"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#11115"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#11083"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#11096"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#11081"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11115"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11083"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11096"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11081"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="11094/Autograph/00 Ms F 62 (252-253)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic url="11094/Autograph/01 Ms F 62 (252-253)_00002.tif" n="2"/>
		<graphic url="11094/Autograph/02 Ms F 62 (252-253)_00003.tif" n="3"/>
		<graphic url="11094/Autograph/03 Ms F 62 (252-253)_00004.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salve in Christo domino.</s>
					<s xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quę <placeName ref="121">Bernę</placeName> his diebus essent acta, scribere me ad vos <persName ref="28">Bucerus</persName> hinc abiens iussit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Equidem cum et ipse multis scripserit<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="28">Bucers</persName> Brief vom 2. Oktober (s. unten <ref target="file#11098">Nr. 1055</ref>, 2-4) ist nicht erhalten.</note> et exemplar actorum ad vos mittatur<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Siehe unten <ref target="file#11095">Nr. 1052</ref>, 8-10 mit Anm. 7.</note> et fama iamdudum ad vos pleraque omnia veniant, supervacuum, arbitror, est scribere multa.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Solum hoc dicam, quod saepe apud te memini conqueri: Miserabile videtur, si per nos posteris nostris confirmatum schisma transmittatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod fieri necesse erit, si coire coepta concordia hoc tempore non potest, quo boni viri omnes, ut coiret, operam impenderunt idque tot annis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fac enim dissilire nunc et fieri nil posse - quis, obsecro, rem hanc deinde tentabit, quae videbitur omnibus modis impossibilis?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque ecclesia patriaque nostra vixdum ad lucem divini verbi paululum suspiciens nebulam hanc miserandę discordiae ob oculos positam semper habebit et puro coelo solem hunc doctrinae Christi cernere nunquam poterit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ac in vultu germanę ecclesiae naevus hic in oculis omnium gentium erit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ergo stat regnum papę immotum per civile bellum nostrum, ecclesia vera nostra stare (o diram rem) diutius non potest.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Testor d. Christum dominum acerbiorem cogitacionem incidere nullam posse, praesertim cum videam nudis iam suspitionibus dividi et artibus sathanę meris neminem animis Christo dignis rem tantam cogitare velle.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec cum animo volvo videoque, libenter me, mi Bullingere charissime, ei negotio impendo nec usquam pedem unum promoveo<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. <persName ref="1836">Phaedrus</persName>, 4, 26, 28.</note>, quin dominum orem, ut nos copulare in veritate velit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Equidem si confieri iam concordia non potest, quae mihi videtur proxime coivisse, solum hoc demus operam,<pb type="edition" next="259"/> ut ne dissiliat praecipiti quorundam hominum studio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nobis nullo pacto video, quid sit metuendum, qui in eam descendimus iis conditionibus, quae sunt ab omni parte tutissimę et veritate munitissimae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mirum est<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>nach</hi> est <hi>gestrichenes</hi> Bernae.</note>, quam frigide confessio<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint ist das Erste Helvetische Bekenntnis bzw. dessen Auslegung im Brief der reformierten Städte der Eidgenossenschaft an <persName ref="138">Luther</persName> vom 12. Januar (vgl. oben <ref target="file#10976">Nr. 934</ref>, Anm. 15).</note> nostra<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>nach</hi> nostra <hi>nachgetragenes und wieder gestrichenes</hi> confessio.</note>, in qua concordiae conditiones nobis positę sunt, <placeName ref="121">Bernae</placeName> tractata sit a quibusdam, quorum tu ingenium bene nosti<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="81">Grynäus</persName> denkt wohl an <persName ref="145">Megander</persName>, der kritisiert hatte, die Annäherung an <persName ref="138">Luther</persName> sei allzu rasch erfolgt; s. <hi>Hundeshagen</hi> 86.</note>, ac parum abfuit, quin haec ecclesia sola prorsus nobis a concordia alienaretur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||252v."/>Quid istud rei est, obsecro, Bullingere charissime: Quod semel placuit quodque placet, displicere video, quia coniungere nos cum eo videtur, unde nobis animus abhorret.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Aut quomodo viris christianis gravis esse pax cum christiano intercedens potest, aut quales servi Christi erimus aeternam discordiam inter nos ipsos alentes?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum, ut solet, superior est dominus et vincit, studiaque bonorum superabunt tandem, arbitror.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Valde nos tua humanitas in hoc toto hactenus negotio iuvit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque pergamus invito sathana concordiam eam ecclesię constabilire.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quae cum veritate nixa sit, eadem et ecclesiam nostram adversus omnem incursum hostium munire<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>vor</hi> munire <hi>gestrichenes</hi> papam.</note>, papam cum omni suorum conspiratione deiicere possit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus Christus faxit, ut vigilantissimis animis in rem tantam tractandam incumbamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">De praesentia corporis domini in coelesti gloria manentis positique et se nullo pacto ad haec nostra corruptibilia demittentis et eius per fidem vivifica<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">vivifica <hi>vom Schreiber korrigiert aus</hi> vivificam.</note> manducatione, item de accubitu fideli<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">fideli <hi>vom Schreiber korrigiert aus</hi> fidelis.</note> sed, indigno, de impiorum etiam esu inutili ac pernitioso ipsis sic audivi in hoc toto itinere loquentem Bucerum, ut teipsum de rebus iis locuturum esse aliter minime credam aut verbo uno variaturum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rogabo dominum, ut bonos omnes et abs se sanctificatos animis inter se conciliare prorsus velit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rogo te, ut illud cor pium et candidum ne desinas rei summae, concordiae ecclesiae scilicet, impendere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Idem rogo vos omnes, <persName ref="14">Bibliandrum</persName> nostrum inprimis, singulare ecclesiae ornamentum et instrumentum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus Christus Iesus, in quo vincimus quique ipse praesens in nobis vivit ac nos discipulos optimus magister omni momento praesenti vivoque afflatu spiritus sui docet ac dirigit, conciliet nos in ipso vere.</s>
					<s xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">3.<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Die Lesung der Ziffer bleibt unsicher (3 scheint aus 2 korrigiert zu sein).</hi></note> octobris, <placeName ref="97">Basilęae</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">S. <persName ref="81">Gryneus</persName> tuus frater in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 253v.:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Praestanti viro domino Heylricho Bullingero, charissimo in Christo fratri.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tyguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>