<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-7-1065" n="11108">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Megander / [Bern] AN s.n. / Zürich, 11. November 1537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="1998"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 3-290-10980-1</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1065</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 7</title>
				<biblScope type="editor">Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">7</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">1537</biblScope>
				<biblScope type="page">297</biblScope>
				<biblScope type="pages">357</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 337,245r-246r</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Kann nach seiner Rückkehr [von der Zürcher Herbstsynode] den Zustand der Zürcher Kirche nur rühmen und gibt
								seiner Dankbarkeit Ausdruck. Überläßt den Zürchern das Urteil über ein Gutachten
								<persName ref="40">Capitos</persName>, das die Widersprüche zwischen dem [Ersten Helvetischen]
								Bekenntnis und dem <placeName ref="121">Berner</placeName> Synodus hinsichtlich der
								Sündenerkenntnis aus der Predigt des Gesetzes auszugleichen sucht. Hat erfahren, daß ein Anhänger
								<persName ref="28">Bucers</persName> dessen "Retraktationen" in deutscher Übersetzung verbreitet und
								zum Druck befördern lassen will, während ein anderer die Einführung von
								<persName ref="28">Bucers</persName> Katechismus betreibt. Um der neuen Gefahr zu wehren, soll
								Zürich die Verpflichtung in Erinnerung rufen, vor dem Eintreffen der
								Antwort <persName ref="138">Luthers</persName> nichts zu unternehmen; zu diesem Zweck könnten
								Bullinger und <persName ref="14">Theodor</persName> [<persName ref="14">Bibliander</persName>]
								um Anhörung durch den <placeName ref="121">Berner</placeName> Rat ersuchen, da ihre Namen bei den
								Gesprächen mit <persName ref="40">Capito</persName> und <persName ref="28">Bucer</persName>
								genannt worden sind. Hat die von Bullinger empfohlenen Engländer zusammen mit
								<persName ref="176">Erasmus</persName> [<persName ref="176">Ritter</persName>],
								<persName ref="175">Rhellikan</persName> und [<persName ref="1031">Thomas</persName>]
								<persName ref="1031">Grynäus</persName> empfangen, allerdings wegen Abwesenheit seiner Frau in einer
								Herberge.
							</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11108">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#2263" cert="high">
						<forename cert="high">Kaspar</forename>
						<surname cert="high">Megander</surname>
						<addName type="main">Megander (Großmann), Kaspar</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Kaspar_Megander"/>
					</persName>
					<place source="#41" cert="high">
						<settlement>Bern</settlement>
						<district>Bern</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>46.94809 7.44744</geo>
					</place>
					<date when="1537-11-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName type="title">
						<name type="plural" ref="role#49" cert="high">Pfarrer</name>
						<place source="#587" cert="high">
							<settlement>Zürich</settlement>
							<district>Zürich</district>
							<country>Schweiz</country>
							<geo>47.370093 8.544054</geo>
						</place>
					</roleName>
					<roleName type="title">
						<name type="plural" ref="role#45" cert="high">Lehrer</name>
						<place source="#587" cert="high">
							<settlement>Zürich</settlement>
							<district>Zürich</district>
							<country>Schweiz</country>
							<geo>47.370093 8.544054</geo>
						</place>
					</roleName>
					<place source="#587" cert="low">
						<settlement>Zürich</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</place>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#11109"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#11107"/>
					<ref type="next_correspondence" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#11123"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#11097"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#11116"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#11020"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11123"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11097"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11116"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11020"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="99">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="11108/Autograph/00 E_II_337__fol__245_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="11108/Autograph/01 E_II_337__fol__245_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="11108/Autograph/02 E_II_337__fol__246_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="11108/Autograph/03 E_II_337__fol__246_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Domum reversi sumus<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="145">Megander</persName> dürfte zusammen mit <persName ref="175">Rhellikan</persName> an der Zürcher Herbstsynode vom 23. Oktober teilgenommen haben (vgl. unten <ref target="file#11117">Nr. 1074</ref>, 27f; zum Datum der Synode: Zürich StA, E II 1, 225).</note> auspicio haud infelici, fratres charissimi, expectacione quorundam non imodica; nescio, quid rerum nos allaturos sperarint.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At nihil nos quam ecclesiam Tigurinam sanctam, synceram, a conscisione rixisque omnibus alienam atque adeo in domino bene pulchreque<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>in der Vorlage</hi> pulhreque.</note> pacatam et tranquillam reperisse adserimus eamque ob beneficia nobis exhibita ingentia comendamus et extollimus, et ne imerito quidem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tot tantaque enim nobis officia sunt praestita tantaque humanitate a vobis omnibus excepti sumus, ut gratias nemo facile pares agat, ne dicam referat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Faxit deus, ut accepta vobis omnibus persolvamus!</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Primum, charissimi fratres, ut domum me recepi, <persName ref="40">Capitonis</persName> super confessionis nostrę <placeName ref="97">Basiliensis</placeName> ac synodi suę editę pugnantibus responsionem et explanacionem satis prolixam<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Das Gutachten <persName ref="40">Capitos</persName> konnte bisher nicht aufgefunden werden.</note> domi reperio, qua, quę nobis de predicacione, poenitentia per legem aut ex lege gentibus non denuncianda pugnare videntur<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Während das Erste Helvetische Bekenntnis den Usus elenchticus legis kennt (s. BSRK 104, Art. 12), wird dieser im <placeName ref="121">Berner</placeName> Synodus abgelehnt; vgl. Gottfried W. <hi>Locher,</hi> Der <placeName ref="121">Berner</placeName> Synodus als Bekenntnisschrift, in: Der <placeName ref="121">Berner</placeName> Synodus von 1532. Edition und Abhandlungen zum Jubiläumsjahr 1982, hg. v. Forschungsseminar für Reformationstheologie unter der Leitung von Gottfried W. Locher, Bd. II, Neukirchen-Vluyn 1988, S. 30f.</note>, conplanare conatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At quid hac sua conplanacione efficiat, vestrum est iudicare, qui et confessionem et synodum haud dubie tenetis.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="298"/>Preterea et hoc amico quodam fideli<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Unbekannt.</note> narrante inteligo, <persName ref="28">Buceri</persName> Retractacionem lingua Germanica traditam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Die von <persName ref="28">Bucer</persName> selbst angefertigte Übersetzung seiner "Retraktationen" ist gedruckt in BucerDS VI/1 300-388.</note> a quodam supramodum Bucerano<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Gemeint ist vielleicht <persName ref="221">Lienhard Tremp</persName>; vgl. unten <ref target="file#11117">Nr. 1074</ref>, 39-41 und 117f.</note> clam in angulis suęque farinae<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zur Redensart vgl. Adagia, 3, 5, 44 (LB II 839).</note> hominum conventiculis circumferri atque, quo prelis comittatur nostraque in urbe excudatur, strenue ac sedulo laborare machinarique.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Alium<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Unbekannt.</note> item, non modo polypragmon[em]<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">ein betriebsamer Mensch, der sich überall einmischt.</note>, sed polypum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">jemand, der hartnäckig ist oder sich verstellt; vgl. Adagia, 2, 3, 91 (LB II 519).</note> ipsum, usque huc nequaquam vobis omnibus, sed brevi notus, a quo, quia niger est, cavete<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <persName ref="1222">Horaz</persName>, Sermones, 1, 4, 85; Adagia, 1, 5, 54 (LB II 202).</note>, certo inteligo catechizmum ab eodem <persName ref="28">Bucero</persName> conscriptum nobis obtrudere conantem<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zum Streit um den von <persName ref="28">Bucer</persName> überarbeiteten Katechismus <persName ref="145">Meganders</persName> s. unten <ref target="file#11117">Nr. 1074</ref>, 27-43 mit Anm. 10.</note>, haud dubie, quod omnem Retractacionem complectitur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid ista sibi velint, vel stolidus et insipiens sine labore sapere potest, quamobrem ignota vobis nolui.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Video certe Satanam, nisi deus avertat - avertet autem minime, idque ob nostram<pb type="scan" next="||245v."/> ingratitudinem -, omnem synceritatem obscuritate et lucem tenebris ipsis confusurum ac comutaturum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quae enim sopita et extincta videbantur, manifeste rebullulascunt ac recrudescunt, nisi sit, qui ebulliat, extinguat et suffocet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et mortalium nemo certe meo iudicio est, qui hoc magis et comodius praestare possit, ecclesie nostrę consulere, conatus huiusmodi ac consilia ista iniqua immutare et infringere queat quam Tigurum, idque vel hoc nomine, quod mutuę convencionis huius nostrę, non quicquam amplius videlicet in hoc negocio agendum ac tentandum esse, donec ad nostra sibi transmissa respondeat <persName ref="138">Lutherus</persName>, literas nostratum domi retinetis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint ist wohl das Schreiben <placeName ref="121">Berns</placeName> vom 29. November 1536 (HBBW VI, <ref target="file#10961">Nr. 919</ref>; s. bes. Z. 12-15).</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Responsione itaque <persName ref="40">Capitoni</persName> et <persName ref="28">Bucero</persName> non ita pridem hac in re a nobis tradita occasionem aptissime huius nos admonendi et adhortandi manu tenetis<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Tatsächlich bezogen sich die Zürcher Theologen in ihrem Mahnschreiben vom 28. November auf das Abschlußdokument der Sondersynode vom 23. September; s. unten <ref target="file#11116">Nr. 1073</ref>.</note>, ne scilicet posthac hac in re quicquam amplius tentemus, donec responsionem miserit <persName ref="138">Lutherus</persName>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sine dubio est, charissimi fratres, hoc ita peracto non modo negocium domini apud nos iuvabitur, sed viris quibusdam eciam optimis et commodabitur et inservietur plurimum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Posset et hoc modo meo iudicio negocio domini iamiam apud nos labescenti succurri, si Bullingerus et <persName ref="14">Theodorus</persName><note xml:id="fn15" type="footnote" n="15"><persName ref="14">Theodor Bibliander</persName>.</note> fratres diem locumque purgandi se apud senatum populumque nostrum et peterent et rogarent, quando uterque ab altera parte in coetu nostro et nominatus et taxatus est: alter, quasi per omnia ipsorum senten[tiae] sit illisque astipuletur, alter vero, ut qui parum syncera et scripturę consona in epistolari<pb type="edition" next="299"/> praefatus sit<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Siehe oben <ref target="file#11088">Nr. 1045</ref>, 162-164 mit Anm. 37.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec, charissimi fratres, media videntur esse nobis, quibus institutum quorundam hoc malum et meo iudicio non modo ecclesię nostrę, sed Tigurinę quoque in posterum perniciosum remorari et infringi posset, idque sine labore.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Consulite<pb type="scan" next="||246r."/> igitur inter vos et, quid faciendum sit, perpendatis, per Christum oro.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego plane in hoc sum, ut, si ista aut alterum saltem fideliter aggressum fuerit, tentatum et molitum, non parum emolumenti et utilitatis nobis daturum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Comitto itaque rem vobis diligentius ac altius perpend[endam].</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non dormitat Satan.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego profecto, quantum in me erit, deo dante virum praestabo, strenue reluctabor, conatibus pessimis renitar et, si fieri potest, infringam quoque.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At quod<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">quod <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> viribus meis efficere humerisque perferre non possum, abiiciam necesse est.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Valete diu incolumes, fratres charissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="121">Bernę</placeName>, novembris 11. anno 37.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Megand. totus vester.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Anglos a te, Bullingere, comendatos<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Ein an <persName ref="145">Megander</persName> gerichtetes Empfehlungsschreiben für <persName ref="37">John Butler</persName>, <persName ref="164">Nicholas Partridge</persName>, <persName ref="54">Nicholas Eliott</persName> und <persName ref="219">Bartholomew Traheron</persName> ist nicht erhalten; vgl. aber oben <ref target="file#11103">Nr. 1060</ref>f sowie HBD 26, 25-27.</note> non, quemadmodum digni erant nosque decuisset, sed quemadmodum necessitas tradebat ac suadebat, publico hospicio ac diversorio cena convivantes excepimus <persName ref="176">Erasmus</persName><note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="176">Ritter</persName>.</note>, <persName ref="175">Rhellicanus</persName>, <persName ref="81">Gryneus</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="1031">Thomas Grynäus</persName>, 1512-1564, von <placeName ref="1135">Veringen</placeName> (Kr. Sigmaringen, Baden-Württemberg), war ein Neffe von <persName ref="81">Simon Grynäus</persName>. Ab 1526 studierte er in <placeName ref="465">Heidelberg</placeName>, wo er 1528 Baccalaureus wurde. 1532/33 immatrikulierte er sich in <placeName ref="97">Basel</placeName>. Im Herbst 1536 wurde er als Nachfolger <persName ref="213">Simon Sulzers</persName> Schulmeister am <placeName ref="121">Berner</placeName> Barfüßerkollegium, wo er Latein und Griechisch lehrte. Als an der Schule ein Streit über die Abendmahlslehre ausbrach, wurde er 1547 wegen seiner lutherischen Tendenz entlassen. Darauf kehrte er an die Universität <placeName ref="97">Basel</placeName> zurück, wo er 1548 zum Magister promovierte. Hier wirkte er als Professor für lateinische Grammatik und bis 1548 für Dialektik, dann für Griechisch. Von 1556 an war er Pfarrer in <placeName ref="925">Rötteln</placeName> (Lörrach, Baden-Württemberg). - Lit.: <placeName ref="97">Basel</placeName>, Matrikel II 2, Nr. 8; Adolf <hi>Fluri,</hi> Die bernische Schulordnung von 1548, in: Mitteilungen der Gesellschaft für deutsche Erziehungs- und Schulgeschichte XI, 1901, S. 185-195 (passim); Rudolf <hi>Thommen,</hi> Geschichte der Universität <placeName ref="97">Basel</placeName> 1532-1632, <placeName ref="97">Basel</placeName> 1889, S. 359; Amerbach, Korr. V 467.</note> et ego.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Uxor mea<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="1620">Regula</persName> Offenhuser, s. Wyss 31, 11-13.</note> non erat domi nec in oppido eciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Divini verbi ecclesię Tigurinę et praeconibus et professoribus, viris pietate et doctrina claris fratribusque in domino semper observandis<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Darunter unlesbare Reste eines über das Verschlußband geschriebenen Wortes.</hi></note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>