<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-GR-I-50" n="11914">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Travers / [Zuoz] AN Heinrich Bullinger, 13. März 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Basler Buch- und Antiquariatshandlung</publisher>
				<pubPlace>Basel</pubPlace>
				<date when="1904"/>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1868</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Bullingers Korrespondenz mit den Graubündnern</title>
				<biblScope type="author">Bullinger, H.; Schiess, T.</biblScope>
				<biblScope type="edition">Bullingers Korrespondenz mit den Graubündnern</biblScope>
				<biblScope type="page">64</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 365a,433 f.</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Bullinger hat sich in einem Brief an [Philipp] <persName ref="73">Gallicius</persName> unnötigerweise dafür entschuldigt, dass er Travers
								bei dessen Besuch in Zürich im vergangenen Herbst nicht freundlich genug empfangen habe; Travers ist
								vielmehr dankbar für die erwiesene Wertschätzung. Bei einem Essen mit dem Churer Bürgermeister [Luzi Heim],
								bei dem auch Bullingers gedacht wurde, erzählte er in Anwesenheit des gelehrten, aber ganz päpstlich
								gesinnten Dekans Bartholomäus von Castelmur von Bullingers Predigt über die Verklärung Christi nach Lk 9
								[28-36], worauf Castelmur wissen wollte, ob Bullinger wie „die übrigen Lutheraner“ leugne, dass Tote in
								leiblicher Gestalt erscheinen könnten, obwohl dies doch aus dieser Bibelstelle sowie aus Mt 27 [52f] und
								1Kön 28 [1Sam 28, 3-25] hervorgehe; Bullinger hatte sich dazu jedoch nicht geäußert, und von Gallicius
								erhielt Travers keine befriedigende Antwort, weshalb er nun um<pb type="edition" next="135"/> Stellungnahme zur
								Frage der Geistererscheinungen bittet. Grüße an <persName ref="238">Otto Werdmüller</persName>,
								<persName ref="59">Benedikt Euander</persName>,
								<persName ref="1866">Johannes Pontisella</persName> und die übrigen [Gelehrten in Zürich]; bittet
								Bullinger, sich nötigenfalls um seinen Sohn [Johannes Travers] zu kümmern.
							</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden BW I, S. 64–66, Nr. 50</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11914">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#3184" cert="high">
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<surname cert="high">Travers</surname>
						<addName type="main">Travers, Johannes (Gian)</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Travers"/>
					</persName>
					<place source="#585" cert="high">
						<settlement>Zuoz</settlement>
						<geo>46.60206 9.95965</geo>
					</place>
					<date when="1544-03-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#11915"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#11913"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#11943"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#11904"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#11943"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#11814"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#12136"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#11904"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#11943"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#11814"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#11915"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#11907"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11943"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11814"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11915"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11907"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Henrico Bullingero, viro docto ac pio, Tigurino ecclesiaste, <persName ref="188">Ioannes</persName> Traversus Rhetus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vite innocenciam a Domino.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum autumno proxime effluxo rediissem Tiguro, Henrice spectatissime, elapsis diebus paucis tue littere ad Galliceum nostrum pervenerunt, quibus inter cetera, quod me, dum apud vos essem, non ea humanitate, quam decuisset, exceperis, deplorare videbaris.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Conicio te, mi Bullingere, eius esse nature, ut supra modum et benignitatis et humanitatis officia in tui studiosos impendere coneris.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mirabar profecto tuam humanitatem, qua te tantum demiseras, ut mihi affectata tui tanta copia fieret.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid obmisisti, frater ornatissime, quo meam presentiam magis honorare potuisses?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vere nihil.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Habeo tibi de tam anxia cura meique estimacione immortales gratias; verum maximopere me angit, quod tibi solum sum molestie.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Debito fastidires presumptionem et ineptias meas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ceterum, cum venissem Curiam et cum presule nostro cenam sumerem, de capite tuo habebantur comicia; imo presul ipse veritatis spiritu victus te commendabat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Aderat illic etiam Bartholomeus a Castromuro, dechanus, vir multe lectionis, sed evangelice prudencie impugnator, papista, inquam, a pedibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego explanacionem capitis 9. Luce de Domini transfiguracione per te Tiguri Dominica, qua aderam, meo iudicio ad veritatis amussim factam in medium deduxeram et, quantum memoria tenuerat, explanavi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bartholomeus ille, nominis tui impaciens, querebat, an impugnasses mortuorum corporalem apparicionem, ut ceteri Luterani, ut eius verbo utar, omnes faciunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Respondi te illius materie nullam prorsus fecisse mencionem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tunc ille: „Ecce, quam manifestus locus corporalis presentie illorum spirituum ex illo capite et item Mathei 27. et primo Regum 28.,“ et a simili consequenter concludebat spiritus mortuorum posse eorum corpora reassumere et apparere vivis etiam ante generalem carnis resurrectionem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fuit plurimum inter cenandum super eo negocio digladiatum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postea satagens melius de tali materia edoceri adivi Philippum Gallicium, ut de materia, quid sentiret, audacter promeret, et idem mihi visus in suo iudicio anceps.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tandem statui te, veritatis doctorem, consulere, quid de ea re et spiritibus illis tumultuariis domos et familias inquietantibus et multos admiracione et pavore perfundentibus sentias.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare te, vir amicissime, summopere precor et zelo veritatis requiro, sub compendio ex scripture basi in tuo otio, qui sit super huiusmodi materia scripture germanus sensus, tuis litteris mihi communicare digneris, quo valeam et animo quiescere et perperam instructos docere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Facies, quod officii tui est, et mihi rem gratissimam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Magnificos Ottonem Werdmullerum, Benedictum Evandrum, <persName ref="188">Ioannem</persName> Pontasellum ceterosque sym(m)istas vestros et fratres meo verbo plurimum salutabis et, si filium meum persentisceres aliquo modo consilio egere, pro tua benignitate adiuves et corrigas, oro.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex Zutzs, tertio idus Marcias 1544.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>