<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-14-1971" n="12018">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN Ambrosius Blarer, 5. September [1544]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="2011"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-17565-8</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1971</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 14</title>
				<biblScope type="editor">Bodenmann, Reinhard; Henrich, Rainer; Kess, Alexandra; Seiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">14</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">1544</biblScope>
				<biblScope type="page">364</biblScope>
				<biblScope type="pages">645</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#474">St. Gallen</settlement>
						<institution>Kantonsbibliothek Vadiana</institution>
						<idno type="Autograph">Ms 34 (VBS V),292 f.</idno>
						<repository ref="archive#78">
							<name>St. Gallen KB</name>
							<ref target="https://www.sg.ch/kultur/kantonsbibliothek-vadiana.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Bedauert die durch die Sendung seiner Briefe verursachten Unannehmlichkeiten, die auf das unangemessene
								Verhalten seines und Vadians Boten zurückzuführen sind; möchte für die entstandenen Kosten aufkommen. In
								<placeName ref="11">Frankreich</placeName> soll es zu schweren Verlusten gekommen sein; laut der
								ihm zur Vermittlung gesandten und von ihm abgewiesenen Delegation des Herzogs von Ferrara [Ercole II d’<persName ref="793">Este</persName>]
								denkt der Kaiser [<persName ref="1332">Karl V</persName>.] nur noch an eine Eroberung
								<placeName ref="11">Frankreichs</placeName>. Schickt [Martin] <persName ref="64">Frechts</persName> Brief zurück; <persName ref="19">Blarer</persName> soll
								diesem mitteilen, dass Zwinglis Schriften unverzüglich erscheinen werden; Bullinger wundert sich über
								<persName ref="64">Frechts</persName> Haltung und Ratschläge in dieser Angelegenheit, zumal Zwingli nicht weniger als andere den
								Antichrist bekämpft hat und seine Lehre nicht widerlegt werden konnte; man kann doch nicht die Neuauflage
								von Zwinglis Werken verhindern, während die polemischen Schriften <persName ref="138">Luthers</persName> weitergedruckt werden; die Zürcher
								werden bestimmt ihre Lehre mit Christi Hilfe verteidigen, doch sind sie nicht streitsüchtig; außerdem ist
								Bullinger kaum an der Neuausgabe von Zwinglis Schriften beteiligt; er wird höchstens Zwinglis Vita
								verfassen, sollte man keinen Geeigneteren dafür finden. [Nikolaus von] Amsdorf hetzt <persName ref="138">Luther</persName> weiter auf,
								früher gegen Erasmus, nun gegen [Hermann von Wied] und Bucer; Wittenberg ist zu einem neuen Rom geworden;
								die menschlichen Einigungsversuche sind gescheitert; nun muss nach der Wahrheit gesucht werden; dass gerade
								die Wittenberger den Streit wieder aufnehmen, ist bestimmt Gottes Führung;<pb type="edition" next="364"/>
								<persName ref="19">Blarer</persName> weiß ja, was sich zwischen <persName ref="138">Luther</persName> und [Christoph] Froschauer zugetragen hat; er soll <persName ref="64">Frecht</persName> davon
								berichten, und dieser soll sich nicht <persName ref="138">Luther</persName> so ergeben erweisen! Vorlesungsnotizen über die Apokalypse gibt
								es nur auszugsweise; Bullinger wird jedoch [Theodor] Bibliander die Anfrage weiterleiten; kann aber
								diesbezüglich nichts versprechen. [Andreas] <persName ref="162">Osiander</persName> setzt in seinen [„Coniecturae de ultimis temporibus“]
								das Endgericht auf das Jahr 1688 fest; Bullinger leiht <persName ref="19">Blarer</persName> das „Speculum“ aus; er bittet Letzteren, ihn
								[Hans] Welser zu empfehlen. Ist seiner Aufgabe bezüglich [<persName ref="1973">Jakob Ruf</persName>]
								nachgekommen und hat diesen ermahnt, seiner Schwägerin [...] zu schreiben. Grüße. Der Bote [Alban Hamman]
								hat Zürich ohne den vorliegenden Brief verlassen.
							</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Blarer BW II, S. 283–285, Nr. 1114</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende Übersetzung">
								<title>Blarer BW II, S. 283–285, Nr. 1114</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12018">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<place source="#587" cert="high">
						<settlement>Zürich</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</place>
					<date when="1544-09-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#392" cert="high">
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<surname cert="high">Blarer</surname>
						<addName type="main">Blarer (Blaurer), Ambrosius</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/wtf.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#12019"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#12017"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#12023"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#12017"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#12033"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#12010"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#12023"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#12017"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#12019"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#12015"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#12023"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#12017"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12019"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12015"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12023"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12017"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="8">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="92">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Valde doleo id contumeliae genus tibi, vir honorande, a cursore illo<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Unbekannt, derselbe wie oben <ref target="file#12017">Nr. 1970</ref>, Anm. 2.</note> irrogatum esse ac oro te, ne id mihi imputas aut mihi succenseas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. oben <ref target="file#12017">Nr. 1970</ref>, 1-10.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nisi vero hoc hominum genus tale esset, quale est, cursores non essent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cursori nostro<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Unbekannt.</note> Sangallum eunti tuas illas<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Oben <ref target="file#12009">Nr. 1962</ref> und 1963.</note> dederam nec aliud commiseram, quam ut d. Vadianum meo nomine oraret eas <placeName ref="565">Constantiam</placeName> per opportunum aliquem mitteret tabellionem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ille vero, quantum iam ex tuis intelligo, ita ursit negotium, ut optimus ille noster Vadianus proprium ad te miserit nuncium.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ita videlicet importune officiosi sunt aut proterve praefracti.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum utcunque id habeat, bona fide et sponte solvam, quicquid parum commodo huic tabellioni dederis, ac rogo te, ne me celes, quid exposueris.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Novarum rerum nihildum certi habemus ex Gallia.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sparserat rumor quidam conflixisse exercitus et multa utrinque milia fortium virorum desiderari; noctem diremisse pugnam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zu diesem Zeitpunkt fanden keine größeren Kämpfe mehr statt.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum nocte praeterita civitatem transierunt legati<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Zu denken wäre an Alfonso Bonaccioli; s. oben <ref target="file#12016">Nr. 1969</ref> mit Anm. 13.</note> ducis Ferrariae<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="793">Ercole</persName> II. d'<persName ref="793">Este</persName>.</note> domum redeuntes, qui intra octiduum adhuc fuerunt in castris caesareanis illuc missi a principe, ut de pace agerent.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum parum amice excepti saevum et implacabilem invenerunt caesarem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8"><persName ref="1332">Karl</persName> V.</note>; redeunt ergo repulsam passi domum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="1332">Caesar</persName> spe iam totam<pb type="scan" next="292/1v."/> devoravit Galliam.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="64">Frechti</persName> literas, ut postulas,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="19">Blarer</persName> übersandte Bullinger den nicht erhaltenen Brief <persName ref="64">Martin Frechts</persName> am 4. September; s. oben <ref target="file#12017">Nr. 1970</ref>, 11-13.</note> remitto et ad ipsas paucula haec respondeo<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="19">Blarer</persName> sollte also Bullingers vorliegenden Brief <persName ref="64">Frecht</persName> ausborgen oder ihm diese Stelle in einem nicht mehr erhaltenen Brief abschreiben.</note>: Zvinglii opera omnia<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Die 1544/45 erschienene Zürcher Gesamtausgabe der Werke Zwinglis (s. oben <ref target="file#11919">Nr. 1873</ref>, Anm. 4).</note> ut non ignoras excudi, ita nullo consilio poterit caveri, ne prodeant in publicum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. oben <ref target="file#12017">Nr. 1970</ref>, 15-17.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bona ex parte et magno cum labore et sumptu sunt excusa; reliqua adiiciuntur, ac miror sane <persName ref="64">Frechti</persName> consilium et iudicium.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Veritatem scripsit Zvinglius et fortius et felicius antichristum oppugnavit et expugnavit suis scriptis quam multi alii.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quis ergo prohibebit, ne utiles, docti et pii libri prodeant?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nondum convicta est erroris doctrina<pb type="edition" next="365"/> Zvingliana, ut editio prohibenda sit aut ut nos p[ude]at<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Text beschädigt.</hi></note> librorum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed multa con[tentio]sa<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Text beschädigt.</hi></note> de sacramento simul edentur, qu[ae]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Text beschädigt.</hi></note> ille contra <persName ref="138">Lutherum</persName> et alios dedit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cur autem non ederentur?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="138">Lutheri</persName> confessio illa contra Oecolampadium et Zvinglium edita <placeName ref="1205">Wittenbergae</placeName> semel et iterum edita sive impressa est, postremo 34. anno<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Bullinger meint wohl <persName ref="138">Martin Luthers</persName> Schrift "Von abendmal Christi, bekendnis", deren deutsche Version erstmals in <placeName ref="1205">Wittenberg</placeName> 1528 (WA XXVI 241-509; Benzing/Claus I 2503-2515) und zum letzten Mal 1534 (Benzing-Claus I 2506; VD 16 L 6987) erschienen war.</note> et alias; imprimuntur opera <persName ref="138">Lutheri</persName>, et nemo reclamat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scribit is contra vivos et mortuos, quod iubet non ratio, sed furor, nec peccat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nos autem peccamus, cum Zvinglii opera utilia et sancta edimus cum modestissimis praefacionibus, ex quibus nemo contendendi occasionem sumet<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">contendendi occasionem sumet <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, nisi qui<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">qui <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> a lasso, quod dicitur, rixam petere<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Adagia, 1, 6, 46 (ASD II/2 73f, Nr. 546); Otto 187, Nr. 921.</note> velit.<pb type="scan" next="292/2r."/></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non debent <placeName ref="1205">Wittenbergenses</placeName> sperare fore, ut editio illa impediatur, nisi forte deus nolit; de qua re tamen nihil sumus solliciti.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Recte autem scribit d. <persName ref="64">Frechtus</persName>, communis amicus noster, Tigurinos defendere suum dogma; si enim dogma intelligit de coena, de missa ponenda, de confessione et absolutione, de imaginibus, de potestate clavium etc., certe defendimus et, quoad hic spiritus hos rexerit artus<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. Vergil, Aeneis, 4, 336.</note>, contra papam, <persName ref="138">Lutherum</persName>, anabaptistas et Schwenckfeldianos defendemus non nostris sed Christi viribus et auxilio nixi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ita sane Bullingerus spirat et sperat victoriam, quia Christus victoria est et veritas domini manet in aeternum [Ps. 117 (Vulg. 116), 2]; alioqui non sum cupidus pugnae, quod novit, qui corda omnium inspicit Christus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rursus non detrectabo pugnam, si Christi gloria requirat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego nihil prorsus confero ad editionem operum Zvinglii; alii sunt, qui eum laborem sibi sumpserunt; tantum ego authoris vitam pollicitus sum, nisi scriptorem inveniant meliorem, id quod facile possint<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">possint <hi>über gestrichenem zweitem</hi> facile.</note> etc<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Bullinger hatte schon im Mai Vadian angefragt, ob er eine Vita Zwinglis verfassen könne, was dieser aber aus Angst vor Spannungen mit den Gegnern und der weltlichen Obrigkeit ablehnte (oben <ref target="file#11957">Nr. 1910</ref>. 1930). Die Gesamtausgabe der Werke Zwinglis erschien schließlich ohne eine solche Vita. - Lit.: Ernst Gerhad <hi>Rüsch,</hi> Vadians Gutachten für eine Zwingli-Vita, 1544, in: Zwa 15/1, 1979, 40-49.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Optimus ergo <persName ref="64">Frechtus</persName> fallitur, cum ita putat me ardere et spirare, appetere et desiderare certamina; imo odi, nisi iusta.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Amsdorffius olim quoque excitavit <persName ref="138">Lutherum</persName> contra Erasmum<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Bullinger bezieht sich auf den 1534 von Nikolaus von Amsdorf neu entfachten Streit zwischen <persName ref="138">Luther</persName> und Erasmus; vgl. die 1534 zusammen mit <persName ref="138">Luther</persName> verfasste Schrift "Epistolae Domini Nicolai Amsdorfii et D. Martini Lutheri, de Erasmo Roterodamo" (<placeName ref="1205">Wittenberg</placeName>, <persName ref="1546">Hans Lufft</persName>, VD 16 A 2356-2357) und Amsdorfs Werk "Consilium et ratio epistolae de Erasmo, ad Lutherum" (Magdeburg, Michael Lotter, VD 16 A 2334).</note>; idem excitat nunc contra Coloniensem<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><persName ref="2488">Hermann von Wied</persName>.</note> aut <persName ref="28">Bucerum</persName><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Amsdorfs Kritik bezog sich auf <persName ref="2488">Hermann von Wieds</persName> Schrift "Von gottes gnaden ... einfaltigs bedencken, warauff ein Christliche in dem wort Gottes gegrünte Reformation ... anzurichten seye", Bonn, Laurenz von der Mühlen, 1543 (VD 16 K 1734; BucerDS XI/1 147-432), die <persName ref="2488">Hermann von Wied</persName> dem Kaiser und protestantischen Fürsten, unter anderem auch Kurfürst Johann Friedrich von Sachsen, zugestellt hatte; der Kurfürst wiederum sandte das Buch nach flüchtiger Lektüre an Amsdorf und bat um ein Gutachten. <persName ref="138">Luther</persName> hatte sich daraufhin mit einem Schreiben an Gregor Brück gewandt, in dem er Teile des Werks kritisierte (WA Briefwechsel X614-618), und arbeitete noch entschlossener an seinem "Kurtz bekentnis" (s. unten Anm. 20). Zu den Folgen vgl. WA Briefwechsel X 615f, und MBW, Regesten IV, Nr. 3646. 3652f. 3655. 3658. 3667f. - Lit.: Heinz <hi>Scheible,</hi> Wolfgang Musculus und Philipp Melanchthon, in: Wolfgang Musculus und die oberdeutsche Reformation, hg. v. Rudolf Dellsperger, Rudolf Freudenberger und Wolfgang Weber, Berlin 1997. -Colloquia Augustana 6, S. 194f; Jürgen <hi>Diestelmann,</hi> Actio sacramentalis, Groß Oesingen 1995, S. 92-97.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid dicent hic pii<pb type="edition" next="366"/> omnes?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Witenbergam novam<pb type="scan" next="292/2v."/> <placeName ref="906">Romam</placeName> esse factam; nisi enim collatio fiat cum sanctissimo et cum consiliariis eius, veritas quoque non est veritas.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed omissis his dicamus et confiteamur, quod verum est: Hactenus humanis consiliis tentata est concordia.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Flexa sunt et reflexa quaedam dogmata.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed dominus tepiditatem illam reprobans vel calidum vult vel frigidum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ubique ergo animos hominum excitat, ut ad diligentiorem veritatis perquisitionem perveniatur, ac miro dei consilio fit, quod pugnam restaurant <placeName ref="1205">Wittenbergenses</placeName><note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Man wußte damals schon, dass <persName ref="138">Luther</persName> an einem neuen Buch gegen die Eidgenossen arbeitete (s. oben Nr. 1965f): das "Kurtz bekentnis ... vom heiligen sacrament", <placeName ref="1205">Wittenberg</placeName>, <persName ref="1546">Hans Lufft</persName>, 1544 (Benzing/Claus I 3458; VD 16 L 5422), das Ende September 1544 erschien (WA LIV 122f; WA Briefwechsel X 650-655, Nr. 4028). Textausgabe in WA LIV 119-167.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nosti nos nullas excitare lites, <persName ref="19">Ambrosi</persName> aequissime, sed iustas irarum caussas opprimere, iniurias patienter ferre, ne demus turbas; interim subornantur subinde, qui nos hortentur ad pacem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">O[mnium]<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Text beschädigt.</hi></note> turbarum authorem <persName ref="138">Lutherum</persName> [nemo]<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Text beschädigt.</hi></note> cohibet; heroico spiritui tribuuntur omnia, q[uae]<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Text beschädigt.</hi></note> ille plus quam procaciter et petulanter dicit et facit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ubi ergo iudicium fratrum?</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ubi aequitas et iustitia?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Deus profecto videt haec et requiret.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid negotii <persName ref="138">Luthero</persName> cum Froschouero intercesserit, non ignoras; nullum ego novi, nisi quod literas ad illum de nobis scripsit<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Bullinger bezieht sich auf den schroffen Brief <persName ref="138">Luthers</persName> an Froschauer vom 31. August 1543 (WA Briefwechsel X 384-388, Nr. 3908).</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quia vero ea ignorat <persName ref="64">Frechtus</persName>, oro, efficias, ne ignoret, ut et ipse heroicas reverendissimi virtutes agnoscere incipiat; nam videtur alioqui <persName ref="138">Luthero</persName> plus satis esse addictus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="293/1r."/>Dictata in Apocalypsin<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Es handelt sich um Theodor Biblianders Apokalypsevorlesung vom 10. Dezember 1543 bis zum 27. September 1544 (vgl. Emil <hi>Egli,</hi> Analecta II 61-70. 135f), von der 1545 ein Auszug erschien; s. unten <ref target="file#12027">Nr. 1980</ref>, Anm. 11.</note> habemus nulla, sed excepta duntaxat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Communicabo autem petitionem Bibliandro, et siquidem cum bona eius venia fieri poterit, tentabo aliquid; quanquam nihil hic tibi diserte pollicear.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vastum enim opus est,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Erhalten als Nachschrift von Rudolf Gwalther in Zürich ZB, in D 53 und D 54 von je 183 und 221 Bl., und von <persName ref="1101">Wolfgang Haller</persName>, Bern Burgerbibliothek, Cod. B 30, von 277 Bl. -Weitere (Teil-)nachschriften in Zürich ZB, S 204m, D 70, C 151 und Car XV 42.</note> nec facile scribam invenero; totam enim theologiam Christi et omnimodam temporum rationem in eo libro complexus est.<pb type="edition" next="367"/></s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="162">Osiander</persName> in libro illo suo inflato<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zu <persName ref="162">Andreas Osianders</persName> "Coniecturae de ultimis temporibus ac de fine mundi" s. zuletzt oben <ref target="file#12017">Nr. 1970</ref> mit Anm. 11.</note> dicit ultimum iudicium in anno futurum, qui numerabitur 1688.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Speculum<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Zum "Speculum" auf <persName ref="162">Andreas Osiander</persName> s. zuletzt oben <ref target="file#12017">Nr. 1970</ref> mit Anm. 12.</note> hic habes, sed ea lege, ut id mihi per proximum nuncium remittas.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quaeso, domino Welsero<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Hans Welser.</note> diligenter me commendes<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Nicht in <persName ref="19">Blarer</persName> BW.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ago autem tibi gratias, quod tanta diligentia curas res meas<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Bullinger hatte <persName ref="19">Blarer</persName> gebeten, seine Schrift "Hoffnung der Glöubigen" an Welser zu übermitteln; s. oben <ref target="file#12009">Nr. 1962</ref>, 39f.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc vespero, cum sero ad domum redirem necdum quicquam de tuis<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Wohl der Brief <persName ref="19">Blarers</persName> vom 4. September, oben <ref target="file#12017">Nr. 1970</ref> (s. nämlich dort Z. 26f). - Zu der hier erwähnten Angelegenheit s. oben <ref target="file#12008">Nr. 1961</ref>, 36-46.</note> scirem, obviam habui chirurgum<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="1973">Jakob Ruf</persName>.</note>, cui summa fide commissum mihi negotium exposui.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ille respondebat: „Das hatt man mir ouch geschriben und eben heyß<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">heftig; hitzig; dringlich; drängend.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich hab ir<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Es geht um die Witwe [...] seines Bruders [Michel <persName ref="1973">Ruf</persName>?]; s. oben <ref target="file#12008">Nr. 1961</ref>, Anm. 31.</note> guͦts gethon, geholffen und gäben; hilfft aber alles nüt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich weiß wol, was hie und Constantz das rächt ist; es wirt nitt zuͦgon, wie sy vermeint“ etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und nach langem begab er sich<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">erbot er sich, ließ er sich herbei.</note>, das er sin antwurt wölte in gschrifft<pb type="scan" next="293/1v."/> stellen und iro zuͦschicken.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Über das schrib ich diß jetzund umb die 9 in der nacht, mag nitt wüssen, wenn der pott<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Siehe Anm. 37.</note> morn hinwäg gadt und ob er geschriben hatt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Doch wil ich inn tryben und pitt, ir wöllind an disem minem dienst für guͦt haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Festinantissime et dormituriens scripsi, quia parum per tres noctes dormivi; boni ergo haec consule.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus servet te.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutabis piissimos viros d. consulem fratrem<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Thomas <persName ref="19">Blarer</persName>.</note> et d. Zviccium<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="264">Konrad Zwick</persName>.</note> una cum fratribus, inprimis domum tuam.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 5. sept[embris]<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>Text beschädigt.</hi></note> hora 9. et 1. noctis vigili[a]<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>Text beschädigt.</hi></note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quas his adiectas vides, scripseram putans me habere tabellionem<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Alban Hamman, der Bullingers Antwort abwarten hätte sollen; s. oben <ref target="file#12017">Nr. 1970</ref>, 12f.</note>; sed abierat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Commodum ergo hic oblatus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum, ut ecclesiae suae pacem det in pastoribus, ne multo cum dispendio gregis inter se altercentur.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="19">Ambrosio Blaurero</persName>, domino et fratri venerando et dilecto<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>Darunter von <persName ref="19">Blarers</persName> Hand:</hi> De aeditione operum Zvinglii 7. septembris 1544.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>