<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-14-2049"
	 n="12096">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Martin Bucer / [Straßburg] AN Heinrich Bullinger, 13. Dezember 1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bodenmann, Reinhard; Henrich, Rainer; Kess, Alexandra; Seiniger, Judith</authority>
				<date>2011</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-17565-8</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2049</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">14</biblScope>
				<biblScope type="page">587</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#474">St. Gallen</settlement>
						<institution>Kantonsbibliothek Vadiana</institution>
						<idno type="Kopie">Ms 40 (VBS XI),29</idno>
						<repository ref="archives.xml#78">
							<name>St. Gallen KB</name>
							<ref target="https://www.sg.ch/kultur/kantonsbibliothek-vadiana.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Lenglin, Johannes</author>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							Erkennt in dem, was Bullinger [in <ref target="files.xml#12084">Nr. 2037</ref>] schreibt, eine Bedrohung für die
							Kirchen; glaubt nicht, etwas bei ihm erreichen zu können, sieht sich aber als Glied der Kirche zu einer
							Erwiderung verpflichtet. Will der Reihe nach beantworten, was Bullinger [1.] zum [Abendmahls-]Streit, [2.]
							zu Luthers jüngster Schrift [„Kurtz bekentnis“] und [3.] zu Bucers Bemühungen um die Konkordie schreibt, und
							tut dies in höchstem Ernst vor dem Angesicht des Herrn. [1.] [Die Zürcher und andere reformierte Kirchen der
							Eidgenossenschaft] lehren laut Bullinger die geistliche Gegenwart Christi im Mahl und sagen, Luther
							bezeichne dies als Häresie; sie bestreiten die leibliche Gegenwart Christi und werfen Luther vor, er lehre
							gleich wie das Bekenntnis Berengars [von Tours], was dem menschlichen Leib Christi und dessen Verherrlichung
							widerstreite. Dass Christus allein in seinem Wirken gegenwärtig sei, widerspricht jedoch den [biblischen]
							Schriften und der Lehre der Alten Kirche; Paulus, Irenäus, Hilarius,
							<persName ref="630">Chrysostomus</persName>, Cyrill u.a. lehren so vom Leib Christi, dass dessen
							Darreichung nicht in Frage gestellt werden kann. Luther will mit seinem Hinweis auf Berengar und seinem
							Beharren auf dem leiblichen Essen einzig diese Darreichung des ganzen Christus sicherstellen; Leib und Brot
							sind durch die „unio sacramentalis“ so verbunden, dass gemäß der „communicatio idiomatum“ von Christus
							ausgesagt werden kann, was dem Brot geschieht; schon die Väter lehrten so, und Luther hat in seinem großen
							Bekenntnis [„Vom Abendmahl Christi“, 1528] die Schriftgemäßheit dieser Redeweise dargelegt. In
							Übereinstimmung mit Luther ist zwar die Transsubstantiation und die permanente Verbindung Christi mit dem
							Brot abzulehnen, sonst ist aber an der recht verstandenen Lehre Berengars und der „Sophisten“
							[Scholastiker], etwa des <persName ref="2299">Thomas von Aquin</persName>, nichts auszusetzen. Bucer
							und viele andere können bezeugen, dass es Luther einzig um diese wahrhafte Darreichung Christi geht, die
							nicht auf sinnliche oder rationale Weise, sondern nur im Glauben zu verstehen ist; der Herr möge Bullinger
							zum rechten Verständnis verhelfen, denn es geht um die Sache Christi, und Bullingers Gegner wird von vielen
							Kirchen hoch geschätzt. Wenn Bullinger den Aufenthaltsort Christi<pb type="edition" next="586"/> im Himmel auf
							irdische Weise [d.h. lokal] versteht, müsste er dies aus der Schrift belegen, nicht nur aus Augustinus und
							Fulgentius; welcher Schriftbeweis spricht gegen eine durch den Glauben fassbare Gegenwart Christi und dessen
							Leib, die der Teilhabe an der himmlischen Gabe und dem Hl. Geist gemäß Hebr. 6 [4] entspricht? Der Verweis
							auf die verklärten Leiber der Auferstandenen, 1Kor 15 [35-58], führt nicht weiter; das Wandeln Petri über
							das Wasser, die Erscheinung von Mose und Elia auf dem Berg Tabor, die für Stephanus sichtbare Gegenwart
							Christi deuten darauf hin, dass der Leib Christi unbeschadet seiner menschlichen Natur gegenwärtig sein
							kann; der einfache Schriftsinn darf nicht umgedeutet werden. Die Worte von Christus und Paulus sind klar,
							und alle vergleichbaren Stellen belegen, dass mit dem Symbol auch Christus selbst dargereicht wird; was
							[Zwingli] einst über die Gemeinschaft des Leibes Christi lehrte, ist nicht annehmbar und wurde auch von
							Oekolampad nicht gebilligt, da Paulus von einer Gemeinschaft der Gläubigen mit dem Leib des Herrn spricht.
							Luther vorzuwerfen, er weiche vom Wort Gottes ab, ist eine Verleumdung. An der
							<placeName ref="121">Berner</placeName> Disputation hat Bucer einzig eine irdisch verstandene
							Gegenwart Christi verworfen; Oekolampad teilte seine Auffassung, wie dessen „Dialogus“ [„Quid de Eucharistia
							veteres ... senserint“] zeigt, und auch Zwingli scheint in seiner Antwort an Eck [„De convitiis Eckii“] so
							gelehrt zu haben; dass Luther dies nicht anerkennt, verwundert nicht, da selbst [die Zürcher] dies nicht
							hervorheben [2.] Was Luther selbst betrifft, soll Bullinger bedenken, in welch herausragender Weise dieser
							für den Herrn wirkt. Im Urteil über die Fehler anderer ist Zurückhaltung angebracht, besonders wenn sie uns
							verletzt haben. Auch anderen Bibelauslegern werden wegen ihrer Verdienste Mängel nachgesehen, etwa Erasmus;
							Luthers Heftigkeit ist mit unserer Haltung gegenüber den Täufern zu vergleichen, sieht er doch in diesem
							Kampf Gottes Wort in Gefahr; es ist tragisch, dass seine Sorge neu genährt wurde, nachdem sie [1536] durch
							das [Erste Helvetische] Bekenntnis von <placeName ref="97">Basel</placeName> ausgeräumt war. Dass
							[die Zürcher] ihren Ruf verteidigen wollen, ist verständlich, doch wenn sie sich an die erreichte Konkordie
							[von 1536] gehalten und diese gefördert hätten, wäre schwerer Anstoß für die Kirche vermieden worden. Bucer
							muss Luther als Mitdiener im Herrn anerkennen; wer einen solchen verwirft, versündigt sich. In seiner
							Bullinger noch nicht vorliegenden Schrift verurteilt Luther zu Bucers Bedauern alle, die leugnen, dass
							Christus sogar vom gottlosen (impius) Judas mit dem Mund empfangen wurde, womit er zweifellos auch auf [die
							Zürcher] zielt; Bucer teilt Luthers Auffassung nur, insofern der Empfang des Leibes Christi durch die
							Unwürdigen (indignos) aus dem [1.] Korintherbrief [11, 29] hervorgeht, gibt aber zu, dass Luthers Auffassung
							von einem Empfang des Leibes Christi sogar durch die Gottlosen zu weitumfassend und kategorisch ist und der
							papistischen Auffassung einer andauernden Gegenwart Christi in den Symbolen viel zu nahe kommt. Doch steht
							es Bucer nicht zu, Luther entgegenzutreten; aufgrund erneuter Provokation durch [die Zürcher] sieht Luther
							an diesem Punkt den Glauben insgesamt bedroht; Luther ist so, wie ihn uns der Herr gegeben hat, und es ist
							undenkbar, ihn deshalb zu exkommunizieren. Bucer ist zwar wie viele andere davon überzeugt, dass [die
							Zürcher] trotz ihrer nicht ganz schriftgemäßen Lehre keineswegs des Teufels sind, doch nimmt er Luther um
							seiner Verdienste willen in Schutz. Bucer verhält sich nämlich ihm gegenüber so, wie er es vor der Kirche
							und Christus verantworten kann. Dass Bullinger Zwinglis Aussagen über [die Erlösung] von Herkules, Numa,
							Scipio, der [beiden] Cato und der großen fränkischen Könige verteidigen will, beunruhigt Bucer sehr, denn
							auch wenn einigen Heiden wie Hiob die wahre Gottesverehrung nicht fremd war, hat Gott doch Israel eine
							Sonderstellung verliehen; Bullinger soll von diesem Vorhaben abstehen, da [die Zürcher] sonst als Epikuräer
							betrachtet würden, die das Heil einzig von rechter Lebensführung abhängig machen. [3.] Bullinger hat ihn
							aufgefordert [mit <ref target="files.xml#12084">Nr. 2037</ref>], seine Konkordienbestrebungen aufzugeben; er aber
							dankt Gott dafür, dass dank seines Bemühens alle Kirchen mit Ausnahme der eidgenössischen an der
							<placeName ref="1205">Wittenberger</placeName> Konkordie festhalten; ja sogar die
							<placeName ref="565">Konstanzer</placeName> Kirche scheint sich daran zu halten, auch wenn diese
							die Konkordie nicht unterschrieben hat; um [die Zürcher] bemüht er sich seit Jahren nicht mehr, da sie nicht
							ausreichend zum [Ersten Helvetischen] Bekenntnis stehen. Kam nur deshalb [in
							<ref target="files.xml#12075">Nr. 2028</ref> und 2031] auf die Sache zurück, um Bullinger vorsichtiger zu stimmen,
							denn Luther kann sie nur als Brüder gelten lassen, wenn sie die wahrhafte Darreichung des Leibes Christi
							nicht bestreiten; dies schien [1536 mit dem Ersten Helvetischen Bekenntnis] der Fall zu sein, deshalb
							sah<pb type="edition" next="587"/> Bucer die einzige Differenz in der unterschiedlichen Genauigkeit der
							Aussagen. Auch die Umschreibungen der Art des Empfangens widersprachen sich nicht. Da die Zürcher, wenn auch
							widerstrebend, den klaren Formulierungen des [Ersten Helvetischen] Bekenntnisses zustimmten, hoffte er, ganz
							<placeName ref="7">Deutschland</placeName> in dieser Konkordie vereinen zu können, doch als er
							[1538] ihre veränderte Haltung wahrnahm, überließ er sie dem Herrn; die unfreundliche Behandlung, die ihm
							und Capito damals in Zürich zuteilwurde, haben sie verziehen. Die Bitte, [die Zürcher] nicht mehr mit Luther
							aussöhnen zu wollen, ist bereits früher berücksichtigt worden; an anderen Orten aber fördert Bucer mit
							Gottes Hilfe die Konkordie auch weiterhin; Bullingers Wunsch, Bucer hätte nie damit begonnen, wird von
							anderen nicht geteilt. Bittet ihn dringend, ihn und seine Bemühungen in der Antwort an Luther nicht zu
							erwähnen, wie dies auch Luther nicht tat, da er sonst öffentlich Bullinger widerlegen müsste; weist
							Bullingers ihm kürzlich zu Ohren gekommenen Vorwurf der Unaufrichtigkeit (für die er Prügel verdient hätte)
							zurück; ihn in diesen Streit hineinzuziehen, würde allen die Undankbarkeit Bullingers Bucer gegenüber - der
							schon mehr als genug mit den Gegnern in Köln zu tun hat - offenbaren; gerade der Streit um dieses Sakrament
							schadet den Kirchen sehr und wird dem [römischen] Antichrist beim bevorstehenden Reichstag [zu
							<placeName ref="1214">Worms</placeName>] gelegen kommen; noch nie stand man so kurz davor, die
							Lehre [der Eidgenossen] durch ein öffentliches Reichsdekret zu verdammen. Wenn auch Luther Anlass dazu gab,
							sollte doch eine Antwort [der Zürcher] unterbleiben; Philipp [Melanchthon] schrieb in diesem Sinne an Bucer,
							und Bucer, der sich diesem Wunsch auch anschließt, hofft zumindest, dass die [gereizten Eidgenossen] maßvoll
							antworten. Bucer mahnt zur gegenseitigen Duldsamkeit und möchte wissen, ob Bullinger bereit ist, ihm diesen
							unnötigen Kampf zu ersparen. [Nachschrift:] Dankt dafür, dass er sich für ihn und den Fürsten [Ottheinrich
							von der Pfalz] um die [„Bibliotheca universalis“ Konrad Gessners] bemüht.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Vadian BW VI 374-389, Anhang zu Nr. 1381</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12096">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#467" cert="high">
						<forename cert="high">Martin</forename>
						<surname cert="high">Bucer</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/467_Bucer_Martinus.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Martin_Bucer"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#491">Straßburg</settlement>
						<district ref="districts.xml#111">France métropolitaine</district>
						<country ref="countries.xml#28">Frankreich</country>
						<geo>48.584614 7.7507127</geo>
					</location>
					<date when="1544-12-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#12097"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#12095"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#12118"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#12084"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#12118"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#12078"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#12143"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#12084"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#12118"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#12078"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#12109"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#12090"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12118"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12078"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12109"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12090"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage/>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<note type="print">[Gedruckt und deutsche Übersetzung: Johannes Pappus, Warhaffte und wolgegründte widerlegung deß unwarhafften und falschen berichts; Straßburg 1611, S. 93-116 bzw. 116-144<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Nach der Kopie in Straßburg Stadtarchiv, AST <ref target="files.xml#10212">Nr. 181</ref>, f. 300-316, Nr. 41b.</hi></note>; Vadian BW VI 374-389, Anhang zu Nr. 1381.]</note>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>