<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-15-2082" n="12129">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Erasmus Ritter / Bern AN Heinrich Bullinger, Kaspar Megander, 14. Februar 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="2013"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-17664-8</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2082</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 15</title>
				<biblScope type="editor">Bodenmann, Reinhard; Kess, Alexandra; Steiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">15</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">1545</biblScope>
				<biblScope type="page">124</biblScope>
				<biblScope type="pages">746</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Original">E II 362,59</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<note type="Hinweis">mit autographer Unterschrift, Nachschrift und Adresse</note>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Der <placeName ref="121">Berner</placeName> Rat hat eine Neubearbeitung des von
								<persName ref="28">Bucer</persName> [revidierten] Katechismus angeordnet: Eine einzigartige
								Gelegenheit, den Lutheranismus loszuwerden; gleichzeitig auch eine gefährliche Angelegenheit, da dadurch ein
								[neuer] Streit entstehen könnte. <persName ref="2570">Johannes</persName>
								[<persName ref="2570">Wäber</persName>] schreckt nämlich vor jeder Aussage zurück, die dem Abendmahl
								die Vermittlung von irgendwelchen Verdiensten zuschreibt. <persName ref="176">Ritter</persName>
								glaubt jedoch gemäß dem bisherigen [Bekenntnis], dass den Menschen die Verdienste und Auswirkungen von
								Christi Passion im Abendmahl zuteilwerden, so dass <persName ref="176">Ritter</persName> in diesem
								Fall zusammen mit der gegnerischen Partei <persName ref="2570">Wäber</persName> nicht zustimmen kann.
								Was aus dieser Lage hervorgehen mag, können die [Zürcher] selbst beurteilen! Verneint man, dass die
								Verdienste Christi im Abendmahl vermittelt werden, könnte dies die Gegner veranlassen,
								<persName ref="28">Bucer</persName> oder irgendeinen Lutheraner herbeizurufen. - Sollte
								<persName ref="176">Ritter</persName> irren, mögen die [Zürcher] ihn auf seinen Irrtum hinweisen, und
								ansonsten <persName ref="2570">Wäber</persName> ermahnen. Die Revision des Katechismus wurde auf den
								20. [Februar] verschoben. Kaspar [Megander] sollte diesbezüglich [den Venner
								<persName ref="126">Peter</persName> im Haag], ganz besonders aber auch [den Stadtschreiber
								<persName ref="126">Peter</persName>] <persName ref="671">Cyro</persName> mahnen.
								<persName ref="176">Ritter</persName> legt seinem Brief den
								[<placeName ref="121">Berner</placeName>] Katechismus [von 1541?] und die Satzungen [das „Agend
								büchly“ von 1541 oder das vom Kleinen Rat am 5. Dezember 1544 erlassene Dekret, welches die Revision des
								Katechismus verordnete] bei. Die Zürcher, denen er sich unterstellt, sollen eine Verfügung treffen. -
								[P.S.:] Wegen <persName ref="176">Ritters</persName> [schlechten] Gesundheitszustands wurde für die
								Abfassung des Briefes jemand zu Hilfe genommen.
							</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12129">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#2810" cert="high">
						<forename cert="high">Erasmus</forename>
						<surname cert="high">Ritter</surname>
					</persName>
					<place source="#41" cert="low">
						<settlement>Bern</settlement>
						<district>Bern</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>46.94809 7.44744</geo>
					</place>
					<date when="1545-02-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<persName ref="person#2263" cert="high">
						<forename cert="high">Kaspar</forename>
						<surname cert="high">Megander</surname>
						<addName type="main">Megander (Großmann), Kaspar</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Kaspar_Megander"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#12130"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#12128"/>
					<ref type="next_correspondence" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#11787"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#11787"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target=""/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#11994"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#12794"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#11737"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target=""/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11994"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12794"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11737"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a deo.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Amplissimum ostium nobis apertum est semel expellendi Lutheranismum, sed quanto amplius, tanto periculosius.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iussit senatus noster, ut catechismum, quem <persName ref="28">Bucerus</persName> ad turbandam ecclesiam nostram reliquerat nobis, corrigeremus, si esset, quod indigeret correctione<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Im [Juni] <hi>1536</hi> erschien in Zürich und in <placeName ref="97">Basel</placeName> der für die <placeName ref="121">Berner</placeName> Kirche bestimmte Kinderkatechismus von Megander. Ende <hi>1537</hi> wurde er von <persName ref="28">Bucer</persName> revidiert und im Januar 1538 in <placeName ref="121">Bern</placeName> (mit einigen Abschwächungen, die <persName ref="176">Ritter</persName> noch durchsetzen konnte - s. HBBW VII, <ref target="file#11124">Nr. 1081</ref>) gedruckt (ein Exemplar ist nicht bekannt). Im Februar/März 1541 wurde auf <persName ref="126">Peter Kunz</persName>' (gest. 11. Februar 1544) Betreiben ein Neudruck von dieser Revision in <placeName ref="121">Bern</placeName> besorgt (s. Rainer <hi>Henrich,</hi> Ein <placeName ref="121">Berner</placeName> 'Kunzechismus' von <hi>1541.</hi> <persName ref="28">Bucers</persName> verloren geglaubte Bearbeitung des Meganderschen Katechismus, in: Zwa 24, 1997, 81-94, bes. S. 82-84 und Anm. 7 mit den Angaben zu den verschiedenen, oben erwähnten Ausgaben und deren Standorten; Ergänzung in HBBW XI 104, Anm. 3. auch wenn die "zwinglische" Partei, u.a. <persName ref="176">Ritter</persName>, den Druck vergebens zu stoppen und eine Neubearbeitung der von <persName ref="28">Bucer</persName> revidierten Fassung des <placeName ref="121">Berner</placeName> Katechismus zu bewirken versuchte (s. HBBW XI 75f. 104). Dieser Neudruck fand auch nicht die Zustimmung des <placeName ref="121">Berner</placeName> Rats (Adolf <hi>Fluri,</hi> Beschreibung der deutschen Schule zu <placeName ref="121">Bern</placeName>, in: Archiv des historischen Vereins des Kantons <placeName ref="121">Bern</placeName> 16/3, 1902, 604; <hi>Henrich,</hi> aao, S. 81 und Anm. 1). Als der <placeName ref="121">Berner</placeName> Rat am 5. Dezember 1544 beschloss, man solle sich künftig an die <placeName ref="121">Berner</placeName> Disputation von 1528 und an das "Agend Büchly" halten (s. unten Anm. 13), versuchte die zwinglische Partei erneut, einige der Änderungen <persName ref="28">Bucers</persName> wieder zu entfernen (HBBW XIV 604, 27-39). Am 31. Januar 1545 beschloss der Kleine Rat, "Morn [Sonntag, den 1. Februar] an m[einen]h[erren] die burger [an den Großen Rat]bringen [vorzubringen] - diewyl h. Bau [Gering und]Sultzer nit den kinderbericht geendert lut des abscheids [vom 5. Dezember 1544] und Disputatz [von 1528] -, das man den alten, so h. Berchtold [Haller] und Frantz [Kolb] gemacht, bruche; so sye er schon verbessert" <hi>(Fluri,</hi> aao, S. 599; geht vielleicht Meganders Katechismus - dessen Titelseite die Angabe "Durch Caspar Großmann in fraagswyß gestellt" trägt - auf eine Vorlage von Haller und Kolb zurück, oder handelt es sich dabei um einen Lapsus? Wenn nicht, wäre Hallers und Kolbs Katechismus nicht nur verschollen, sondern merkwürdigerweise auch nie im regen Briefwechsel zwischen Berchtold Haller und Bullinger erwähnt). Aus dem vorliegenden Brief, wie auch aus Michael <hi>Stettler,</hi> <placeName ref="121">Berner</placeName> Chronik (StA <placeName ref="121">Bern</placeName>, DQ 11), Bd. D: <hi>1541-1550,</hi> f. 117v.-118r., geht hervor, dass "denn Kilchenndienneren gemeinlich [insgesamt] vor Räthen und Burgeren [vor dem Großen Rat, wohl am 1. Februar] ingebunden [ans Herz gelegt wurde], denn Kinnderbericht, vermög deß im 42. jar gemachten entschlußes [s. HBBW XIV <hi>590f,</hi> 15-19 und Anm. 8] nach innhallt des Canntzelbüechlins unnd der Disputation zu verbeßeren unnd dennselbigenn glichförmig zue machen. Wo sy aber nit eines [einig] werden möchten, dasselbige an einn Oberkeit zue bringen." Offensichtlich kam es zu einem Revisionsvorschlag (vonseiten der Zwinglianer?), doch nicht zu einer Einigung unter den Pfarrern, da am 23. Februar 1545 "vonn Räthen und Burgeren" [d.h. vom Großen Rat]beschlossen wurde, "denn Catechismum, diewyl die predicanten der verbesserung nit einhällig, hinzestellen" <hi>(Stettler,</hi> aao, <hi>f.</hi> 1 8r.; s. dazu den Auszug aus dem Ratsmanual bei <hi>Fluri,</hi> aao, <hi>S.</hi> 605: "...den catechismum berüwen [ze] lassen"). Dies bezeugt ebenfalls der noch vom selben Tag stammende Vermerk des Stadtschreibers <persName ref="671">Peter Cyro</persName> im Ratsmanual, <placeName ref="121">Bern</placeName> StA, A II 161,274: "Hoc senatus consulto: Buceri catechismus exautoratus so nun zum andern mal geblätzet [gebessert] worden" (auch in <hi>Fluri,</hi> ebd., mit falschem Datum vom 25. Februar). Diese Anfang 1545 erstellte Revision, die nicht die Zustimmung aller Pfarrer erlangte, und nicht-wie stets behauptet der von <persName ref="28">Bucer</persName> revidierte <placeName ref="121">Berner</placeName> Katechismus, wurde Ende Februar 1545 vom Rat zur Seite gelegt.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hic inter nos timendum,<pb type="edition" next="125"/> ne dissensio oriatur, nam <persName ref="39">Ioannes</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="2570">Johannes Wäber</persName>.</note> abhorret a verbis, quae significent, ut aliquid ad nos redeat fructus et utilitatis (putans ante actionem ista omnia recepta esse; proinde non opus esse, ut in coena primum recipiamus) ex sumptione coenae dominicae<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="2570">Wäber</persName> beschränkt die Abendmahlsfeier auf eine Gedächtnisfeier, genauso wie dies Megander in seinem Kinderkatechismus von [Juni] 1536 tat, wo er das Sakrament lediglich als "Zeychen eyns heiligen Dings" bezeichnete (s. Kaspar <hi>Megander,</hi> Eyn kurtze aber Christenliche ußlegung für die jugend der Gebotten Gottes, des waaren Christenlichen Gloubens unnd Vatter unsers, mit eyner kurtzen erlüterung der Sacramenten, wie die zu Bämn in Statt unnd Land gehalten, [Basel, Lux Schau-her 1536], f. Cvij,r.), während für <persName ref="176">Ritter</persName> (s. Z. 9-15), obwohl gleichfalls ein Zwinglianer, das Abendmahl ein Zeichen ist, mit dem - so auch <persName ref="28">Bucer</persName> und <persName ref="39">Calvin</persName> - der Herr seine Gnade mitteilt (s. Karl <hi>Schweizer,</hi> Die <placeName ref="121">Berner</placeName> Katechismen im 16. Jh., in: Theologische Zeitschrift aus der Schweiz 8, 1891, 96). -Die "Confessio Helvetica prior" (1536) und der "Kunzechismus" von 1541 (s. oben Anm. 1) bezeichneten ihrerseits das Abendmahl als "zeichen göttlicher gnaden" (BSRK V/I 106, 38) bzw. als "zeichen der gnaden und güthäten Gottes, mit denen der Herr Christus uns <hi>[in der Vorlage die Abk. für</hi> unnd] sine gemeinschafft mitteilt unnd uns siner erlosung versichert" (Ein kurtzer und Christenlicher bericht für die jugend [<placeName ref="121">Bern</placeName>, Mathias Apiarius], <hi>1541,</hi> f. Dviij, r.-v.). -Wir verdanken Rainer Henrich die Benutzung einer Kopie des revidierten <placeName ref="121">Berner</placeName> Katechismus von <hi>1541.</hi></note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego vero puto magis nos debere circumspectos<pb type="edition" next="126"/> esse, quid recipiamus; nam toties hactenus confessi sumus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Anspielung auf die "Confessio Helvetica prior".</note> in coena Christum dare nobis communicationem sui corporis et sanguinis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">1Kor 10, 16. - In der von <persName ref="28">Bucer</persName> revidierten Fassung des Katechismus (s. oben Anm. 1 und 3) steht: "da man [im Abendmahl]die gemeynschafft deß lybs unnd blitz Christi empfacht" (f. Eiv,v.).</note> et coenam non tantum constare pane et vino, sed maxime fructu et virtute passionis domini nostri<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. die Aussage der "Confessio Helvetica prior": "Inn disen wesenlichen geystlichen dingen stat [steht] die gantze krafft, würkung und frucht der Sacramenten" (BSRK V/I 106, <hi>351).</hi></note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Igitur confessi sumus Christi corpus nobis adesse in coena, sed per fructum et efficatiam partam salutem per traditum corpus fidei nostrae offerri<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Vor</hi> offerri <hi>gestrichenes</hi> frustra.</note><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">In der "Confessio Helvetica prior" werden auch die Verben "anbütet" (offerre), "fürgetragen und dargebotten" (exhibere) gebraucht (BSRK V/I 106,40. 107,13f. 107, 21); und doch kritisierte Bullinger den Gebrauch der Wörter "exhibere" und "exhibitio" bei <persName ref="28">Bucer</persName> heftig (s. HBBW XIV 461, 47-49. <hi>581,</hi> 30-32 und Anm. 10).</note> per sacramenta.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec omnia constanter negat <persName ref="2570">Ioannes</persName>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego cum negare non possim, dissentire cum Iohanne cogor et parti adversae in<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">in <hi>nach gestrichenem</hi> ac.</note> tantum accedere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid hoc apud nostros parere possit, ipsi iudicate!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Etsi ego tantum concedere vellem <persName ref="2570">Ioanni</persName>, timeo periculum totius ecclesiae; nam inde occasionem arripere possint adversarii vocandi <persName ref="28">Butzerum</persName> vel alium quendam Lutheranum, ut simul in periculum veniret tota religio.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Proinde vos queso, fratres charissimi, si erro, indicate errorem<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> erororem.</note>; si non, monete <persName ref="2570">Ioannem</persName>, ut prudentius agat et vos tantum audiat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Res enim dilata est in 20. huius mensis diem<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In der Vorlage die.</hi></note>.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Es kam erst am 23. Februar dazu; s. oben Anm. 1.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Optarem quoque a Caspere<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Kaspar Megander.</note> moneri Gyronum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="671">Peter Cyro</persName>.</note> et Sepinum<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="126">Peter</persName> Im Haag.</note>, qui ferme eadem sententia laborant, maxime Gyronus, alias fidelis et constans frater.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego ad vos mitto catechismum<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Der im Februar und März 1541 entstandene Neudruck des durch <persName ref="28">Bucer</persName> revidierten Katechismus; s. oben Anm. 1.</note> et pręceptum senatus nostri<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Möglicherweise das "Agend-"oder "Cancell büchly" von März 1529 (BZD C 158; HBBW IX 252, Anm. 6) in seiner 1541 revidierten und neugedruckten Form (HBBW XI 104, Anm. 4; Alfred <hi>Ehrensperger,</hi> "Der Gottesdienst in <placeName ref="121">Bern</placeName> Stadt und Land im 16. und 17. Jh., http://www. Liturgiekomission.ch/Orientierung/III F 03 <placeName ref="121">Bern</placeName> 16-17-Jh.pdf, S. <hi>63-65),</hi> dessen Drucklegung als Gegenstück zu der von <persName ref="126">Peter Kunz</persName> veranlassten Neuausgabe des von <persName ref="28">Bucer</persName> revidierten Katechismus angeordnet wurde <hi>(Henrich,</hi> aao, S. 81. 93); vielleicht aber auch das am 5. Dezember 1544 erlassene Dekret des Kleinen <placeName ref="121">Berner</placeName> Rats, das den Pfarrern empfahl, sich an die Disputation von 1528 und an das "Agend büchly" zu halten (s. HBBW XIV <hi>5901,</hi> 15-19 und Anm. 6).</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Legite et ipsi ordinate; nam libenter ego in hoc vobis meam tradam potestatem.<pb type="edition" next="127"/></s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Datum 14. februarii die anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="176">Erasmus Ritter</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Meam valetudinem facile iudicare poteritis, quum iam tercia manus adhibenda esset, quatinus heę litere pararentur<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Dass <persName ref="176">Ritter</persName> damals kränkelnd war, geht auch aus <hi>Stettler,</hi> aao, <hi>f.</hi> 115v., und aus oben <ref target="file#12110">Nr. 2063</ref>, 53. hervor. Er verstarb am 1. August 1546; s. Z IX 2, Anm. 1.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Doctissimis et piissimis fratribus magistro Henricho Bullingero et Gaspero Megandro, ecclesie Tigurine pastoribus vigilantissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>