<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-15-2120" n="12167">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Albert Hardenberg / [Bonn] AN s.n. / Zürich, 23. März 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="2013"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-17664-8</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2120</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 15</title>
				<biblScope type="editor">Bodenmann, Reinhard; Kess, Alexandra; Steiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">15</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">1545</biblScope>
				<biblScope type="page">212</biblScope>
				<biblScope type="pages">746</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 338,1410r.–1411v.</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Hardenberg hätte gern jedem Einzelnen geschrieben und sich bei jedem bedankt, was ihm aber aus Zeitmangel
								nicht möglich ist. - Er ist immer noch beim Kölner Erzbischof [<persName ref="2488">Hermann von Wied</persName>] tätig. Das Bestreben der
								Kleriker und des Kapitels hat diesen gezwungen, seine Reform einzustellen, was Hardenbergs Kraft und Eifer
								geschwächt hat, da er nicht weiß, inwiefern ihm weitere Handlungsmöglichkeiten offenstehen. - Täglich
								breiten sich alte und neue Irrlehren aus, und der Streit um das Abendmahl ist wieder entflammt. Würde man
								sich doch einigen, dass das Abendmahl durch den Genuss und nicht allein durch [theologische] Auffassungen
								allen Frommen zuteilwird! - Zwinglis Schriften werden wohl schon gedruckt sein. Hardenberg wurde beauftragt,
								die [Zürcher] zu bitten, nicht das [„Kurtz bekentnis“] <persName ref="138">Luthers</persName> zu beantworten, doch befürwortet Hardenberg
								eine Untersuchung dieser Angelegenheit durch die Kirche und nicht eine Unterdrückung. - Auch Johannes a
								Lasco wird wegen des Abendmahls verdächtigt, doch erweist er sich diesbezüglich als standhaft. Hardenberg
								hat im Dezember [1544] a Lascos „Epitome“ den Zürchern zukommen lassen und sähe es gern, wenn diese sie
								lesen würden. Er könnte ihnen eine reinere Abschrift davon beschaffen. Über das Abendmahl lehren die Zürcher
								und [a Lasco] wohl Ähnliches. Doch würde Hardenberg gern die Meinung der Zürcher zu a Lascos Lehre über die
								Erbsünde, den Tod und die Strafe Adams, den Tod und das Fegefeuer, die einmalige und dauerhafte Vergebung
								der Sünden, die Kinder der Nichtgläubigen und über andere komplizierte Fragen erfahren. A Lasco
								unterscheidet zwischen Adams Sünde und der Todsünde, dem ewigen Tod und dem Fegefeuer. Durch die Sünde hätte
								Adam sich Gott nicht verhasst gemacht; auch wurde er dank der Verheißung [von Gen 3, 15] nicht
								unwiderruflich zum Fegefeuer verurteilt. Ferner seien die Kinder aller Völker erlöst. In all diesen Fragen
								will sich a Lasco dem Urteil der Kirche unterstellen. Die Zürcher mögen ihre Meinung wenn nicht direkt a
								Lasco, so doch zumindest Hardenberg mitteilen, der ihm diese gern weiterleiten wird. Wie für <persName ref="146">Philipp</persName>
								[<persName ref="146">Melanchthon</persName>] ist für a Lasco [Gottes] Vorsehung kontingent. Falls die Zürcher diesen [diesem Thema
								gewidmeten] Abschnitt von a Lascos Schrift nicht besitzen, wird Hardenberg ihnen diesen zuschicken. - A
								Lasco hat mit Hardenberg [<persName ref="2488">Hermann von Wied</persName>] besucht. Dieser hörte a
								Lasco gern zu, wollte ihn nach einem Monat kaum gehen lassen, und beschloss, dass die Reformation unter
								dessen Obhut durchgeführt werden soll, so Gott will; das befürwortet auch Hardenberg. - Falls a Lascos
								Lehre<pb type="edition" next="212"/> Mängel aufweist, müssten diese beseitigt werden, um Starrköpfigen keine
								Gelegenheit zu geben, [eine neue Spaltung zu verursachen]. - A Lasco hat gegen Menno [Simons], den Anführer
								der Täufer, die [„Defensio verae doctrinae“] de Christi domini incarnatione“ veröffentlicht, die Hardenberg
								anbei sendet. Doch gibt dieses Buch ebenfalls Anlass zur Kritik, da a Lasco der Auffassung ist, der Leib
								Christi hätte sündigen können. [Die Schrift gegen Simons] hatte noch zwei weitere Teile, die auf Hardenbergs
								Rat nicht veröffentlicht wurden. Die Zürcher sollen auch diese [neue] und dem Brief beigelegte Schrift
								beurteilen. - [A Lasco] wartet während dieser [Frühjahrs]messe gespannt auf einen Brief der Zürcher. Sollte
								an seiner Lehre etwas auszusetzen sein, würde er diese sogleich ändern. Die Haarspalterei der Täufer hat ihn
								zu seiner Lehre veranlasst, und dabei hat er die Uneinheitlichkeiten mit der gesamten Heiligen Schrift in
								Einklang gebracht. Falls die Zürcher a Lascos Lehre aus der [„Epitome“] nicht ableiten können, wird
								Hardenberg ihnen dessen „Erotemata“ schicken. - Sollte a Lasco zum
								[<placeName ref="1214">Wormser</placeName>] Reichstag zurückkommen, wird Hardenberg ihn <persName ref="28">Bucer</persName> und
								Anderen vorstellen, die es gern sähen, wenn er den Sakramenten mehr [Wirksamkeit] zuschriebe. Er wird sich
								jedoch allein von der Heiligen Schrift unterweisen lassen. - Wenn Bullinger, Theodor [Bibliander], [Kaspar]
								Megander, [<persName ref="165">Konrad</persName>] <persName ref="165">Pellikan</persName> und [Rudolf] Gwalther etwas auszusetzen haben, sollen sie es offen mitteilen. -
								A Lasco bemüht sich, in Ostfriesland eine Kirche zu errichten, deren Kirchenzucht wohl von keiner anderen
								übertroffen wird. Demzufolge hat er sich bei vielen verhasst gemacht, die ihn zu Unrecht als Sakramentarier,
								Täufer und Davidianer brandmarken. Deshalb ist das Urteil der Zürcher über a Lascos Lehre umso wichtiger.
								Die Lutheraner umwerben a Lasco, doch seitdem er seine „Epitome“ Herzog [Albrecht] von Preußen zukommen
								ließ, ist er bei den Wittenbergern umstritten. - Die Sektierer werden nun in
								<placeName ref="20">Friesland</placeName> verfolgt, gemäß dem im
								<placeName ref="8">Brabant</placeName> [gegen sie erlassenen] Dekret. Diesem fallen auch
								Unschuldige zum Opfer, sobald sie dem Papst untreu sind. Auch Ostfriesland ist davon betroffen. [Der Kaiser]
								denkt, dass auch sein Nachbar, [Graf Johann I. Cirksena], die Häretiker bekämpfen muss. Nun ist [durch die
								Erlangung von <placeName ref="21">Geldern</placeName>] auch
								<placeName ref="20">Friesland</placeName> mit [kaiserlichen Territorien] benachbart, und da es
								einem Herrscher gesetzlich erlaubt wurde, benachbartes Territorium zu besetzen, falls dieses Häretikern
								Zuflucht gewährt, und da als Häretiker alle diejenigen eingestuft werden, die sich nicht [dem Papst]
								unterwerfen, werden <placeName ref="99">Westfalen</placeName> und danach
								<placeName ref="74">Sachsen</placeName> bald Nachbarn [des Kaisers]. Und erlangt
								<placeName ref="8">Brabant</placeName> die Herrschaft, werden endlich die Seelen erlöst! Als
								Hardenberg sich in seinem heimatlichen <placeName ref="20">Friesland</placeName> aufhielt, wurde
								er als Häretiker angesehen, musste [zurück] über die <placeName ref="24">Ems</placeName> flüchten
								und konnte nicht einmal seine Mutter [... Noetvelt/Noetvild?] besuchen. So werden die
								<placeName ref="20">Niederlande</placeName> vom Herrn gereinigt. Täglich flüchten arme Menschen,
								die alles verlieren und nicht immer entrinnen können, weil die Grenzen von
								<placeName ref="8">Brabant</placeName>, <placeName ref="18">Flandern</placeName>,
								Artesien und <placeName ref="133">Hennegau</placeName> bewacht werden. Solch ein Zustand, nach so
								vielen Reichstagen, Treffen und Beratungen! Und was für ein Anwachsen der Sektierer! Gemeinsam mit deren
								Teufelsmärtyrern kommen Gläubige ums Leben, wie damals Christus zwischen den zwei Räubern! Doch wird
								Bullinger dies schon von Flüchtlingen erfahren haben. - Hardenberg empfiehlt sich den Zürchern. A Lasco
								bittet seinerseits um die [neuen] Veröffentlichungen der Zürcher oder zumindest um ein Verzeichnis davon. Er
								hat Biblianders [„Relatio fidelis“] gesehen und stimmt dieser Schrift völlig zu. Alle [Arbeiten Biblianders]
								sollten veröffentlicht werden!
							</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12167">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#1458" cert="high">
						<forename cert="high">Albert</forename>
						<surname cert="high">Hardenberg</surname>
						<addName type="main">Hardenberg (Rizäus), Albert</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1458_Hardenberg_Albert.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Albert_Hardenberg"/>
					</persName>
					<place source="#56" cert="high">
						<settlement>Bonn</settlement>
						<district>Nordrhein-Westfalen</district>
						<country>Deutschland</country>
						<geo>50.735851 7.10066</geo>
					</place>
					<date when="1545-03-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName type="title">
						<name type="plural" ref="role#49" cert="high">Pfarrer</name>
					</roleName>
					<roleName type="title">
						<name type="plural" ref="role#45" cert="high">Lehrer</name>
						<place source="#587" cert="high">
							<settlement>Zürich</settlement>
							<district>Zürich</district>
							<country>Schweiz</country>
							<geo>47.370093 8.544054</geo>
						</place>
					</roleName>
					<place source="#587" cert="low">
						<settlement>Zürich</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</place>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#12168"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#12166"/>
					<ref type="next_correspondence" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#12155"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#12155"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#12169"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#12166"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#12523"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#12155"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12169"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12166"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12523"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12155"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="12167/Autograph/00 E_II_338__fol__1410_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="12167/Autograph/01 E_II_338__fol__1410_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="12167/Autograph/02 E_II_338__fol__1411_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="12167/Autograph/03 E_II_338__fol__1411_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Statueram ad singulos vestrum scribere, patres in domino observandi, sed non patiebantur negotia quędam, quę hoc tempore me valde urgebant; itaque, quod unum potui, volui vos salutare et agere gratias pro maximis benefitiis vestris, quae certe, dum vivam, semper memori mente tenebo.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Meae res adhuc sunt eo loco, quo erant, cum vobiscum essem<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Hardenberg bezieht sich auf seinen Besuch in Zürich vom <hi>25.</hi> bis 29. September <hi>1544;</hi> s. HBBW XIV 368, Anm. 1.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ago apud principem electorem Coloniensem<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="2488">Hermann von Wied</persName>.</note>, senem plane pium; sed propter cleri et<pb type="edition" next="213"/> capituli molimina cogitur optimus princeps reformationem suam suspendere, et fit, dum mihi labor suspenditur, vigor<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> virgor.</note> et diligentia etiam perit<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Zu erwarten wäre</hi> et <hi>fit</hi> ..., ut vigor et diligentiam etiam pereat.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Habeo tamen, quae agam, abunde, sed nescio, ex offitio ne meo sint haec.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Deus gubernet ecclesiam suam ad perpetuam suam gloriam.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Surgunt quotidie hęreses novae, et veteres ab inferis resuscitantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caussa coenae vehementer fervet<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Anspielung auf den durch <persName ref="138">Luthers</persName> "Kurtz bekentnis" neu entbrannten Abendmahlsstreit; s. oben <ref target="file#12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 7. - Vgl. auch <persName ref="28">Bucers</persName> Äußerung in HBBW XIV 503, 24-29. <hi>568,</hi> 21f.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam tandem conveniat in eo, quod omnibus piis esse debebat non cognitum modo, sed usitatissimum etiam!</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Puto domini Zvinglii opera iam apud vos excusa esse;<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Zur ersten lateinischen Gesamtausgabe der Werke Zwinglis s. oben <ref target="file#12116">Nr. 2069</ref>, Anm. 30.</note> quae spero multis utilia fore.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et tamen habent suos etiam adversarios<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">U.a. <persName ref="28">Bucer</persName>; s. HBBW XIV 383 und Anm. 6.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hortati sunt me quidam, uti vos rogarem, ne quid ad Luteri scriptum responderetis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">So befürworteten <persName ref="28">Bucer</persName> und <persName ref="146">Melanchthon</persName> solch ein Schweigen der Zürcher; s. HBBW XIV 583 und Anm. 23. 587.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed dixi caussam esse inspiciendam; quae, si bona sit, premi non debeat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si quid desideretur, tamen prestare, ut ecclesiae censura proponatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ioannes a Lasco etiam cepit ob eam caussam non optime audire, sed perfert et obdurat<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">perfert et obdurat: vgl. z.B. <hi>Ovid,</hi> Amores, 3,11,7.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Misi mense decembri ad vos Epitomen ipsius<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu Johannes a Lascos "Epitome" s. HBBW XIV, <ref target="file#11980">Nr. 1933</ref>, Anm. 17.</note>, quam vehementer cuperem a vobis legi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non potui tunc castigatius exemplar habere.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si non legitis, curabo scribi aliud.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In eucharistia statuo vos idem docere; sed sunt de peccato originis, item de morte et pena Adae<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Adams.</note>, de morte et Gehenna<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Fegefeuer, Hölle; s. Mt <hi>5,</hi> 22. 29f und passim.</note> quedam, item de peccati unica perpetua remissione, de infantibus infidelium et similibus rebus quedam acuta, de quibus vehementer aveo scire sententiam<pb type="scan" next="1410v."/> vestram.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Distinguit inter peccatum Adae et peccatum mortale, inter mortem eternam et Gehennam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dicit non incurrisse odium dei ex peccato Adamum, non esse intentatam illi mortem Gehennae, quae tamen sequi potuisset et debuisset, si non restituti essent<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu verstehen: si homines non restitui essent.</note> per promissionem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><hi>Gen 3, 15.</hi></note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Putat infantes omnium nationum ad salutem pervenire, quamquam hoc mitigat, ut sane nihil prefracte asserit nisi ad ecclesiae iuditium.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Est etiam magna conquestio et querela, quod non satis plene de sacramentis doceat.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Oro, fratres, per nomen domini Iesu, ut, si ipsi non velitis de his rebus ad ipsum scribere, ut mihi sententiam vestram indicetis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego illi libenter indicabo; ita mihi omnia apud ipsum sunt libera, quae honesta.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et sane genus doctrinae mihi non improbatur, tamen, quoniam a consueta ratione ecclesiarum videtur nonnihil discedere, monui eum, ut, quoad eius fieri queat,<pb type="edition" next="214"/> servet receptam formam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De providentia <persName ref="146">Philippum</persName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="146">Philipp Melanchthon</persName>.</note> sequitur et statuit contingentiam laxam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non scio, an ea<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu verstehen: ea, quae attinent ad providentiam.</note> in scripto habeantur, quod ad vos misi; si non habetur ibi, mittam ad vos.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Venit mecum nunc ad principem meum <placeName ref="577">Coloniensem</placeName>, qui libenter audivit optimum virum et vix post mensem totum dimisit;<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Hardenberg kehrte noch im Februar 1545 von einem Aufenthalt in <placeName ref="320">Emden</placeName> (s. <hi>Janse,</hi> Hardenberg 21) zusammen mit Johannes a Lasco nach <placeName ref="1334">Bonn</placeName> und <placeName ref="577">Köln</placeName> zurück. Vor Abfassung dieses Briefs war er bereits wieder abgereist und hatte einen ganzen Monat im Dienst des Erzbischofs gestanden. Ende April/Anfang Mai 1545 befand er sich wieder im Bistum <placeName ref="577">Köln</placeName>; s. unten <ref target="file#12223">Nr. 2176</ref>, 12.</note> idque ea spe, ut, si volet deus huius ecclesiae reformationem procedere, id ipsius auspitiis et opera fiat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod et ego vehementer urgeo propter hu[ius]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Hier und unten Text im engen Einband verdeckt. Die fehlenden Buchstaben wurden aus Johann Jakob Simlers Abschrift (Zürich ZB, Ms S 57, 24) ergänzt.</hi></note> viri autoritatem, pietatem, prudentiam et dexteritatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tamen si qui essent in doctrina nevi, eos cuperem prius eradi, ne quam capitosis viris occasionem demus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Edidit hic<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">A Lasco.</note> libellum contra anabaptistarum antistitem Menonem Frisium<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Menno Simons, Begründer der Mennoniten, geb. 1496 in <placeName ref="1778">Witmarsum</placeName> (Prov. Friesland, NL), gest. am 31. Januar 1561 in <placeName ref="1783">Wüstenfelde</placeName> bei Oldesloe (Schleswig-Holstein, D). Simons war ein Täufer, der das Schwergewicht auf Wiedergeburt und Kirchenzucht legte. Er war gegen Gewaltanwendung, ohne jedoch ein politisches Amt für Christen auszuschließen. Einen Briefaustausch zwischen ihm und Bullinger gab es nicht. Hier wird er zum ersten Mal im Briefwechsel namentlich erwähnt und kommt <hi>1545</hi> noch mehrmals vor; in den Jahren <hi>1556/57</hi> wird er erneut im Briefwechsel erwähnt. - Lit.: Mennonite Encyclopedia III <hi>577-584;</hi> BBKL V 1268f.</note> de incarnatione domini Iesu,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Johannes a <hi>Lasco,</hi> Defensio verae semperque in ecclesia receptae doctrinae de Christi domini incarnatione adversus Mennonem Simonis anabaptistarum doctorem, <placeName ref="1334">Bonn</placeName>, Laurenz von der Mülen, 1545 (VD 16 L 586), veröffentlicht in: Johannes a Lasco, Opera tam edita quam inedita, hg. v. Abraham Kuyper, Bd. 1, Amsterdam/Den Haag 1866, S. 1-62.</note> cuius ad vos exemplum mitto,<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">In Zürich ist davon ein Exemplar erhalten, das eine handschriftliche Widmung von Johannes a Lasco an Rudolf Gwalther trägt (Zürich ZB, Rara 5.250/2). Es handelt sich dabei kaum um das diesem Brief beigelegte Exemplar; s. unten <ref target="file#12197">Nr. 2150</ref>,32 und Anm. 29.</note> ut videatis viri eruditam pietatem et piam eruditionem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tamen et hic libellus morsum quorundam sustinuit, eo quod d. Christo videatur tribuere carnem peccato obnoxiam, hoc est, quae peccabilis esset; quod tamen mihi nihil h[a]bere videtur incommodi, modo candidus adsit interpres.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Habebat de vocatione et baptismo reliquas duas partes, sed meo consilio hunc solum nunc edidit, ut periculum faciat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eg[o] et propter summi viri opinionem et inprimis propter ecclesiarum incolumitatem etiam atque etiam rogo, iudicate scripti genus et ad nos rescribite.<pb type="edition" next="215"/></s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Anxie a vobis ad has nundinas<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Zum Termin der <placeName ref="361">Frankfurter</placeName> Frühjahrsmesse s. oben <ref target="file#12137">Nr. 2090</ref>, Anm. 9.</note> expectat literas, et omnino spero vos scripsisse ipsi,<pb type="scan" next="1411r."/> aut si labores vestri hoc hactenus non sunt passi, tunc oro, ut quam primum ad ipsum adhuc scribatis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Ein entsprechender Brief Bullingers an Johannes a Lasco aus diesem Zeitraum ist nicht erhalten. <ref target="file#12270">Nr. 2223</ref>, <hi>49f,</hi> lässt aber einen solchen vermuten. Diesem war die "Orthodoxa Tigurinae Ecclesiae confessio" (s. oben <ref target="file#12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 9) beigelegt.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si quidem reprehensio ulla in doctrinam ipsius cadere posset, eam mox mutabit, ut a vobis instructus erit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Furiosae anabaptistarum argutiae eum ad tale doctrinae genus propulerunt, quod omni<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In der Vorlage die Abküzung</hi> on (für orationi) <hi>oder etwa</hi> oei. <hi>Da Hardenberg</hi> omnes <hi>und stammverwandte Wörter meist abkürzt, könnte hier auch eine fehlerhafte Abkürzung für</hi> omni <hi>vorliegen. Simler entschied sich für</hi> omnia, <hi>nachdem er zunächst</hi> omnis <hi>geschrieben hatte.</hi></note> scripturae anticimena<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">griech. <foreign xml:lang="el">ἀντικείμενα</foreign>: Hier wohl im Sinne von Uneinheitlichkeiten. - Gemeint ist, dass a Lasco die Widersprüche [in der christlichen Lehre] mit der gesamten Heiligen Schrift aussöhnt.</note> conciliet!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et id se adsecutum esse sperat, habere scilicet se tale doctrinae medium, quod nulla pugnantia textus convellit<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Gemeint ist wohl, dass a Lascos Lehre keine widersprüchlichen Aussagen des Bibeltextes zu entfernen braucht, sondern dass seine Lehre diese miteinander versöhnt.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et quidem statuo hoc doctrinae genus esse tutissimum, si modo recte id adsequamur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Qua in re quid ipse prestiterit, vobis, fratribus, submittit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si genus doctrinae non adsequimini ex compendio<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">A Lascos "Epitome".</note>, mittam ad vos Erothemata<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">griech. <hi><foreign xml:lang="el">ἐροτήματα</foreign>:</hi> Fragestellungen, Thesen. -Es handelt sich hierbei um eine nicht erhaltene <hi>Schrift</hi> a Lascos, in der seine Lehre wohl anhand von Thesen dargestellt wurde; s. <hi>Jürgens,</hi> a Lasco, S. 321 und Anm. 132.</note> ipsius in totam doctrinam, quae apertam habent doctrinam.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Spero illum in comitia<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Der <placeName ref="1214">Wormser</placeName> Reichstag; s. oben <ref target="file#12111">Nr. 2064</ref>, Anm. 33.</note> venturum; id si contingat, adducam illum ad <persName ref="28">Bucerum</persName> et alios, qui cuperent illum plus tribuere sacramentis<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="28">Bucer</persName> hatte am 16. April 1545 an Johannes a Lasco einen Brief über das Abendmahl geschrieben; s. <hi>Pollet,</hi> <persName ref="28">Bucer</persName> I 222-234.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fortasse et alia quedam in ipso desiderant; sed ille cupit scripturis secum pugnari, imo pugnam nullam appetit, sed institui cupit etiam a minimo puero.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu, mi pater Bullingere, tu, Theodore<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Theodor Bibliander.</note>, tu, Megander, tu, <persName ref="165">Pellicane</persName>, tu, doctissime Walthere, si quid putatis mutandum, id libere indicate; nam opus est consentientem extare doctrinam.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Instituit ecclesiam in Orientali Frisia, qualem vix alibi vidi hactenus<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Zu a Lascos Einrichtung einer Kirchenzucht s. <hi>Jürgens,</hi> aao, S. 281-311.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et quidem disciplinae gravitas offendit multos; sed ille nihil movetur neque terriculamentis nec minis neque palpationibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Parcit nemini, qui in ecclesia dat nomen.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Id habet pessime: Plerosque exleges homines - quorum evangelium hactenus nihil aliud quam luxus fuit et petulantia -, apud hos optimus vir audit sacramentarius, hereticus, seditiosus, anabaptista, Davidianus<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Die Anhänger des David Joris. -Siehe zu diesen gegen a Lasco gerichteten Anschuldigungen HBBW XIV 352.</note><pb type="edition" next="216"/> et quid non, cum interim ab omnibus istis nemo mortalium longius absit.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare vos iterum atque iterum rogo, si quid putatis iure carpi posse, id uti indicetis, priusquam aliud excudatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Credit et confidit vobis ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Idem me facere non dubitatis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque rogamus, ne quid dissimuletis; nam res agitur non de asini umbra, quod dicitur,<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Vgl. Adagia, 1, 3, <hi>52</hi> (ASD II/1 362-365, <ref target="file#10283">Nr. 252</ref>).</note> sed de causa eternae salutis et perditionis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Lutherani in illum velificantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Miserat Epitomen ad ducem Borussiae<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Albrecht von Preußen.</note>, qui ipsum<pb type="scan" next="1411v."/> vocaverat ad suae ecclesiae institutionem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed ut visa auditaque est doctrina ipsius, mox cęptum est controverti<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Von <hi>controvertere;</hi> siehe <hi>Haien</hi> s.v.</note> a <placeName ref="1205">Vitebergensibus</placeName>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In Frisia nunc ad mandatum aulae <placeName ref="8">Brabanticae</placeName><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Zur Lage am kaiserlichen Hof in <placeName ref="191">Brüssel</placeName> s. <hi>Jürgens,</hi> aao, S. 262. 267f.</note> sectarii propelluntur;<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Vgl. HBBW XIII 193, 29-40; XIV 163, 22-26; 177, 20-22. - Zu den Täufern s. <hi>Jürgens,</hi> aao, S. 245-271.</note> sed ea res in insontes etiam pertendebat<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>In der Vorlage</hi> pertedebat. <hi>Simler hat das Wort umgeschrieben in</hi> procedebat.</note>, dum ipse mecum apud <placeName ref="577">Coloniensem</placeName> esset.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque illuc reversus est, ut innocentibus veniat suppetias.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caesar<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Karl V.</note> vehementer grassatur in omnes, qui a papa<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Paul III.</note> quoquomodo defecerunt<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Zu den Verfolgungen s. oben <ref target="file#12130">Nr. 2083</ref>, Anm. 11; 2113 und Anm. 12.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nullus enim delectus est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In Frisiam Orientalem etiam extendit minas suas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Putat a vicino principe<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Der nicht regierende und der Reformation freundlich gesinnte ostfriesische Graf Johann I. Cirksena, Graf von Valkenburg und Dahlen (Nachbargebiete von <placeName ref="8">Brabant</placeName>), der dementsprechend bei der Bekämpfung der Häretiker auch Druck auf seine verwitwete Schwägerin, die ostfriesische Gräfin und Regentin Anna von Oldenburg, ausübte; s. <hi>Jürgens,</hi> aao, S. 268. - <hi>Jürgens,</hi> aao, S. 279, versteht unter "vicinus princeps" Anna von Oldenburg.</note> debere purgari regiones ab hereticis occupatas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam illa Frisia nostrae vicina est<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Nämlich durch die vom Kaiser im Jahre <hi>1543</hi> erzwungene Erwerbung <placeName ref="21">Gelderns</placeName>.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nostri vero agni ab illis lupis<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Mt 7, 15. 10, 16; Lk 10,3; Apg 20, 29.</note> vehementer inquinantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Intelligitis curam animarum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Certe ea maxima est apud illam aulam, quae nolit sibi ullum hominem perire, id est non subiectum esse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et legibus conceditur vicino principi occupare terram vicinam, si hereticos alat.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postea vici[ni] erunt Westvali et ita Saxones.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ita demum animae salvabuntur, si monarchiam obtineat <placeName ref="8">Brabantia</placeName>!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego, cum in Frisiam meam pervenissem,<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">Zu dieser Reise <placeName ref="1468">Hardenbergs</placeName> nach <placeName ref="20">Friesland</placeName> s. bereits oben Anm. 16.</note> hereticus censebar.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque ne matrem<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Vielleicht Noetvelt oder Noetvild mit unbekannten Vornamen; s. <hi>Janse,</hi> <placeName ref="1468">Hardenberg</placeName> 6.</note> quidem allocutus coactus sum tr[a]iecta Amasi<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Die <placeName ref="24">Ems</placeName> (korrekt wäre <hi>Amisia</hi> oder <hi>Amisius),</hi> die <placeName ref="1468">Hardenberg</placeName> überqueren musste, um sich nach seinem Heimatort <placeName ref="1468">Hardenberg</placeName> (Prov. Overijssel, NL) zu begeben.</note> mihi consulere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ita ventilabro domini repurgatur area<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Vgl. Mt 3, 12; Lk 3, 17.</note> Inferioris Germaniae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Deus nostri misereatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Adcurrunt quo[ti]die ex illa laniena ad nos miseri homines relictis rebus omnib[us], ut vitae consulant.<pb type="edition" next="217"/></s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed non omnes tam sunt foelices, ut fugae locum inv[e]niant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam enim ad fines omnes <placeName ref="8">Brabantiae</placeName>, Flandriae, Artesiae<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47"><placeName ref="62">Artois</placeName>, heute im Nordosten <placeName ref="11">Frankreichs</placeName> (Dép. Pas-de-Calais).</note> et Han[no]niae<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Simlers Lesung</hi> Hammoniae <hi>ist</hi> nicht <hi>zuzustimmen.</hi></note><note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">Die Grafschaft <placeName ref="133">Hennegau</placeName> (Hainaut), im heutigen <placeName ref="5">Belgien</placeName> und <placeName ref="11">Frankreich</placeName>.</note> positae excubiae et insidiae, ne quis effugiat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Huc tot nostr[a] comitia, tot conventus et consultationes promoverunt!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interim, o deus, quantus monstrosissimorum<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>In der Vorlage</hi> mostrosissimorum.</note> sectariorum proventus inter has angustias!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et quidem sathan etiam ex suis martiribus aliquos dat in medium, ut cum illis pereant fideles.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ita Christus in medio latronum cernitur crucifixus<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Mt 27, 38 par.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Opinor ad vos etiam ex hac fug[a] aliquos pervenisse, quare non opus habeo plura de his; alioqui volumen totum requirerent, et quis potest harum miseriarum sine summo dolore meminisse?</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Finem ergo faciam, si me et mea studia vobis quam diligentissime prius commendem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus a Lasco rogat, si quid a vobis nunc editum sit, id ut habere possit aut certe, ut indicem scribatis, quo illud ex proximis nundinis nancisci queat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vidit Theodori mei meditationes in Apocalips[in]<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Theodor Biblianders "Relatio fidelis"; s. oben <ref target="file#12156">Nr. 2109</ref>, Anm. 10.</note> et vehementer approbavit; vellet et illas et alia omnia ipsius edi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Putat indignum esse tantos thesauros diutius premi.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Valete in Christo servatore.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="1334">Bonnae</placeName>, 1545, 23. mar[tii].</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vobis omnibus ex animo deditus A. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Dieser Brief wurde zweifellos mit Brief <ref target="file#12166">Nr. 2119</ref> vom selben Tag übersandt.</note></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>