<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-15-2164" n="12211">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 21. Mai 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="2013"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-17664-8</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2164</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 15</title>
				<biblScope type="editor">Bodenmann, Reinhard; Kess, Alexandra; Steiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">15</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">1545</biblScope>
				<biblScope type="page">333</biblScope>
				<biblScope type="pages">746</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Original">E II 346,159</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<note type="Hinweis">mit autographer Unter- und Nachschrift</note>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Frölich sieht sich von Bullinger durch die vor einiger Zeit erfolgte Übersendung des [nicht erhaltenen]
								Briefes und des [„Warhafften Bekanntnuß“] der Zürcher geehrt. - Er hat sich bemüht, von einem gelehrten
								eidgenössischen Theologen [<persName ref="154">Myconius</persName>?] ein Urteil über das [„Warhaffte
								Bekanntnuß“ bzw. die „Orthodoxa Tigurinae ecclesiae confessio“] zu erhalten; dieser meinte zu Frölichs
								Erstaunen, dass es besser gewesen wäre, wenn die Zürcher geschwiegen hätten. Bullinger möge diese Mitteilung
								für sich behalten. Frölich schreibt dies, damit Bullinger weiß, dass er auch in der Nachbarschaft Verleumder
								hat. - Der eigentliche Grund von Frölichs Schreiben ist der, dass zwar
								<placeName ref="70">Augsburgs</placeName> Kirchen gut besucht werden, es aber an Kirchendienern
								mangelt. Manche von diesen neigen allzusehr dem Lutheranismus zu, und Frölich befürchtet ein neues Schisma.
								Deshalb bittet er Bullinger um Entsendung eines rechtschaffenen, gelehrten [Zürcher Predigers nach
								<placeName ref="70">Augsburg</placeName>], und zwar soll dies möglichst stillschweigend geschehen,
								bis mit diesem in [<placeName ref="70">Augsburg</placeName>] über sein Amt verhandelt worden ist.
								Die <placeName ref="70">Augsburger</placeName> Bevölkerung ist dem Zürcher Glauben sehr zugeneigt.
								Die Pfarrer verdienen jährlich etwa 250 Gulden. - Frölich wünscht, dass es
								[<persName ref="165">Konrad</persName>] <persName ref="165">Pellikan</persName>, [Theodor]
								Bibliander, [Kaspar] Megander, [Rudolf] Gwalther und [<persName ref="165">Konrad</persName>] Gessner
								wohl ergehe. Er bittet um nachsichtige Aufnahme seines Schreibens. - [P.S.:] Er hört, dass die Eidgenossen
								die Waffen des Kaisers fürchten; [in <placeName ref="70">Augsburg</placeName>] hingegen fürchtet
								man [das Konzil von] <placeName ref="1089">Trient</placeName> und seine Verteidiger; auch gibt es
								Gründe für die Annahme eines Angriffs der Gegner noch in diesem Sommer. Er hofft, die Eidgenossen stehen auf
								ihrer Seite. Schickt Bullinger sein Bildnis als Andenken und Geschenk.
							</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12211">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#1218" cert="high">
						<forename cert="high">Georg</forename>
						<surname cert="high">Frölich</surname>
						<addName type="main">Frölich (Laetus), Georg</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://www.deutsche-biographie.de/sfz17760.html"/>
					</persName>
					<place source="#18" cert="low">
						<settlement>Augsburg</settlement>
						<district>Bayern</district>
						<country>Deutschland</country>
						<geo>48.37154 10.89851</geo>
					</place>
					<date when="1545-05-21" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#12212"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#12210"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#12232"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#12175"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#12232"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#12175"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#12511"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#12232"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#12175"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#12215"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#12205"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12232"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12175"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12215"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12205"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="4">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="96">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="12211/Original/00 E_II_346__fol__159_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="12211/Original/01 E_II_346__fol__159_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="12211/Original/02 E_II_346__fol__163_c_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="12211/Original/03 E_II_346__fol__163_c_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Literae, quas una cum Tygurinę ecclesiae confessione sacrosancta<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Das "Warhaffte Bekanntnuß" der Zürcher; s. oben <ref target="file#12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 9. Zur Übermittlung an Frölich s. oben <ref target="file#12175">Nr. 2128</ref>, Anm. 2; 2134, 9-11. Dass Bullinger die deutsche Fassung gesendet hatte, geht aus einem Brief von Georg Frölich an Sebastian Lepusculus (Häslin) vom 29. April 1545 hervor (Zürich ZB, Ms S <hi>57,19):</hi> nam licet antea Henricus Bullingerus, vir incomparabilis, ipsam mihi confessionem Germanice misent, tamen Latina lectio mihi acceptior est." -Lepusculus hingegen hatte Frölich die lateinische Fassung dieser Schrift zukommen lassen.</note> ad me iampridem dedisti,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten. Siehe aber oben <ref target="file#12175">Nr. 2128</ref>, Anm. 2; 2134, 9-11.</note> vir extra omnem aleam posite<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> posita.</note>,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum Ausdruck s. <hi>Plinius,</hi> Naturalis historia, Praefatio, 7.</note> perpetuum inter te et me amicitiae pignus erunt, et id quidem multis nominibus, presertim vero ea ratione, quod me, tam ignotum tibi quam apud plęrosque obscurum, insigni illo mnemosino dignaveris.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iube et manda deinceps, quicquid volueris (nihil enim quam pia et honesta velle soles), Lętum habiturus es ad vota tua facilem et morigerum, quandoquidem ergo et pietas et eruditio tua nihil nisi optima et maxima mihi pollicentur.<pb type="edition" next="334"/></s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nolo te celare me studio singulari a quodam non indocto cuiusdam confederatorum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">der Eidgenossen.</note> civitatis theologo<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Wahrscheinlich <persName ref="154">Myconius</persName>. Er stand mit Frölich in dieser Zeit in brieflichem Austausch und hatte sich schon am 15. März 1545 Frölich gegenüber besorgt wegen der Antwort der Zürcher auf <persName ref="138">Luthers</persName> "Kurtz bekentnis" geäußert; s. Zürich ZB, Ms F 81, 395.</note> iuditium super edita Tygurina confessione literis petivisse, qui respondendo mihi inter cętera hęc scripsit: „Utinam tacuissent Tygurini!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fęlitius multo habitura esset ecclesia.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sententia eorum Christum eximit cęnę“,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Ein solcher Brief von <persName ref="154">Myconius</persName> an Frölich ist nicht bekannt; s. aber die vorige Anm.</note> etc.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Id quod magnam mihi admirationem, ne dicam stuporem, iniecit<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> inijecit.</note>; nam longe aliud iuditium ab eo viro expectaveram.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu autem haec longius propalare caveas; sint in sinum tibi effusa, ne balantes oviculas lupus propinquior audiat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed ad quid, ais, Lętus mihi hęc?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Forsan et ipse<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Der oben erwähnte Kritiker der Zürcher.</note> erroris me<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Frölich.</note> insimulat?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Absit!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam si me teste vel iudice ille vester labor, illa opera et industria stare deberent, non profecto morarer coram toto mundo et fateri et asserere fidei vestrę reddita ratione nihil me vel exactius vel verius vel sanctius hac nostra tempestate editum vidisse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In hoc autem tibi haec scripta sint, ut ne vobis quidem defuturos esse vicinos calumniatores sciatis, quamquam illi nihil nocere queant.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Maximum tandem ad te scribendi iam argumentum mihi hoc est: Ecclesiam habet <placeName ref="70">Augusta</placeName> frequentissimam, ministros autem paucos,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu den in <placeName ref="70">Augsburg</placeName> tätigen evangelischen Geistlichen s. die Verzeichnisse in <hi>Pfarrerbuch Bayerisch-Schwaben</hi> 290-302.</note> qui populo satis experto et probe imbuto, prout res et tempus expostulat, digne preesse queant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Suntque nonnulli ex eis, qui nimium ad Lutheranas partes declinant, quorum gratia tam apud plebem quam alios synceriores rara est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hinc metus mihi subit, ne novum schisma in urbe religionis sane amantissima oriatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Oro igitur te per Christum, ut de probo et erudito theologo vestrę adeoque verę doctrinę nobis circumspitias eumque ad nos mittas, ita tamen,<pb type="scan" next="159v."/> ut nulli alteri nisi candidissimis id instituti manifestetur, donec is, quem nobis selegeris, tanquam peregrinus urbem nostram invisurus hic audiatur et cum illo super functione ecclesiastica tractatum fuerit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam tu in hoc nobis gratificeris unumque ex vestris communices!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Beatiores nos multo quam antea esse affirmabo<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Bullinger sandte auf Frölichs Bitte hin Johannes Haller d.J. nach <placeName ref="70">Augsburg</placeName>, der dort von 1545 bis 1547 als Prediger (ohne bestimmte Gemeinde) wirkte. Haller kam kurz vordem 19. November 1545 in <placeName ref="70">Augsburg</placeName> an; s. <hi>Bähler,</hi> Haller 2-6; Reinhard <hi>Bodenmann,</hi> Wolfgang Musculus (1497- 1563). Destin d'un autodidacte lorrain au siècle des Réformés, Genf 2000, S. 359; <hi>Pfarrerbuch Bayerisch-Schwaben</hi> 300.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ne quoque te ratio boni pastoris apud nos lateat, nolo multa polliceri.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Certum est populum hic esse ductilem, pacis amantissimum, tum et liberalem et humanissimum, presertim vero valde inhiantem confessioni Tygurinę.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ministri ecclesiae nostrę foventur satis liberaliter; quidam ex altari vel potius aerario publico percipiunt quottennis 250 aureos, quidam<pb type="edition" next="335"/> plus, quidam minus, secundum dona et operas eorum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc sane ausim promittere: Si nobis contingeret talis aliquis, quales Tygurum nobile plerosque habet, non defuturum illi id, quod viro bono et christiano dignum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salvum esse cupio et precor totum musarum chorum<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. HBBW V 28, 24 und Anm. 8.</note>, d. <persName ref="165">Pellicanum</persName>, Bibliandrum, Megandrum, Gvaltherum, Gesnerum atque alios, apud quos Lęti nomen bene audit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Boni consule insulso meo scripto.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale, decus ecclesiae, et perge constanter.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">21. maii anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus Georgius Laetus, archigrammateus <placeName ref="70">Augustae Vindelicorum</placeName>, subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vos <placeName ref="196">Helvetii</placeName>, ut audio, cęsaris<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> caeseraris.</note><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Karl V.</note> arma timetis,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Siehe zuletzt <ref target="file#12196">Nr. 2149</ref>, Anm. 45.</note> nos vero concilium <placeName ref="1089">Tridentinum</placeName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zum Konzil von <placeName ref="1089">Trient</placeName> s. oben <ref target="file#12118">Nr. 2071</ref>, Anm. 24.</note> et ipsius defensores; nec ego inanibus ducor argumentis adversarios hac adhuc estate in nos gladium stricturos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod si deo omnino ita visum fuerit, spero <placeName ref="196">Helvetios</placeName> nostras partes foturos<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Siehe dazu Frölichs Worte im oben Anm. 1 erwähnten Brief an Lepusculus: "Germania, communis patria, certe periclitatur. Pontifex totis viribus ipsam ruinare nititur. Utinam non brevi experiamur Mavortia jamdudum in perniciem nostram instructa arma! Quanquam dei adiutorio credam bestiam [s. Apk 13] cum universis adhaerentibus succubituram [Apk 17-19]. Credo etiam Helvetios praesidia nobis non denegaturos".</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale iterum et semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Effigiem meam<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Es handelt sich dabei um eine silberne Medaillen s. den oben in Anm. 1 erwähnten Brief von Frölich an Lepusculus: "In praesentia nihil tibi mittere possum quam imaginem meam, argenteum nempe numisma."</note> mnemosini loco tibi d[ono] d[abo].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">Nicht <hi>autograph.</hi></note> auf f. 163c,v.:]</note>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dem christlichen, hochgelerten herrn Hennrichen Bullinger, vorgeeren<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Antistes.</note> der kirchen zu Zürch, meinem besonnder gunnstigen herren, zu aigen hannden.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zurch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>