<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-15-2236" n="12283">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Pincier / [Wetter] AN Heinrich Bullinger, 5. September 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="2013"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-17664-8</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2236</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 15</title>
				<biblScope type="editor">Bodenmann, Reinhard; Kess, Alexandra; Steiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">15</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">1545</biblScope>
				<biblScope type="page">512</biblScope>
				<biblScope type="pages">746</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 346,173</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Pincier bedankt sich für die dem <placeName ref="672">Marburger</placeName> Lorenz Blankenheim
								entgegengebrachte Gastfreundschaft, der voll des Lobes auf Bullinger ist. Mögen die Worte und Taten [der
								Zürcher] noch bekannter werden! - Pincier hat das [„Warhaffte Bekanntnuß“] sehr gern gelesen, nicht, weil
								ihn wie so manche die Uneinigkeit erfreuen würde, sondern weil diese Schrift die schändlichen
								Wortklaubereien in <persName ref="138">Luthers</persName> [„Kurtz bekentnis“] mit Zurückhaltung sowie
								anhand von Fakten und seriöser [Argumentation] widerlegt. - Der
								<placeName ref="672">Marburger</placeName> Theologieprofessor Theobald [Thamer] appelliert in
								seinen Vorlesungen und Predigten an Christus, um dessen leibliche Präsenz im Abendmahl zu beweisen: Was für
								eine Blasphemie! Von solchen Theologen kann sich Pincier nur distanzieren und sich Bullinger anschließen. -
								Pincier empfiehlt sich Bullingers Gebet. Er [und die Gleichgesinnten] leben entsprechend den Worten Jesu wie
								Schafe unter den Wölfen. Doch Gott stärkt sie und hat ihnen einen nicht allzu schlechten Fürsten [Landgraf
								Philipp von <placeName ref="26">Hessen</placeName>] geschenkt. Ein Pincier bekannter Sekretär am
								[hessischen] Hofe [Simon Bing] hat erzählt, dass der Landgraf nicht nur den Zürchern freundlich geantwortet
								hätte [oben <ref target="file#12185">Nr. 2138</ref>], sondern dass er vielmehr, als der [Kur]fürst [Johann
								Friedrich] von Sachsen ein Verbot der [Zürcher] Schriften von ihm verlangte, von diesem und dessen Kanzler
								[Gregor Brück] forderte, sich einem weiteren Angriff <persName ref="138">Luthers</persName> auf die
								[Zürcher] zu widersetzen. Demzufolge wagen die Feinde nicht, offen gegen Pincier [und die Gleichgesinnten]
								vorzugehen. - Grüße, auch von Decius [Dietmar Fuhrmann].
							</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Otto Opper, Theobald Thamer. Sein Leben und seine religiöse Gedankenwelt, Dresden 1941, S. 126f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Köhler, Hessen und die Schweiz 478, Nr. 49</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12283">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#2608" cert="high">
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<surname cert="high">Pincier</surname>
						<addName type="main">Pincier (Veteranus, Pinziger), Johannes</addName>
					</persName>
					<place source="#543" cert="high">
						<settlement>Wetter</settlement>
						<district>Nordrhein-Westfalen</district>
						<country>Deutschland</country>
						<geo>50.902535 8.722523</geo>
					</place>
					<date when="1545-09-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#12284"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#12282"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#12468"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#11933"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#12468"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#11933"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#6844"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#12468"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#11933"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#12292"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#12282"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12468"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11933"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12292"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12282"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="0">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="12283/Autograph/00 E_II_346__fol__173_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="12283/Autograph/01 E_II_346__fol__173_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">[Salutem]<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">[Salutem]d[ico]per Christum <hi>vorder Zeile nachgetragen.</hi> - S. <hi>im engen Einband verdeckt.</hi></note> d[ico] per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non potui non vehementer laetari et gratulari Laurentio Blanckenheimio<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Lorenz Blankenheim aus <placeName ref="672">Marburg</placeName>, 1533 dort immatrikuliert. 1548 Heirat mit Catharina Nordeck (s. http://gedbas.genealogy.net, Zugriff am 12.04.2012). 1550 bis 1567 Hofgerichtssekretär und "Secretarius an der Lahn". 1567 bis zu seinem Tode am 11. Mai 1568 Kanzleisekretär in <placeName ref="672">Marburg</placeName>. - Es ist ein Brief Blankenheims an Bullinger von 1547 erhalten. - Lit.: <placeName ref="672">Marburg</placeName>, Matrikel 112; <hi>Gundlach,</hi> Zentralbehörden III 26 und Reg.</note>, <placeName ref="672">Marpurgensi</placeName> civi et amico nostro, tot tantisque officiis et honoribus hospitalitatis omnisque liberalitatis a vobis excepto, ornato, denique etiam honorificentissime dimisso;<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zum Aufenthalt Blankenheims in Zürich ließ sich nichts ermitteln.</note> unde is, qua est ingenuitate iudicii atque morum, vestras agnoscit virtutes et praedicat humanitatem, modestiam, innocentiam<pb type="edition" next="513"/> - et quid non?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">-, ut et ringantur iliisve rumpantur<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. Apg 1, 18.</note>, qui vel iniqui vel inviti coguntur has laudes de vobis audire.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Optamus enim atque speramus, quotquot boni viri sumus, causam veritatis non tantum iustis verborum rationibus, verum etiam recte et praeclare factis de vobis apud omnes homines innotescere<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Vgl. Phil 4. <hi>5.</hi></note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quo nomine iure mihi gaudendum et gratia vobis ingens habenda esse videtur, quod, cum quosvis alios tum praecipue nostros beneficiis demereri non omittitis (quamvis plerique nullam aut certe malam gratiam referamus)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, at vos non vestram, sed solius dei gloriam quaeritis, qui vel ipse solus fidem istam vobis rependet, quod non fatigamini calumniis invidiorum et ingratorum in benefaciendo<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Vgl. Gal 6, 9; 2Thess 3, 16.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Libellum vestrum apologeticum<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Das "Warhaffte Bekanntnuß"; s. oben <ref target="file#12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 9.</note> adversus insanam convitiandi et damnandi libidinem, quae est in <persName ref="138">Martino Luthero</persName> contra vos,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Anspielung auf <persName ref="138">Luthers</persName> "Kurtz bekentnis"; s. oben <ref target="file#12108">Nr. 2061</ref>, Anm. 7.</note> libentissime vidimus et legimus; non quod dissidii malum nos delectet (quemadmodum nonnulli sunt perperam curiosi, qui nihil aliud quam perpetuas rixas et contentiones amant)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. 1Tim 6,4.21; 2Tun 2, 14; Tit 3,9.</note>, sed utile, pulchrum atque iucundum est visum illius<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="138">Luther</persName>.</note> vanis, atrocibus, scurrilibus et obscoenis logomachiis et arroganter dictis opponi a vobis vera et solida, seria et gravia, casta et sancta omnia denique modesta, ut aequis modo iudicibus sive literatis sive plebeiis vestra innocentia facile appareat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Improbos vero scurras, nisi quod cursum veritatis aliquantum impediunt, parum curandos censeo, quibus nimirum nihil satisfaciet, si vel Christus de coelo vocem aut signum aedat,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. Mt 16, 1-3; Lk 16, 31.</note> ut pronuntiet, confirmet, persuadeat veritatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc ideo dico, quod Theobaldus quidam<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Theobald Thamer.</note>, in schola <placeName ref="672">Marpurgensi</placeName> professor sacrarum literarum (si diis placet) acutissimus, solitus est aliquando publice in sua lectione et disputatione,<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Thamer, seit 1543 Theologieprofessor in <placeName ref="672">Marburg</placeName>, las damals zu Johannes; s. <hi>Köhler,</hi> aao, S. 479, Nr. <hi>51.</hi></note> puto etiam in concione<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Seit <hi>1543</hi> war Thamer auch Prediger an der <placeName ref="672">Marburger</placeName> Elisabethkirche; s. HBBW XIV 399, Anm. 14.</note> coram auditoribus, Christum provocare et signum postulare et imprecari sibi ipsi<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> ipse.</note> nescio quid mali, si non totus<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">totus <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> Christus, quantus quantus est, corpore et animo, divinitate cum humanitate praesens ibi<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">In den Elementen des Abendmahls.</note> versetur ante ipsius oculos:<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vgl. <hi>Opper,</hi> aao, S. 18f; und Pincier an Rudolf Gwalther, 5. September <hi>1545,</hi> Zürich ZB, Ms F 40, 871.</note> Horrendam blasphemiam et ad stabiliendum errorem apprime appositam!</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quae illum (malum) dementia excaecavit sic, ut Christum coelo detraheret<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. Röm 10, 6.</note>?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum quid non audent et excogitant illi homines pro assertione opinionum<pb type="edition" next="514"/> suarum, quos adeo nihil pudet mentiri et comminisci, tum in iactandis arcanis suis revelationibus<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Vgl. Kol 2, 18.</note> spiritus nescio cuius<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. Lk 9, 55.</note>, tum in scriptis et sententiis aliorum secus habentium suggillandis!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quo iure quave iniuria?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ab istiusmodi ergo theologis sponte ac ultro me separo et ad vos me adiungo, in quibus, si nihil aliud, maiorem tamen candorem semper reperi et perspexi.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare semel vos omnes uno ore rogatos volo, Bullingere, praeceptor in domino reverende, ut me vobis et vestris precibus etiam atque etiam commendatum habeatis, neve consilio vel solatio unquam desitis nobis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vivimus enim revera hic ferme, quod Christus praedixit, sicut oves inter lupos<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Mt 10, 16.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed deus reddit nos magnanimos in suo negotio et constantes, quominus labamur aut desperemus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Idem quoque principem<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Landgraf Philipp von <placeName ref="26">Hessen</placeName>.</note> dedit nobis non usque adeo morosum aut iniquum, ut bene vellent nostratium quidam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Percepi enim ex bono viro<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Wohl Simon Bing(e); s. oben <ref target="file#12185">Nr. 2138</ref>, Anm. a. Geb. 1517, gest. 30. November 1581. 1533 Immatrikulation in <placeName ref="672">Marburg</placeName> (Pincier immatrikulierte sich 1531). 1534 Kanzleischreiber in <placeName ref="537">Kassel</placeName>. September 1537 Kammersekretär der Geheimen Kanzlei Philipps von <placeName ref="26">Hessen</placeName>. 1547-1552, während der Gefangenschaft des Landgrafen, war er Mitglied des Räte-Kollegiums der Regentschaft. Spätestens seit Januar 1553 zum Rat in der Kanzlei zu <placeName ref="537">Kassel</placeName> befördert. August 1567 Kammermeister unter Wilhelm IV. von <placeName ref="26">Hessen</placeName> (Leitung der obersten Finanzverwaltung <placeName ref="26">Hessens</placeName>). 1574 zog er sich als Hauptmann in die Grafschaft Ziegenhain zurück, blieb aber Ratgeber am <placeName ref="537">Kasseler</placeName> Hof. Es sind drei zwischen ihm und Bullinger gewechselte Briefe aus den Jahren 1546 und 1562 erhalten; s. <placeName ref="672">Marburg</placeName>, Matrikel I 11a; <hi>Gundlach,</hi> Zentralbehörden III 22f; ADB II 650; NDB II 247.</note>, qui principi nostro a secretis est et quotidie adhuc in aula degit, quod, humanissime erga vos affectus, rescripserit vobis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Oben <ref target="file#12185">Nr. 2138</ref>. - Der Landgraf hatte den Zürchern versichert, dass es in <placeName ref="26">Hessen</placeName> kein Verbot gäbe; s. oben <ref target="file#12185">Nr. 2138</ref>, 11-16.</note> non minus benigne quam prudenter; quod equidem, ut debui, animo gratissimo accepi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dixit etiam ille ipse Saxoniae ducem<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Kurfürst Johann Friedrich von Sachsen.</note> tentasse landgravium nostrum de interdicto librorum vestrorum in hisce regionibus,<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zum Brief des Kurfürsten an den Landgrafen und zum Verbot des "Warhafften Bekanntnuß" durch den Kurfürsten s. oben <ref target="file#12185">Nr. 2138</ref>, Anm. 7.</note> sed principem minime consensisse aut paruisse; quin potius contra flagitasse ab illo et a Pontano<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Gregor Brück.</note>, eius cancellario, ut totis viribus <persName ref="138">Luthero</persName> resisterent, ne quid rursus contra vos moliretur<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Siehe zuletzt oben <ref target="file#12275">Nr. 2228</ref>, 3-5 und Anm. 4.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid vero effecerit, ignoro.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hinc tamen vobis colligendum erit de benevolo principis erga vos animo, quem quia multi adversariorum norunt et maxime ii, qui nobis interdum negotia facessunt, idcirco haud queunt apertas contra nos inimicitias gerere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clandestinas tamen fovent procul dubio, quantas possunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed ignoscat eis deus et coniungat nos, ut in ipso semper unum simus et sentiamus<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Gal 3, 28; Phil 2, 5.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Amen.<pb type="edition" next="515"/></s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bene vale in Christo et me, quod facis, ama.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutat humanitatem tuam dominus Decius<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Dietmar Fuhrmann (Vorman) alias Decius Agricola, geb. 1497 in <placeName ref="1766">Wetter</placeName> (Kr. <placeName ref="672">Marburg</placeName>-Biedenkopf, Hessen), gest. nach Ende April 1547 und vor Ende September 1548 (s. <hi>Köhler,</hi> aao, S. 483f, Nr. 70. 72). Im Frühling 1514 als "Ditmarus Vorman de <placeName ref="1766">Wetter</placeName>" in <placeName ref="327">Erfurt</placeName> immatrikuliert; dort 1515 Bakkalaureus. Anschließend Pleban an der Stiftskirche in <placeName ref="1766">Wetter</placeName>. Wohl Anfang der 1520er Jahre Übertritt zur Reformation. 1526 Präbendar in <placeName ref="1766">Wetter</placeName>. 1527 in <placeName ref="672">Marburg</placeName> immatrikuliert. Vor 1532 Heirat mit Katharina Rechenbecher. 1527 bis zu seinem Tode Pfarrer in <placeName ref="1766">Wetter</placeName>. Er war eng befreundet mit dem hessischen Humanisten Eobanus Hessus und dem Superintendenten Adam Krafft. Wie Pincier war er zwinglianisch ausgerichtet. - Lit.: <placeName ref="327">Erfurt</placeName>, Matrikel II 284a, 25; Das Bakkalarenregister der Artistenfakultät der Universität <placeName ref="327">Erfurt</placeName> 1392-1521, hg. v. Rainer C. Schwinges und Klaus Wriedt, Jena/Stuttgart 1995, S. 311, Nr. 13; <placeName ref="672">Marburg</placeName>, Matrikel 13; Karl <hi>Wenckebach,</hi> Zur Geschichte der Stadt, des Stiftes und der Kirche zu <placeName ref="1766">Wetter</placeName>, <placeName ref="1766">Wetter</placeName> 1966, S. 89-93; <hi>Hütteroth</hi> 2.</note>, episcopus et patronus meus singularis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saluta ex nobis omnes alios.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Datum ex Veteribus Castris, circiter nonas septembris anno 1545.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="87">Johannes</persName> Pincziger tuus totus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Summa integritate cum doctrinae tum vitae theologo Heynricho Bullingero, religionis verae in Tigurina ecclesia antistiti, domino ac praeceptori suo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>