<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-15-2264"
	 n="12311">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 8. Oktober 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bodenmann, Reinhard; Kess, Alexandra; Steiniger, Judith</authority>
				<date>2013</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-17664-8</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2264</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">15</biblScope>
				<biblScope type="page">583</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 346,166 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							Nachdem Frölich Bullinger nun auch persönlich kennengelernt hat, freut er sich, dass er einen so
							vortrefflichen Freund gefunden und dass die <placeName ref="196">Schweiz</placeName>, ja ganz
							<placeName ref="7">Deutschland</placeName>, einen so berühmten Mann zu eigen hat. Gott möge
							Bullinger bewahren! - Seine Abreise aus Zürich hat Frölich bereits in seinem in
							<placeName ref="565">Konstanz</placeName> verfassten Brief [<ref target="files.xml#12303">Nr. 2256</ref>]
							beschrieben. In <placeName ref="565">Konstanz</placeName> verbrachte er fast zwei Tage in der
							gastfreundlichen Gesellschaft von <persName ref="264">Konrad Zwick</persName>, Jakob Funcklin und
							anderen. Am 1. Oktober reiste er nach <placeName ref="636">Lindau</placeName> weiter, wo er den
							Kirchenmann <persName ref="75">Thomas Gaßner</persName> und den Ratsherren [Hieronymus] Pappus traf, die ihn über Nacht beherbergen
							wollten, doch strebte er aufgrund von Gerüchten über Rüstungen der
							<placeName ref="70">Augsburger</placeName>, <placeName ref="1113">Ulmer</placeName> und
							der anderen [schmalkaldischen Bundesverwandten] gegen Herzog <persName ref="1140">Heinrich</persName> von Braunschweig eilends weiter nach
							<placeName ref="697">Memmingen</placeName>, zumal ihn zu Hause umfangreiche Geschäfte erwarten
							würden. In <placeName ref="697">Memmingen</placeName> speiste er am Abend [des 2. Oktober] mit
							Gervasius [Schuler], über dessen „Sechs Fragen zum Abendmahl“ er sich wundert. Vielleicht kann Bullinger
							Schuler brieflich fragen, warum er diese Artikel verfasst hat. - Am 5. [Oktober] kam Frölich wohlbehalten zu
							Hause an, wo er zahlreiche Briefe und Aufgaben vorfand. Auch stellten sich die Gerüchte über die Rüstungen
							gegen Herzog <persName ref="1140">Heinrich</persName> als wahr heraus, denn es hatten sich beinahe 2000 Reiter und 8000 Fußsoldaten, die
							sich einige Monate lang am <placeName ref="11">Rhein</placeName> [gegen die Franzosen] sammelten,
							dem Heer des Herzogs angeschlossen. Mit diesem drang der Herzog in das von den [Schmalkaldenern] drei Jahre
							lang besetzte Land ein, das er zurückerobern will. Manche meinen, dass dies während des Reichstags [zu
							<placeName ref="1214">Worms</placeName>] beschlossen worden sei. Die
							[<placeName ref="958">Schmalkaldener</placeName>], die leider nur allzusehr auf den ihnen
							versprochenen [Religions]frieden<pb type="edition" next="583"/> vertrauten, dürften unterdessen wohl 8000
							Reiter und 15000 Fußsoldaten haben. Frölich könnte länger über die List der Gegner berichten, die sogar den
							Landgrafen [Philipp von Hessen] täuschten und ihn überzeugen konnten, dass diese Truppen nicht gegen ihn
							gerichtet wären. - Der [<placeName ref="70">Augsburger</placeName>] Rat bittet Bullinger und das
							ganze Zürcher [Pfarr]kollegium wiederholt, einen Prädikanten zu schicken. - Frölich grüßt [<persName ref="165">Konrad</persName>] <persName ref="165">Pellikan</persName>,
							<persName ref="188">Erasmus Schmid</persName>, seinen Freund <persName ref="644">Rudolf</persName> Gwalther, [Theodor] Bibliander,
							[Johann Jakob] Ammann, [<persName ref="644">Rudolf</persName>] <persName ref="644">Collin</persName>, [<persName ref="165">Konrad</persName>] Gessner, [<persName ref="251">Johannes</persName>] <persName ref="69">Fries</persName>, [<persName ref="59">Benedikt</persName>] <persName ref="59">Euander</persName>, [<persName ref="251">Johannes</persName>]
							<persName ref="251">Wolf</persName>, <persName ref="238">Otto Werdmüller</persName>,
							[<persName ref="31">Heinrich Buchter</persName>], den Propst
							[<persName ref="872">Felix Frey</persName>] und alle anderen im Hort der Gelehrsamkeit. - Frölich
							wird [Bullingers] Manuskript über die Unvereinbarkeit [zwischen Christus] und Belial bald zurücksenden.
							Grüße auch an Christoph Froschauer. - [P.S.:] Frölich bittet um eine schriftliche und auf Deutsch verfasste
							Aufzeichnung über die Art und Weise, wie die Kirche verwaltet, die Einheit unter den Kollegen gewahrt, die
							Zensur ausgeübt wird, wie die Pfarrer bestimmt und dem Rat empfohlen werden und wie sie in Stadt und Land
							examiniert werden. Bullinger hatte Frölich dies zwar mündlich mitgeteilt, dieser konnte es sich aber nicht
							merken. - Grüße an Bürgermeister [Hans <persName ref="644">Rudolf</persName>] Lavater, an den Seckelmeister
							[<persName ref="1890">Heinrich Rahn</persName>] und an den Nachfolger [Hans Escher vom Luchs] des
							[verstorbenen] Stadtschreibers [<persName ref="12">Werner Beyel</persName>]. - <persName ref="1140">Heinrich</persName> von
							Braunschweig soll sein Herzogtum mit Ausnahme von <placeName ref="1988">Wolfenbüttel</placeName>
							wieder zurückerobert haben. Die Truppen [der <placeName ref="958">Schmalkaldener</placeName>] sind
							nun zum Angriff bereit. Frölich zweifelt nicht, dass [Kaiser Karl V.] sich auch mit den [Eidgenossen]
							befassen wird, wenn ganz <placeName ref="7">Deutschland</placeName> sich in tumultartigem
							Zustand befindet.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12311">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#1218" cert="high">
						<forename cert="high">Georg</forename>
						<surname cert="high">Frölich</surname>
						<addName type="main">Frölich (Laetus), Georg</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://www.deutsche-biographie.de/sfz17760.html"/>
					</persName>
					<location cert="low">
						<settlement ref="places.xml#18">Augsburg</settlement>
						<district ref="districts.xml#26">Bayern</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>48.37154 10.89851</geo>
					</location>
					<date when="1545-10-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#12312"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#12310"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#12317"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#12303"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#12317"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#12303"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#12511"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#12317"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#12303"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#12316"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#12309"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12317"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12303"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12316"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12309"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="0">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="12311/Autograph/00 E_II_346__fol__166_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="12311/Autograph/01 E_II_346__fol__166_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="12311/Autograph/02 E_II_346__fol__167_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="12311/Autograph/03 E_II_346__fol__167_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postquam te non solum absentem ex ęditis sacrosanctis voluminibus et epistolis tuis, verum etiam presentem oculis hisce meis cognoverim<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zum Besuch Georg Frölichs am 25. September 1545 in Zürich s. oben <ref target="files.xml#12250">Nr. 2203</ref>, Anm. 20.</note> et talem repererim, qui omni memoria et honore dignus sis, gratulor mihi ex animo amicum et fratrem tam frugi tamque laudabilem contigisse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratulor, inquam, <placeName ref="196">Helvetiis</placeName>, imo toti Germanię, communi patrię nostrę, tam insignem virum, cuius virtus et eruditio cum unaquavis natione certare et palmam facile obtinere queat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus, pater ille cęlestis, te nobis atque universę reipublicae quam diutissime incolumem servet.</s>
					<s xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Successus itineris mei a te et aliis incomparabilibus amicis ex Tiguro<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>In der Vorlage</hi> Tiguri.</note> nuper suscepti literę meę Constantię scriptę<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Oben <ref target="files.xml#12303">Nr. 2256</ref> vom 30. September 1545.</note> tibi significarunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illic me cum Blaureris fratribus<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="19">Ambrosius</persName> und <persName ref="20">Thomas Blarer</persName>.</note>, domino Cunrado Zvickio, Iacobo Funcklio atque aliis optimis viris biduum fere pro animi desyderio oblectavi; a quibus humanitate et officiis quemadmodum et Tiguri tam largiter exceptus sum, ut fere ignorem, modum frugalitatis servarint necne.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Certum est ea omnia tam Tiguri quam Constantię non sine rubore me<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">me <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> percepisse, propterea quod vicem rependere non possim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Prima postea octobris<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Frölich ist also nicht wie vorgesehen (s. oben <ref target="files.xml#12303">Nr. 2256</ref>, 22f) am 30. September von <placeName ref="565">Konstanz</placeName> abgereist, sondern am frühen Morgen des folgenden Tages.</note> ex <placeName ref="565">Constantia</placeName> solvi iter recta Lyndoviam<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><placeName ref="636">Lindau</placeName> am <placeName ref="1">Bodensees</placeName> s. oben <ref target="files.xml#12303">Nr. 2256</ref> und Anm. 11.</note> capessens, ubi inveni Thomam Gasnerum ecclesiasten<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">ecclesiasten <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> et enim Papas<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Hieronymus Pappus (Bappus), geb. um 1494 in <placeName ref="351">Feldkirch</placeName>, gest. 1566 in <placeName ref="636">Lindau</placeName>. 1512 Immatrikulation in <placeName ref="1205">Wittenberg</placeName>, 1514 Baccalaureus artium. Möglicherweise anschließendes Jurastudium. 1532 Bürgerrecht in <placeName ref="636">Lindau</placeName>. Von 1536 bis 1548 gemeinsam mit <persName ref="75">Thomas Gaßner</persName> und Jakob Feurstein als Scholarch tätig. Um 1542 Aufnahme in das städtische Patriziat. 1543 Offizial des städtischen Ehegerichts. Seit 25. Oktober 1545 in dritter Ehe verheiratet mit Barbara Funk (Funck), der Tochter des Bürgermeisters von Memmingen. 1546/47 kommandierte er die Verteidigungstruppen der Stadt im Schmalkaldischen Krieg. 1548 gehörte er zur Gesandtschaft <placeName ref="636">Lindaus</placeName> auf dem "Geharnischten" Reichstag zu <placeName ref="70">Augsburg</placeName>. Von 1551 bis 1566 bekleidete er ununterbrochen das Amt eines der zwei bzw. drei Bürgermeister. Pappus unterhielt brieflichen Kontakt mit Vadian. -Lit.: Joachim <hi>Fugmann,</hi> Humanisten und Humanismus am <placeName ref="1">Bodensee</placeName> in der ersten Hälfte des 16. Jahrhunderts. Die Humanistenkreise in <placeName ref="565">Konstanz</placeName> und <placeName ref="636">Lindau</placeName>, in: Schriften des Vereins für Geschichte des <placeName ref="1">Bodensees</placeName> und seiner Umgebung 107, 1989, 167-169.</note>, virum consularem, utrunque et pium et doctum, qui pro animi sui<pb type="edition" next="584"/> candore cupiebant me officiis et humanitate prosequi et me per noctem illic retinere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum cum rumor illic esset <placeName ref="70">Augustanos</placeName>, <placeName ref="1113">Ulmenses</placeName> et reliquos nostri foederis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">des Schmalkaldischen Bundes.</note> ordines adversus seditiosum ducem Henrichum Brunsvicensem<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Herzog <persName ref="1140">Heinrich</persName> d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel.</note> esse in armis et conscribere exercitum,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zu den Rüstungen gegen Herzog <persName ref="1140">Heinrich</persName> s. <hi>Roth</hi> III 302-307.</note> nolui moram nectere, nimirum in animum inducens, quid rebus ita turbulentis domi haberem negotii.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Festinanter ergo Memingam contendi<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><placeName ref="697">Memmingen</placeName>, das ca. 70 km von <placeName ref="636">Lindau</placeName> entfernt ist, wird Frölich aber erst am Abend des 2. Oktober erreicht haben.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ibi Gervasio<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gervasius Schuler.</note> ecclesiasti amice locutus sum ipsumque ad cęnam invitavi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is tepiditatem adeoque rusticas mentes senatorum et magistratus illic magno cum dolore exposuit, ita ut fastidium suum diu illic herere facile deprehenderetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vir bonus et pius est, sed cur elapso tempore<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">elapso tempore: im Laufe der Zeit.</note> ediderit 6 questiones de cęna domini,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Es handelte sich um (heute offenbar verschollene) Predigten Schulers über das Abendmahl, [<placeName ref="70">Augsburg</placeName>?] 1543, über die schon <hi>Culmann,</hi> Schuler 76. 117 nichts Genaueres wusste. Siehe ferner HBBW XIII 65, Anm. 8.</note> quarum prima est: „Quid est cęna domini?“, respondetur: „Est corpus Christi“, etc., valde miror.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem autem video hominem esse tibi addictissimum et sanctissime de te sentire, operepretium te facturum crędo, si ipsum literis conveneris et rationem ęditionis ipsorum 6 articulorum amice cupieris.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Stet tamen id<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">id <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ex tuo arbitrio.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quinta huius mensis domum faustiter redii ad intermissos labores et curas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bone deus, quanta negotia quantasque sollicitudines reperii!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Acervos nempe literarum, meum adventum expectantium!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Reperii quoque rumores<pb type="scan" next="166v."/> de expeditione contra ducem Henrichum fuisse verissimos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam fere duo millia equitum et 8000 peditum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Ähnliche Zahlen (1,000 Reiter und 8000-9000 Fußsoldaten, die Christoph von Wrisbergs Heer angehörten) finden sich in einem Brief des Landgrafen Philipp von Hessen an Herzog Moritz von Sachsen vom 16. September <hi>1545;</hi> s. Moritz von Sachsen PK II/I, 323, <ref target="files.xml#10782">Nr. 744</ref>.</note>, qui aliquot mensibus ad <placeName ref="577">Rhenum</placeName> contra<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>contra fehlt in der Vorlage.</hi></note> Celtes et Cimbros<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Mit "Celtes et Cimbri" dürfte Frölich die Franzosen meinen, gegen die diese Truppen sich richten sollten; s. oben <ref target="files.xml#12274">Nr. 2227</ref>, 80-82; 2234, 26-28; 2243, 25-28.</note> confluxerunt, exercitus ducis Henrichi facti<pb type="edition" next="585"/> sunt,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Zu Truppensammlungen am <placeName ref="11">Rhein</placeName> s. schon oben <ref target="files.xml#12286">Nr. 2239</ref>, 28-33; PC III 617 vom 17. Juli <hi>1545</hi> (Landsknechte für Herzog <persName ref="1140">Heinrich</persName>, bei <placeName ref="577">Köln</placeName>).</note> et<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">et id quidem <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> id quidem haud dubie longe quęsito sacrificulorum consilio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quo exercitu iam nititur<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Nämlich Herzog <persName ref="1140">Heinrich</persName>.</note> ducatum per nostros<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Die Protestanten bzw. die schmalkaldischen Verbündeten.</note> triennio elapso occupatum<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Das Herzogtum <placeName ref="172">Braunschweig</placeName>-Wolfenbüttel stand seit August 1542 unter der Herrschaft des Schmalkaldischen Bundes.</note> sibi recuperare, et iamiam in eam ditionem usque hostiliter multa vastans pervenit<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zum Vorrücken Herzog <persName ref="1140">Heinrichs</persName> in <placeName ref="172">Braunschweig</placeName> gegen Ende September <hi>1545</hi> s. <hi>Ißleib</hi> 33-37.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et hęc videtur multis sapientibus esse precipua consultatio habitorum comitiorum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Der im August <hi>1545</hi> beendete Reichstag zu <placeName ref="1214">Worms</placeName>.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid inde?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nostri, tanquam nimium fidentes promissę paci<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Der auf dem Reichstag zu <placeName ref="1001">Speyer</placeName> 1544 versprochene Religionsfrieden; s. dazu etwa oben <ref target="files.xml#12118">Nr. 2071</ref>, Anm. 26; 2211, Anm. 24.</note> et blandiciis quorundam ex improviso impetiti, iam conscribunt exercitum, speroque eos in hunc diem habituros 8 millia equitum et 15000 peditum, quibuscum circumquaque hosti obviam ituri sunt brevi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus tueatur sanguinem innocentum et exerceat iustitiam in homines pessimos.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mirabilia et stupenda possem tibi de perfidia et fraude adversariorum scribere, quibus artibus tantum exercitum in eam regionem duxerint et landgraphium<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Philipp von Hessen.</note> deluserint, ne cręderet arma in se verti, sed tempus et negotia non sinunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si quid in illa expeditione acciderit (quod dominus nostris clementer vertat)<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>, ad te perscribere non pretermittam.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Magistratus noster te atque<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">atque totum collegium Tigurinum <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> totum collegium Tigurinum etiam atque etiam orat, ut non desistatis consultare inter vos, donec nobis ecclesię ministrum miseritis;<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Nachdem <persName ref="57">Matthias Erb</persName> eine Berufung nach <placeName ref="70">Augsburg</placeName> abgelehnt hatte (s. oben <ref target="files.xml#12260">Nr. 2213</ref>), wiederholte Frölich seine Bitte um einen nach <placeName ref="70">Augsburg</placeName> zu sendenden Zürcher Prädikanten im vorigen (s. oben <ref target="files.xml#12303">Nr. 2256</ref>, 33-36) und im vorliegenden Brief.</note> nam et necessitas hoc nostra postulat, et vestrę dilectioni erga nos testimonium dabit<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">In einem eigenhändigen Brief von Montag, 26. Oktober 1545, an Bürgermeister und Rat von Zürich (Zürich StA, E I 12.1, Nr. 2; s. dazu unten Anm. 36) schlug Bullinger zur Entsendung nach <placeName ref="70">Augsburg</placeName> zum einen <persName ref="119">Jodocus Kilchmeyer</persName> vor, dessen fortgeschrittenes Alter und Unabkömmlichkeit in <placeName ref="585">Küsnacht</placeName> er jedoch als hinderlich ansah, zum anderen den jungen, gelehrten und im Predigen geübten <persName ref="251">Johannes</persName> Haller, Kirchendiener zu <placeName ref="512">Illnau</placeName>. Haller wurde schließlich nach <placeName ref="70">Augsburg</placeName> geschickt; s. oben <ref target="files.xml#12211">Nr. 2164</ref>, Anm. 10.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Plura nunc scribere nequivi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu pro tua dexteritate hec mea oscitanter effusa boni consulturus es.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Domino Pellicano, Erasmo Fabritio, Rudolpho Gvaltero, meo singulari amico, Bibliandro, Amiano, <persName ref="644">Collino</persName>, Gessnero, Frisio, Euandro, Wolphio,<pb type="edition" next="586"/> Ottoni <persName ref="238">Werdmüllero</persName>, Gunthero<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Hier liegt wohl eine Verschreibung für "Buchtero" (<persName ref="31">Heinrich Buchter</persName>) vor. Diese ist vielleicht <hi>auf</hi> eine falsche Lesung der Liste mit den Namen der Zürcher Pfarrkollegen zurückzuführen, die Bullinger Frölich mitgegeben hatte; s. oben <ref target="files.xml#12303">Nr. 2256</ref>, 38f.</note>, domino praeposito<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Der Propst <persName ref="872">Felix Frey</persName>.</note>, atque universo Palladis domicilio<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Palladis domicilio: Vgl. oben <ref target="files.xml#12303">Nr. 2256</ref>, 37f.</note> apud vos salutem ex me plurimam dicito.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuum exemplar de non conciliando cum Belial<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Der Teufel; vgl. 2Kor 6, 16. -Gemeint ist Bullingers Rede vom 12. September 1545; s. oben <ref target="files.xml#12303">Nr. 2256</ref>, Anm. 14; unten <ref target="files.xml#12317">Nr. 2270</ref>, Anm. 5.</note> brevi postliminio remittam et te amare nunquam desinam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale ęternum, mi Henriche.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutabis etiam dominum Cristoferum Froschouerum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Festinanter, 8. octobris 1545.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus ex intimis Georgius Lętus, archigrammateus Auguste Vindelicorum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Unum, quod non est minimum, preterieram: Rogo te valde, si fieri potest, ut mihi in scriptis Germanicis<note xml:id="fni" type="footnote" n="i">Germanicis <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> communices modum et formulam vestre ecclesię, quomodo symmystę concordes retineantur, qua censura inter se utantur, quomodo in locum defunctorum de aliis deliberent, quomodo senatui offerantur et confirmentur, item quale habeatur examen omnium tam incolarum quam provincialium symmistarum,<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Diese Themen werden teilweise in der "Pfarr- und Synodenordnung" von 1532 <hi>[1540?]</hi> behandelt; s. Zürcher Kirchenordnungen 1520-1576, hg. y. Emidio Campi und Philipp Wälchli, Bd. 1, Zürich 2011, S. 129-150.</note> et cętera, quę mihi oretenus recensuisti, ego vero per memorię labilitatem retinere non potui.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ille labor te non gravet, aut, si per te fieri nequeat, per alios fieri cures.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego olim pro illis atque aliis beneficiis forsan responsurus sum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutabis quoque quam diligentissime dominum consulem Lavaterum<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Bürgermeister Hans Rudolf Lavater.</note>, questorem<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32"><persName ref="1890">Heinrich Rahn</persName>, von November 1544 bis zu seinem Tode (5. November 1548) Seckelmeister; s. Zürich StA, F III 32 (1541- 1545); HBBW XIV 547, Anm. 12; C[arl] <hi>Keller-Escher,</hi> Die Familie Rahn von Zürich. Genealogie und Geschichte eines altzürcherischen Geschlechtes, Zürich 1914, S. 95.</note> et successorem archigrammatei<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Hans Escher (vom Luchs), der Nachfolger <persName ref="12">Werner Beyels</persName>.</note>.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="167r."/>Dux Henrichus Brunsvicensis totam suam ditionem, antequam nostri fuerunt instructi, armis occupavit praeter arcem Wulffenbeuttl<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><placeName ref="1988">Wolfenbüttel</placeName>. - Seit 29. September 1545 belagert, am 1. und 4. Oktober 1545 erfolglos angegriffen; s. <hi>Ißleib</hi> 36-38; <hi>Demandt</hi> 59f.</note>, quę creditur esse inexpugnabilis; atque talis est, ut, quisquis tenuerit illam, totum ducatum in manibus habeat<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">So auch <hi>Ißleib</hi> 38.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nostri iam stant in procinctu omnem fortunam contra hostem experturi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus tueatur suas et populi sui partes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego mihi persuadeo certis coniecturis totam Germanicam tumultuaturam, nec deerit, quin Helvetiorum res est agenda.<pb type="edition" next="587"/></s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Incomparabili viro domino Henricho Bullingero, antistiti Tigurino vigilantissimo, amico et fratri perpetuo.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zurch<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Dieser Brief wurde erst mit Brief <ref target="files.xml#12317">Nr. 2270</ref> vom 20. Oktober durch einen offiziellen Augsburger Boten nach Zürich gebracht; s. unten <ref target="files.xml#12317">Nr. 2270</ref>, 1 und Anm. 17; 2303. Der Brief wird kaum vor dem 24. Oktober in Zürich eingetroffen sein. Am 26. Oktober schlug Bullinger dem Zürcher Rat Kandidaten für Augsburg vor; s. oben Anm. <hi>25.</hi></note>.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>