<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-15-2297" n="12344">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gervasius Schuler / [Memmingen] AN Heinrich Bullinger, 25. November 1545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="2013"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-17664-8</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2297</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 15</title>
				<biblScope type="editor">Bodenmann, Reinhard; Kess, Alexandra; Steiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">15</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">1545</biblScope>
				<biblScope type="page">660</biblScope>
				<biblScope type="pages">746</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 361,336</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Schuler hat auf die beiden Briefe Bullingers [nicht erhalten] nicht geantwortet. [Johannes] Reinbold Funk
								ging [leider] ohne Wissen Schulers nach Zürich. Auch trafen Johannes Haller, Huldrych Zwingli [d.J.] und der
								Zürcher Patrizier [Hans Wilpert Zoller] am Abend des 14. November unerwartet ein, um schon am nächsten
								Morgen weiterzureisen. Da sie ferner nicht über <placeName ref="697">Memmingen</placeName>, sondern
								über <placeName ref="1113">Ulm</placeName> nach Zürich zurückkehren werden, kann Schuler auch nicht
								durch diese schreiben. - Schuler, mit Aufgaben überhäuft, schreibt in Eile. Bullinger, der Schuler
								Vernachlässigung der Freundschaft vorwirft, möge dessen Amtsgeschäfte in Betracht ziehen. Schuler hat Haller
								einen Brief an Musculus mitgegeben, der dementsprechend Haller freundlich behandelt hat und dies wohl auch
								weiterhin tun wird. - Die Freude der [Zürcher] über den Sieg des hessischen [Landgrafen Philipp] ist nicht
								verwunderlich, dient diese heroische Tat doch dem Ruhme des Evangeliums. Nach dem Sieg über das Heer des
								Braunschweigers [Herzog <persName ref="1140">Heinrich</persName>] ist [Philipp von] Hessen gegen Graf
								[Otto] von Rietberg gezogen, den er von seinem Sitz vertrieben hat und dessen Herrschaftsgebiet er besetzte,
								da dieser den Braunschweiger gegen [die Protestanten] unterstützt hatte. Nun beruft [der Landgraf] alle
								Protestanten auf den [6. Dezember] zum [Schmalkaldischen Bundes]tag nach
								<placeName ref="361">Frankfurt</placeName> ein, wo über den Brieffund beim Herzog und über die
								Verlängerung des Bundes beraten werden soll. Von den [Memmingern] ist Balthasar Funk dorthin abgeordnet
								worden. - [Karl V.] hat zu <placeName ref="880">Regensburg</placeName> ein [Religions]gespräch
								angesetzt; doch wird dies wohl nichts zum Ruhme Christi beitragen. - In
								<placeName ref="794">Nördlingen</placeName> wollten dieser Tage die Stände des alten Schwäbischen
								Bundes einen Frieden mit [Albrecht] von Rosenberg schließen; aber man ging ohne Ergebnis auseinander. Die
								neuen Spannungen, die daraus entstehen, sind wohl auf den Ratschluss des Kaisers zurückzuführen, der die
								Deutschen schwächen will. - <persName ref="2122">Kaspar</persName>
								<persName ref="2122">Schwenckfeld</persName> beschwerte sich am 23. November durch den Abgesandten
								Hans Wilhelm von Laubenberg beim [Memminger] Rat über Schulers Predigt gegen ihn. Er erhebt Anspruch auf
								eine öffentliche Disputation und fordert den Rat auf, Schuler zum Schweigen zu bringen. Die Behörden baten
								Schuler diesbezüglich um Rat. Schuler wird mit dem nächsten Boten den Wortlaut von
								<persName ref="2122">Schwenckfelds</persName> Supplikation mit seiner eigenen Antwort und der des
								Rates senden. Da <persName ref="2122">Schwenckfeld</persName> den [protestantischen] Gottesdienst in
								Frage stellt, sollte man diesen Heuchler auf einer öffentlichen oberdeutschen Synode widerlegen. - Zwingli
								[d.J.] ist unterrichtet, wie es um den für [Anna Bullinger] bestimmten Flachs steht; seit zwei Monaten liegt
								er gepackt bereit. Eigentlich wollte [Johannes Reinbold] Funk den Transport zu [Bullinger] besorgen. Warum
								es dazu nicht kam, wird jener vor Schuler verantworten müssen. - Gerade wird Schuler wegen des Falles
								<persName ref="2122">Schwenckfeld</persName> in den Rat gerufen. - Schulers Frau [..., geb. Lübegger]
								ist sehr krank; Bullinger soll für sie beten. Sie grüßt Bullinger und [Anna]. - Grüße, u.a. von
								Bürgermeister [Balthasar] Funk und von <persName ref="10">Bartholomäus Bertlin</persName>.
							</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Gedruckt">
								<title>Culmann, Schuler 167–169</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12344">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#2943" cert="high">
						<forename cert="high">Gervasius</forename>
						<surname cert="high">Schuler</surname>
						<addName type="main">Schuler (Scholasticus), Gervasius</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Gervasius_Schuler"/>
					</persName>
					<place source="#320" cert="high">
						<settlement>Memmingen</settlement>
						<district>Bayern</district>
						<country>Deutschland</country>
						<geo>47.98372 10.18527</geo>
					</place>
					<date when="1545-11-25" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#12345"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#12343"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#12403"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#12272"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#12403"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#12272"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#12408"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#12403"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#12272"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#12345"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#12331"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12403"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12272"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12345"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12331"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="99">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="12344/Autograph/00 E_II_361__fol__336_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="12344/Autograph/01 E_II_361__fol__336_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratiam et innocentiam vitae a deo patre per Iesum Christum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Accepi iam binas abs te literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Beide Briefe sind unbekannt. -Der zweite Brief wurde durch Johannes Haller überbracht; s. oben <ref target="file#12337">Nr. 2290</ref>, 8-13.</note>, dilecte frater, quibus non respondi, fateor.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Reinboldus<pb type="edition" next="661"/> Funckius<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Johannes (Hans) Reinbold (Rembold) Funk (1515-1587), Handelsmann von <placeName ref="697">Memmingen</placeName>, der mit seinem entfernten Verwandten Balthasar Funk als Angehöriger der Funk-Gesellschaft nachgewiesen ist. Seine Eltern waren Valentin Funk und Anna Stüdlin. Im Jahr 1535 heiratete er Elisabeth Gerold, geb. 1515 in <placeName ref="1847">Knittelfeld</placeName> (Steiermark). - Lit.: Raimund <hi>Eirich,</hi> <placeName ref="697">Memmingens</placeName> Wirtschaft und Patriziat von 1347 bis 1551. Eine wirtschafts- und sozialgeschichtliche Untersuchung über das Memminger Patriziat während der Zunftverfassung, Weißenhorn 1971, S. 193f. 196. 198. 202f (Stammbaum). 278.</note> me inscio Tigurum abiit et sic forte per oblivionem fefellit me; nam ex animi sententia factum nequaquam puto.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postea venit ad me frater Ioannes Hallerus una cum Huldricho Zwinglio<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Huldrych Zwingli d.J.</note> atque quodam patritio Tigurino<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Hans Wilpert Zoller.</note>,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Deren Reise nach <placeName ref="70">Augsburg</placeName> (s. oben <ref target="file#12331">Nr. 2284</ref>, 34-37) führte über <placeName ref="565">Konstanz</placeName> (s. oben <ref target="file#12333">Nr. 2286</ref>, 18f), <placeName ref="878">Ravensburg</placeName> (s. oben <ref target="file#12337">Nr. 2290</ref>, 4) und <placeName ref="697">Memmingen</placeName>, wo sie am 14. November eintrafen und von wo sie am 15. November abreisten (s. unten Z. <hi>9f).</hi></note> quos tanquam mea viscera excepi una cum reliquis meis fratribus et symistis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tandem <placeName ref="70">Augustam</placeName> abituri pollicebantur se per <placeName ref="1113">Ulmam</placeName>, non per Memmingam Tigurum reversuros,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Dies betrifft Zwingli d.J. und Zoller. Die Behauptung in <hi>Bähler,</hi> Haller <hi>15f,</hi> Zwingli d.J. wäre erst im Januar 1546 mit Haller nach Zürich zurückgereist, ist falsch; s. oben <ref target="file#12334">Nr. 2287</ref>, Anm. <hi>25.</hi></note> unde et sic spe mea ad te scribendi frustrabar.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Porro decima<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">decima <hi>korrigiert aus</hi> vicesima.</note> quarta novembris<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. auch oben <ref target="file#12337">Nr. 2290</ref>, 8.</note> nimis sero Memmingam me nihil tale sperante veniunt, postero die mane abituri.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego multis negotiis occupatus festinanter scribo et velut postliminio<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">nach langer Zeit; s. Adam Friedrich <hi>Kirsch,</hi> Abundantissimum cornu copiae linguae latinae et germaniae selectum quo continentur vocabula omnis aevi, Wien <hi>1775,</hi> Sp. 2212, s.v.</note> redeo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Incusas me negligentię atque times mutuum inter nos amorem refriguisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quoad primum nolo tecum contendere, mi Bullingere, modo admisceas aliquot meorum negotiorum, quibus disturbor.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De secundo vellem apud te tales de me suspitiones penitus evanescere; nichil enim minus tibi persuadeas velim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ioannem Hallerum <placeName ref="70">Augustam</placeName> ablegavi meis literis ad Musculum<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Unbekannter Brief Schulers an Musculus; vgl. oben <ref target="file#12334">Nr. 2287</ref> und Anm. 2. -Zu Hallers Aufnahme durch Musculus s. oben <ref target="file#12337">Nr. 2290</ref>, 18-40.</note>; is per me tuo nomine commendatum hominem<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint ist Haller.</note> christianice tractavit ac deinceps tractabit sine dubio.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">De Catorum principis<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Philipp von Hessen.</note> victoria<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe dazu zuletzt oben <ref target="file#12336">Nr. 2289</ref>, 34-41.</note> audio vos supra modum gaudere neque id mirum puto, ut qui pro vestra prudentia heroicum illud factum ad propagandam latius gloriam evangelii a domino nobis concessum agnoscitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Optas illum hac victoria bene uti, quod cum primis illi necessarium esse et nos fatemur atque paribus votis optamus omnes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sensim apricantur pontificiorum technę, quibus nobis interitum minabantur simul et evangelii; sed dominus, cui soli accepta omnia sunt referenda, adfuit nobis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Post profligatum<pb type="edition" next="662"/> Brunzwicensis<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Herzog <persName ref="1140">Heinrich</persName> d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel.</note> exercitum, simul et captos principes, colecto milite Catorum princeps comitem quendam a Rieperg<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Graf Otto IV. von Rietberg.</note> adortus est, quem propria sede fugavit atque illius ditionem bellica vi obtinuit, eo quod partes Brunzwicensis contra nos adiuvit<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zum Zug Landgraf Philipps gegen Graf Otto IV. von Rietberg, der Herzog <persName ref="1140">Heinrich</persName> unterstützt hatte, s. oben <ref target="file#12334">Nr. 2287</ref>, Anm. 17.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunc convocat<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gemeint ist der Landgraf.</note> omnes protestantes Francfordiam ad diem Nicolai<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Zum Schmalkaldischen Bundestag in <placeName ref="361">Frankfurt</placeName> s. oben <ref target="file#12332">Nr. 2285</ref>, 70-77 und Anm. 37.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illic consultabitur de inventis litteris quibusdam ducis Bruntzwicensis<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Die im Zelt Herzog <persName ref="1140">Heinrichs</persName> gefundenen Schriftstücke; s. oben <ref target="file#12332">Nr. 2285</ref>,66-69 und Anm. 34.</note> et de prorogando foeder[e]<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Hier und unten beschädigter Randtext durch Ausschnitt des Siegels. Einige Fehl-stelle konnten aus dem Kontext, aus Culmanns Druck und aus Johann Jakob Simlers Abschrift</hi> (Zürich <hi>ZB, Ms S 58, 128) ergänzt werden; andere bleiben offen.</hi></note><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Siehe oben <ref target="file#12332">Nr. 2285</ref> und Anm. 39.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Balthazar Funckius a nostris ablegatus est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus det nobis hec, quę illi grat[a] sunt, meditari.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caesar<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Karl V.</note> colloquium indixit nostris <placeName ref="880">Ratispone</placeName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Zum Zweiten <placeName ref="880">Regensburger</placeName> Religionsgespräch s. oben <ref target="file#12268">Nr. 2221</ref>, Anm. 5.</note>; nostri vero glorię Chris[ti] parum vel nichil inde accessurum verentur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pontificię imposturę sunt [...] respirationes inpię.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Inpius enim, cum in profundum ceciderit, contemnit<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Spr 18, 3.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nostri [...]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Hier wird etwa</hi> autem non <hi>zu vermuten sein; vgl. oben <ref target="file#12272">Nr. 2225</ref>, 10-15.</hi></note> detrectant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus est, cui uni causa universa committenda est.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hisce [diebus] Nordlinge convenerant omnes status olim Suevici foederis<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Der im Jahr 1534 zerbrochene Schwäbische Bund.</note> pro com[ponenda] pace inter se et nobilem a Rosenberg<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Albrecht von Rosenberg. Er machte Forderungen gegen die Städte des ehemaligen Schwäbischen Bundes wegen der Zerstörung seines Schlosses <placeName ref="166">Boxberg</placeName> geltend; s. dazu Volker <hi>Press,</hi> Albrecht von Rosenberg. Reichsritter an der Schwelle der Zeiten, in: ders., Adel im Alten Reich. Gesammelte Vorträge und Aufsätze, hg. v. Franz Brendle und Anton Schindling in Verbindung mit Manfred Rudersdorf und Georg Schmidt, Tübingen 1998 - Frühneuzeit-Forschungen 4, S. <hi>367f.</hi></note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed re plane infecta discessum est;<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Der Tag zu <placeName ref="794">Nördlingen</placeName> (angesetzt auf 12. November <hi>1545;</hi> s. PA 1469, <ref target="file#10780">Nr. 742</ref>) war auf dem Schwäbischen Bundestag in <placeName ref="279">Donauwörth</placeName> im September 1545 geplant worden. Damals wurde mit Albrecht von Rosenberg nur ein Interimsvergleich getroffen; s. Paul <hi>von Stetten,</hi> Geschichte der Heil. Röm. Reichs Freyen Stadt Augspurg, <placeName ref="361">Frankfurt</placeName>/Leipzig 1743, S. 383f; oben <ref target="file#12274">Nr. 2227</ref>, Anm. 29. Am <hi>15.</hi> und 16. November 1545 wurde in <placeName ref="794">Nördlingen</placeName> ohne Erfolg verhandelt. Ein neuer Tag wurde auf den 17. Januar 1546 nach <placeName ref="795">Nürnberg</placeName> angesetzt, doch auch dort kam es zu keinem Ergebnis; s. Karl <hi>Hofmann,</hi> Albrecht von Rosenberg. Ein fränkischer Ritter und Reformator, in: Neues Archiv für die Geschichte der Stadt Heidelberg 7, 1907, 225.</note> que res novos pariet tumultus in Germania.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vereor caesaris consilio factum esse, qui cupit Germanię vires sic debilitari sensim,<pb type="edition" next="663"/> donec ab eo penitus subigatur et in servitutem redigatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed de his providebit omnibus dominus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="2122">Caspar</persName> Svenckfeld 23. novembris per legatum Ioannem Wilhelmum a Laubenberg ad senatum nostrum misit conquestus de sibi per me illata iniuria pro publica contione Memminge<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Die beiden Vertrauten <persName ref="2122">Schwenckfelds</persName>, Hans Wilhelm von Laubenberg und Jakob Held von Tiefenau, waren im November 1545 vor dem Memminger Rat erschienen, um sich mündlich und schriftlich über gegen <persName ref="2122">Schwenckfeld</persName> gerichtete Predigten in <placeName ref="697">Memmingen</placeName> zu beschweren. Der Rat reichte die Angelegenheit an den kritisierten Pfarrer Schuler weiter, der eine Antwort entwarf, die der Rat abmilderte. Lauenberg wurde zugesagt, dass man Schuler von übertriebenen Polemiken abhalten werde; s. <hi>Gritschke,</hi> Schwenckfeldertum 395.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cupit causam seu potius errorem suum coram defendere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Petit michi a senatu nostro silentium imponi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid super hęc illi respondendum, senatus meum consilium cupit audire, cui morem gerere non gravabor.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tenorem Svenckfeldianę suplicationis misissem, nisi nunctius<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Unbekannt.</note> festinasset abitum, sed proximo nunctio mittam una cum responsione mea atque senatus nostri<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Johannes Haller wurden die hier genannten Dokumente um den 7. Januar 1546 anvertraut; s. Schuler an Bullinger, 17. Februar 1546 (Zürich StA, E II <hi>345,</hi> 316). Damals reiste Haller nach seiner am 2. Januar 1546 erfolgten endgültigen Anstellung in Augsburg über <placeName ref="697">Memmingen</placeName> nach Zürich zurück, um seine Familie zu holen.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Undique profecto et clam turbat ecclesias versipellis hypochrita.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Lubricus est sicque omnia agit, ut adortus possit elabi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Conqueritur se nullibi ad audientiam admissum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Omnes dehortatur a contionibus nostris et nostrorum usu sacramentorum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dicit nostras ecclesias Christo carere simul et solida cognitione iustificationis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cuperem ex animo cum illo in publica aliqua synodo agi, ubi saltem superioris Germanię ecclesiarum ministri convenirent ad profligandam hanc, quam sparsim seminat, hęresim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed de his proximis literis forte maiora dabimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">De lino uxori tue mittendo<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Als Gegenleistung für die übermittelten Glarner Schabziger (Kräuterkäse); s. oben <ref target="file#12168">Nr. 2121</ref>, 84-87; 2225, 3-9.</note> novit Zwinglius, ut res se habeat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Paratum et compactum est vel ante duos menses.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Functius<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Wohl Johannes Reinbold Funk; s. oben Anm. 2.</note> promiserat se curaturum, ut ad te deferretur<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>In der Vorlage</hi> deferreretur.</note>; sed unde factum sit, ut hactenus aliter<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">aliter <hi>vor der Zeile nachgetragen.</hi></note> evenerit, ipse fortassis coram me declarabit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Proximis literis<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Im Brief Schulers vom 17. Februar 1546 (Zürich StA, E II 345, 316) heißt es: "De lino respondebit Funkius, presentium lator".</note> ad te omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam, dum hec scribo, ad senatum vocor in causa <persName ref="2122">Svenckfeldii</persName>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus det, ut<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">ut <hi>fehlt in der Vorlage.</hi></note> in sui gloriam tractentur omnia!</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Uxor mea<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">[...], geb. Lübegger; s. HBBW 1222, Anm. <hi>4.</hi></note> valde egrotat<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Siehe dazu oben <ref target="file#12168">Nr. 2121</ref>, 71f und Anm. 48; 2225, <hi>33-35.</hi></note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ora dominum, ut, si e re glorie illius fuerit, vita superstitem suis liberis<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Im Jahr 1543 zählte Schulers Familie sechs Kinder; s. <hi>Culmann,</hi> Schuler 76.</note> esse concedat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutat te tuamque coniugem<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Anna, geb. Adlischwyler.</note>.<pb type="edition" next="664"/></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale, mi charissime frater, et me, ut soles, ama.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Date Memminge, 25. novembris 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutat<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Von</hi> Salutat <hi>bis</hi> omnes <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> te Funckius consul<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Balthasar Funk.</note>, Bartholomeus <persName ref="10">Bertlinus</persName> et fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti vigilantissimo, domino et fratri atque veteri amico in Christo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>