<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-16-2346" n="12393">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">David Wäber / [Suhr] AN Heinrich Bullinger, 7. Februar 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="2014"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-17760-7</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2346</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 16</title>
				<biblScope type="editor">Bodenmann, Reinhard; Kess, Alexandra; Seiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">16</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">Januar bis Mai 1546</biblScope>
				<biblScope type="page">135</biblScope>
				<biblScope type="pages">443</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 360,391</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								Wäber hatte sein Studium vernachlässigt und schien aufgrund dessen das Wohlwollen Bullingers und seines
								Vaters [Johannes Wäber] sowie die Möglichkeit, weiter gefördert zu werden, verspielt zu haben. Doch rechnet
								er seine Nachlässigkeit seinem jugendlichen Alter an. Seitdem hat er sich gut entwickelt.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								- Wäber reiste zu Weihnachten [1545] nach <placeName ref="121">Bern</placeName>, um seine Eltern
								zu besuchen, und als er einige Tage bei seinem Vater weilte, brachte der
								<placeName ref="121">Berner</placeName> Bürger
								<persName ref="1898">Andreas Rappenstein</persName> einen Brief, in welchem Bullinger freimütig seine
								Meinung über [Johannes Wäbers] „Apologie“ geäußert hatte. Dem Brief war auch Johannes a Lascos Schreiben
								<pb type="edition" next="135"/> über das Abendmahl und das Inhaltsverzeichnis zu Bullingers Buch „De
								sacramentis“ beigelegt. In seinem Brief bot Bullinger Johannes Wäber an, das ganze Buch für ihn abschreiben
								zu lassen, falls er daran Interesse hätte. Demzufolge hat [Johannes Wäber] seinen [Sohn David] bei dessen
								Abreise beauftragt, Bullinger brieflich zu bitten, das Buch entweder in Zürich für ihn abschreiben zu lassen
								oder es an [David] zu senden, damit dieser es abschreiben könne; es sei denn, Bullinger beabsichtige, es in
								Kürze drucken zu lassen. Die Gelehrten wären nämlich für einen solchen Druck dankbar, und um die Verleumder
								braucht man sich nicht zu scheren!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								- Bullinger möge Widerspruchsgeister durch das Wort des Herrn überzeugen.
							</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12393">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#3890" cert="high">
						<forename cert="high">David</forename>
						<surname cert="high">Wäber</surname>
					</persName>
					<place source="#497" cert="high">
						<settlement>Suhr</settlement>
						<district>Aargau</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.373166 8.079534</geo>
					</place>
					<date when="1546-02-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#12394"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#12392"/>
					<ref type="next_correspondence" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target=""/>
					<ref type="prev_same_sender" target=""/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#12400"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#12392"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target=""/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target=""/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12400"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12392"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="97">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="12393/Autograph/00 E_II_360__S__391_.tif" n="1"/>
		<graphic url="12393/Autograph/01 E_II_360__S__392_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non tam fortunarum mearum tenuitas quam authoritatis tuae maiestas in causa fuit, quo minus ad te literarum dederim hactenus, vir doctissime.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fateor enim, quam par fuerit, negligentius me meis olim invigilasse studiis, ut et favorem tuum erga me patrisque benevolentiam et fovendi studium viderer amisisse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illud autem, quidquid admittebatur, adolescentiae retuli acceptum, siquidem abhinc domino sic prosperante satis foeliciter, absit invidia verbo,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">absit invidia verbo: <hi>Livius,</hi> Ab urbe condita, 9, 19, 15.</note> profeci.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quocirca primum, quod oro, ut audias vehementer, velim, ut vel propter parentem meum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Johannes Wäber.</note> me tibi commendatum habere digneris, quoniam me haud praeterit, quam nihil unquam facere potuerim, ut merito meo in clientelam tuam reciperer.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quodsi hactenus minime tibi me licuit adprobare, in postero tamen id enitar sedulo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed ne longius obtundendo seriis occupatum rebus animum diutius, quid velim, sileam, scias, domine venerande, circa festum celebre natalis domini nostri Iesu Christi visendorum parentum gratiam <placeName ref="121">Bernam</placeName> migrasse, cumque apud patrem aliquot diebus manerem, allatae sunt illi per Andream <persName ref="1898">Rappenstein</persName>, civem <placeName ref="121">Bernensem</placeName>, abs te literę satis liberales<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nicht erhalten.</note>, quibus tuam de parentis apologia<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Diese Schrift konnte nicht ermittelt werden. - Im Jahr 1545 kam es unter den "Zwinglianern" in <placeName ref="121">Bern</placeName> zu einer Meinungsverschiedenheit über das Abendmahl und dessen Austeilung an die Kranken. <persName ref="176">Erasmus Ritter</persName> schrieb diesbezüglich an Bullinger und bat ihn, Wäber zu ermahnen <hi>(HBBW XV,</hi> <ref target="file#12129">Nr. 2082</ref>). Bullinger wird auf Wäbers Rechtfertigung (die wohl in der ersten Hälfte des Jahres 1545 anzusetzen ist) mit dem nicht erhaltenen Brief reagiert haben.</note> sententiam aperis exquisitam interim missa quadam Ioannis a Lasco de coena domini epistola<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Johannes a Lascos Brief über das Abendmahl vom 23. Juni 1545, der an <persName ref="28">Bucer</persName> gerichtet war; s. dazu <hi>HBBW</hi> XV 433, Anm. 9.</note> et capitibus summariis in librum de sacramentis Christi et ecclesiae nuper a te conscriptum<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Siehe dazu Bullingers Brief an <persName ref="19">Blarer</persName> vom 14. Januar 1546, <ref target="file#12379">Nr. 2332</ref>, Anm. 29.</note>, simul ultro pollicens curaturum te, qui rescribatur patri hic liber, si putarit sibi eum usui fore.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Commendavit igitur pater abeunti mihi, ut ad te literas hac ipsa de re darem suoque plurimum rogarem nomine, ut tuum de sacramentis librum aut Tiguri describi curare digneris aut ad a me perferri, ut raptim ego describam, nisi commodius intermitti posse putes, si videlicet animus fuerit breviter eum sub praelum dare.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Magnam te apud bonos gratiam initurum novi, si excudi<pb type="edition" next="136"/> eum curaveris.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fatescant<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">= Fatiscant.</note> mali calumniatores, quos nihil moramur!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam sicut avis ad alta transvolans et passer quolibet vadens<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Spr 26, 2.</note>, sic maledictum frustra prolatum in quempiam superveniet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Reliquum est, Bullingere colende, ut esse, qui coepisti, pergas in domino convincens contradicentes sano et syncero dei verbo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hanc gratiam largiatur dominus omnium, dives in omnes invocantes se<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Röm 10, 12.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Datae in Sur, septimo idus februarii anno a nativitate domini nostri Iesu Christi supra millesimum 546.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">David Weberus, diaconus Aroensis, tui semper studiosissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Doctissimo atque integerrimo viro domino, magistro Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori vigilantissimo, domino suo et patrono plurimum observando.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Meyster Heinrichen Bullinger, predicannten zum großen munster zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>