<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-16-2410" n="12457">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christian Hochholzer / [Aarau] AN Heinrich Bullinger, 4. April 1546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="2014"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-17760-7</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2410</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 16</title>
				<biblScope type="editor">Bodenmann, Reinhard; Kess, Alexandra; Seiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">16</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">Januar bis Mai 1546</biblScope>
				<biblScope type="page">317</biblScope>
				<biblScope type="pages">443</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 343a,335</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								<persName ref="104">Hochholzer</persName> hat nach seiner Rückkehr aus [Zürich] Bullingers Wunsch
								nach [Informationen] über die Burgen [im <placeName ref="1">Aargau</placeName>] mit <persName ref="1643">Gabriel</persName>
								[<persName ref="1643">Meyer</persName>] besprochen, der seine Unterstützung zusagte. Sie werden Bullinger einige Aufzeichnungen schicken.
								Wüsste [<persName ref="1643">Gabriel Meyer</persName>], was
								[<persName ref="211">Johannes Stumpf</persName> für seine
								„Eidgenössische Chronik“] genau braucht, könnte er eine geeignetere Auswahl treffen.
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								- <persName ref="1520">Heinrich Lochmann</persName> wurde auf dem Rückweg von seiner Reise in
								<placeName ref="5">Aarau</placeName> gefragt, ob es denn stimme, dass man in Zürich um Geld spielen
								dürfe. Dass in Zürich das Zutrinken verboten und statt dessen das Spiel [um Geld] erlaubt sei, hatte
								<persName ref="1520">Lochmann</persName>, wie er reuig zugab, zum Scherz gesagt, um damit dem häufigen Zutrinken zu entgehen. Auf die Bitte
								von <persName ref="1643">Gabriel</persName> [<persName ref="1643">Meyer</persName>] hin soll doch Bullinger dem Bürgermeister [Hans <persName ref="2305">Rudolf</persName>] Lavater den Sachverhalt genau
								darlegen, damit dieser Vorfall <persName ref="1520">Lochmann</persName> nicht schadet. Es war nur ein Scherz, wenn auch ein unpassender,
								zumal er [Zürich] und dem wahren Glauben hätte schaden können. Der
								[<placeName ref="5">Aarauer</placeName>] Schultheiß [Beat von Luternau] wird ausgelacht, weil er so
								leichtgläubig war. Die [Zürcher] sollen sich keine Sorgen machen. Diese Geschichte wird von
								[<placeName ref="5">Aarau</placeName>] aus nicht als verbürgte Nachricht in andere Städte gelangen.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								- <persName ref="104">Hochholzer</persName> war in den vergangenen Tagen wegen einer weiteren
								Angelegenheit nochmals in Zürich, wagte es aber nicht, den vielbeschäftigten Bullinger mit einem Besuch zu
								stören. Und zwar würde <persName ref="104">Hochholzer</persName> gern für seinen Bruder [<persName ref="1520">Heinrich</persName>] um
								die Hand von [Anna <persName ref="2303">Thumysen</persName>] anhalten, der Tochter des im [Zweiten
								<placeName ref="534">Kappeler</placeName>] Krieg gefallenen
								[<persName ref="2303">Großhans Thumysen</persName>], die bei dessen Bruder
								[<persName ref="2305">Rudolf Thumysen</persName>] lebt.
								<persName ref="104">Hochholzer</persName> hätte gern Bullinger damit beauftragt, aber da Bullinger
								und [<persName ref="1520">Heinrich</persName>] sich ja nicht gut kennen, vertraute <persName ref="104">Hochholzer</persName> die
								Angelegenheit <persName ref="69">Johannes Fries</persName> an. Doch ist ihm Bullingers Rat in jedem
								Fall nützlich. Vielleicht wird <persName ref="2305">Rudolf Thumysen</persName> einige Erkundigungen
								einholen; in diesem Fall soll Bullinger im Interesse der Brüder
								<persName ref="104">Hochholzer</persName> handeln. [<persName ref="1520">Heinrich</persName>] soll eine ehrbare Frau heiraten. Weder
								[Anna] noch [<persName ref="1520">Heinrich</persName>] verfügen über große Geldmittel, aber sie hat ehrenhafte Eltern
								[<persName ref="2303">Großhans Thumysen</persName> und Anna, geb. Werdmüller] und ist sittsam, wie
								<persName ref="104">Hochholzer</persName> hörte. [<persName ref="1520">Heinrich</persName>] seinerseits ist fleißig und versteht sein
								[Gürtler]handwerk gut. Bullinger soll die Angelegenheit möglichst mit <persName ref="69">Fries</persName> oder mit
								<persName ref="2305">Rudolf Thumysen</persName> besprechen, der [Anna] besonders liebt.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								- Grüße von <persName ref="104">Hochholzers</persName> Gattin [Agathe, geb. Näf].
							</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12457">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#1553" cert="high">
						<forename cert="high">Christian</forename>
						<surname cert="high">Hochholzer</surname>
					</persName>
					<place source="#2" cert="high">
						<settlement>Aarau</settlement>
						<district>Aargau</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.39254 8.04422</geo>
					</place>
					<date when="1546-04-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#12458"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#12456"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#12467"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#12429"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#12467"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#12429"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#12467"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#12429"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#12471"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#12454"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12467"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12429"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12471"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12454"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="12457/Autograph/00 E_II_343__fol__335_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="12457/Autograph/01 E_II_343__fol__335_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ubi domum a vobis redii,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="104">Hochholzers</persName> Besuch in Zürich erfolgte gewiss erst nach dem 17. März 1546, dem Datum seines letzten Briefes (<ref target="file#12429">Nr. 2382</ref>), in dem er ein solches Vorhaben nicht erwähnte. Der Besuch stand vielleicht in Zusammenhang mit Zuarbeiten für <persName ref="211">Johannes Stumpfs</persName> Eidgenössische Chronik; s. Z. 4-7 mit Anm. 5, vielleicht aber auch mit den von <persName ref="104">Hochholzer</persName> erbetenen Notizen Bullingers zu Biblianders Genesis-Vorlesungen; s. <ref target="file#12429">Nr. 2382</ref>,14-22. Am 13. April 1546 plante <persName ref="104">Hochholzer</persName>, Letztere bald nach Zürich zurückzuschicken; s. <ref target="file#12467">Nr. 2420</ref>,14f.</note> domine et pater observande, negotium, quod mihi commisisti de castris, eorum conditoribus et possessoribus,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bullinger bat <persName ref="104">Hochholzer</persName> um Notizen betreffend Burgen im <placeName ref="1">Aargau</placeName>; s. dazu Anm. 4.</note> contuli cum m. <persName ref="1643">Gabriele</persName><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="1643">Gabriel Meyer</persName>, Stadtschreiber von <placeName ref="5">Aarau</placeName>.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is suam in hac re pollicetur operam; consignabimus quaedam et ad te transmittemus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Dabei handelt es sich um die heute in Zürich ZB (Signatur: Ms L 47, S. 262-268) aufbewahrten (und mit übereinstimmender Faltung versehenen) Aufzeichnungen von der Hand <persName ref="1643">Gabriel Meyers</persName> über folgende <placeName ref="1">Aargauer</placeName> Festungen: Ror (= Turm Rore, Teil des heutigen Rathauses von <placeName ref="5">Aarau</placeName>), Königstein, Biberstein sowie die unterhalb von Biberstein gelegenen Ruinen Gouwenstein = Auenstein, Wildenstein, Villnachern, Wessenburg, Besserstein, die Vogtei Schenckenberg und Castelen = Kasteln. In <persName ref="211">Johannes Stumpfs</persName> Eidgenössischer Chronik, Zürich 1548, finden sich diese Namen mehr oder weniger verstreut in Buch VII (<placeName ref="1">Aargau</placeName>), f. 1 89r.-244v.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Plurima habet,<pb type="edition" next="318"/> quę commodius coram communicare posset viso tractationis vestrae ordine,<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Anspielung auf die damals in Arbeit befindliche Eidgenössische Chronik von <persName ref="211">Johannes Stumpf</persName>, an der auch Bullinger sich beteiligte. Die Notizen über die <placeName ref="1">Aargauer</placeName> Burgen dienten also als Zuarbeiten dafür; vgl. auch Anm. 4.</note> quid deesset aut quid conferret; sed ubi videris, si quid desyderaveris ultra, indicabis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caeterum quod nunc maxime te scire volo: <persName ref="1520">Heinrychus</persName> Lochman<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="1520">Heinrich Lochmann</persName>, Weinherr in Zürich.</note> reversus ex itinere suo Aaroviam,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Nicht nur auf dem Rückweg, sondern bereits auf dem Hinweg seiner Reise muss <persName ref="1520">Lochmann</persName> durch <placeName ref="5">Aarau</placeName> gekommen sein, wie das Folgende erkennen lässt. - Die Reise stand vielleicht in Zusammenhang mit <persName ref="1520">Lochmanns</persName> Amt oder aber erfolgte aufgrund verwandtschaftlicher Beziehungen durch seine Frau Maria, geb. Wirz. aus <placeName ref="969">Schöftland</placeName> (Kt. <placeName ref="1">Aargau</placeName>); vgl. <hi>HBBW</hi> VI 207, Anm. 4.</note> cum diligentius quidam perconctarentur, anne liceret Tiguri ludere pro nummis, confessus est se ioco dixisse ac paenitere dictum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sic enim se voluisse subterfugere frequentes propinationes<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Das Zutrinken, bei dem das Trinkgefäß wiederholt ganz geleert wird, um anderen Personen Ehre zu bezeugen. Dieser verbreiteten Sitte wurde seitens der Obrigkeiten entgegengewirkt; s. etwa das Zürcher Verbot von übermässigem Trinken von 1530 (?). in: Zürcher Kirchenordnungen 1520-1576, hg. v. Emidio Campi und Philipp Wälchli, Bd. 1, Zürich 2011, Nr. 50, S. 89,18-27.</note>, quod Tiguri vetitum legibus propinare, loco eius lusum permissum, idque non eo animo, quod credi vellet, sed magis ut illuderet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec eo significo, quo et tu d. Lavatero consuli<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Hans Rudolf Lavater.</note> prudentissimo et vigilantissimo rem, quomodo se habeat, exponas, idque summopere orat m. <persName ref="1643">Gabriel</persName>, ne quid mali <persName ref="1520">Heinrychus</persName> hanc ob causam patiatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iocus fuit, sed non decens; vergit enim in ignominiam civitatis nostrae<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Hier ist Zürich gemeint, <persName ref="104">Hochholzers</persName> Heimat.</note> religionisque verae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nostri<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint sind die <placeName ref="5">Aarauer</placeName>.</note> iam sciunt non sine magno gaudio fabulas esse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ridetur praetor noster vel scultetus (ut vocant)<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Junker Beat (Batt) von Luternau, der am 13. Januar 1546 zum Bürgermeister (Schultheißen) von <placeName ref="5">Aarau</placeName> gewählt und am 13. Januar 1547 für ein weiteres Jahr in seinem Amt bestätigt wurde; s. Walther <hi>Merz,</hi> Die Schultheissen der Stadt Arau [!], <placeName ref="5">Aarau</placeName> 1899, S. 14.</note>, cui tam facile impositum sit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non est, quod solliciti sitis de vana illa persuasione <ptr target="#fna" type="footnote" n="a"/>apud nos interim tamen divulgatum pro certo in alias civitates<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> civitas.</note>.<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fui praeterea quandam ob rem hisce diebus Tiguri,<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Ein weiterer Aufenthalt <persName ref="104">Hochholzers</persName> in Zürich, der erst wenige Tage zurücklag.</note> quam tibi communicatam voluissem; caeterum multitudo negotiorum tibi incumbentium fecit,<pb type="edition" next="319"/> ut non<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">non <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> ausus fuerim tecum conferre.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quia autem foelicius me omnia acturum tuo consilio plane persuasum mihi habeo, non possum, quin, quid sit, aperiam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Meditabar de puella honesta fratri meo<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Heinrich <persName ref="104">Hochholzer</persName>, von Beruf Gürtler, 1546 zünftig zur Saffran. Er heiratete im Jahr 1546 jedoch nicht die von seinem Bruder <persName ref="104">Christian</persName> für ihn ins Auge gefasste Anna <persName ref="2303">Thumysen</persName> (s. Anm. 15), sondern Scholastica Kaiserhofer. Diese gebar im Jahr 1547 einen Sohn, der ebenfalls den Namen Heinrich bekam und auch Gürtler wurde; s. Carl <hi>Keller-Escher,</hi> Promptuarium genealogicum, Bd. 3 (Zürich ZB, Ms Z II 3), S. 753.</note> matrimonio iungenda, filia<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Anna <persName ref="2303">Thumysen</persName>, die jedoch am 27. Mai 1546 eine Ehe mit Jakob Rüegger einging; s. Erhard <hi>Dürsteler,</hi> Stammtafeln zürcherischer Geschlechter, Bd. 3 (Zürich ZB, Ms E 96), f. 127v.</note> fratris<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16"><persName ref="2303">Großhans Thumysen</persName>, 1528 Zwölfer zur Schmiden, von Beruf Hafengießer (Gießer von ehernem Kochgeschirr), Stadtfähnrich im Zweiten <placeName ref="534">Kappeler</placeName> Krieg von Oktober 1531, wo er umkam. Er war mit Anna Werdmüller aus <placeName ref="1500">Jona</placeName> verheiratet; s. <hi>Dürsteler,</hi> aaO.</note> d. Rodolphi Dumysen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="2305">Rudolf Thumysen</persName>, seit 1526 Kaplan am Fraumünster, gest. 30. Oktober 1552. Er war ab 1532 Vormund der Kinder (Rudolf, Anna, Elsbetha, Beatrix) seines im Vorjahr gefallenen Bruders <persName ref="2303">Großhans</persName>; s. <hi>Dürsteler,</hi> aaO; <hi>HBBW</hi> I 227. -Zu <persName ref="2303">Großhans</persName>' Kindern s. Wilhelm <hi>Hofmeister,</hi> Genealogische Tabellen der Stadtbürgerschaft von Zürich, Bd. 14, S. 41, s.v. <persName ref="2303">Thumysen</persName> (Zürich ZB, LHS 95 AA 16/14).</note>, qui<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Bezieht sich auf <persName ref="2303">Großhans</persName>.</note> occubuit bello illo nostro inauspicato, quam d. Rodolphus in suis alit aedibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Id, quia per te agi voluissem, metuebam tamen molestum tibi fore, quippe cum frater meus minus tibi sit notus, commisi rem m. <persName ref="69">Ioanni</persName> Frisio meo nomine transigendam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In hac re haud parum profuerit vel tuum consilium vel auxilium.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Perconctabitur fortassis aliqua d. Rodolphus Dumysen.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tum rogo ea agas, quae e mea fratrisque mei re esse noveris.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nolo enim tuis humeris totum negotium imponi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Honestam aliquam velim fratri meo dari, etsi non dives sit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Talis illa est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non habet facultates amplas, nec frater meus habet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Est tamen honestis parentibus<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Zu ihnen s. oben Anm. 16.</note> nata, casta et pudica, ut audio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fratri meo, quantum facultates meae permiserint, non deero.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Laborare novit, artificium suum tam callet quam quisquam alius.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si quid ergo potes (ut certe potes plurimum), rogo facias vel cum Frisio rem conferendo vel cum d. Rodolpho Dumysen<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>In der Vorlage</hi> Dumyson.</note>, patruo puellę; is enim prae caeteris fratribus<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Geschwistern. - Zu deren Namen s. oben Anm. 17.</note> puellam accepit in sua ac tantum non filiae loco habet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale et me ut totum tuum commendatum habe.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutem plurimam precatur uxor mea<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Agathe, geb. Näf.</note> omnibus tuis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Aarovię, 4. aprilis anno 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Totus tuus <persName ref="104">Christianus Hochholzer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et sincerissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Christi apud Tigurinos antistiti vigilantissimo, domino et patri suo plurimum colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>