<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-17-2596"
	 n="12643">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 22. September [1546]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bodenmann, Reinhard; Kess, Alexandra; Seiniger, Judith</authority>
				<date>2015</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-17782-9</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2596</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">17</biblScope>
				<biblScope type="page">492</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 370a,528 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							Am 18. September empfing Haller Bullingers Briefe vom 7. [<ref target="files.xml#12618">Nr. 2571</ref>] und vom 8.
							September [nicht erhalten]. Das darin Versprochene ist nun wahr geworden! Denn heute, als er Bullinger
							schreiben wollte, trafen die [Zürcher] Pfarrer [Lorenz] Meyer, [Rudolf] Schwyzer und [Thoman] Ruman in
							<placeName ref="70">Augsburg</placeName> ein. Auf den Rat des Stadtschreibers [Georg Frölich] hin
							überbrachte Haller den für den <placeName ref="70">Augsburger</placeName> Senat bestimmten Brief
							[des Zürcher Rates] an den Bürgermeister [...]. Bei diesem hielt sich gerade [Wolfgang] Musculus auf, der
							von der Berufung [der drei Zürcher] ebenso wenig wusste wie damals von Hallers Ruf nach
							<placeName ref="70">Augsburg</placeName>. Musculus, dem der Bürgermeister nun alles erklärte,
							schien darüber nicht sehr erfreut, schwieg aber. Der Bürgermeister bat ihn, die Ankömmlinge zu begrüßen und
							auch ein Treffen mit den anderen Pfarrkollegen [zu organisieren]. Er sagte ferner, dass er morgen den Brief
							dem Rat vorlegen werde. Erst dann werde man wissen, wo die neuen Kollegen angestellt werden. Musculus
							begleitete dann Haller zu dessen Wohnung und begrüßte die Zürcher freundlich. Haller lud ihn, [Michael]
							Keller, [Bernardino] Ochino und Georg Frölich für morgen zum Mittagessen ein. Da wegen des bevorstehenden
							Krieges die Lage sehr prekär ist, werden die Neulinge zunächst in der Stadt mithelfen.
							</p>
							<p xml:id="regest2">
							- Haller verweist Bullinger auf den Brief [<ref target="files.xml#12641">Nr. 2594</ref>] von Georg Frölich, da
							dieser über den Stand der Dinge viel mehr erfährt als Haller.
							</p>
							<p xml:id="regest3">
							- Frölich wird aber noch nicht gemeldet haben können, wie am 19. September um vier Uhr nachmittags
							<placeName ref="762">Neuburg</placeName> [a.d. Donau] sich infolge eines Verrats dem kaiserlichen
							Heer widerstandslos ergab. Den drei Fähnlein der [Schmalkaldener] in der Stadt wurde freier Abzug mit ihren
							Waffen zugesichert. Doch als die Kaiserlichen die Stadt unter Kontrolle<pb type="edition" next="491"/> hatten,
							nahmen sie den Fähnlein alles ab und entließen die Söldner nackt, mit Ausnahme der [drei] Hauptmänner, die
							sie gefangen zurückhielten. Sie tobten dann in der Stadt, töteten einige Bürger und schändeten die Frauen,
							von denen einige starben. Dann drangen sie in das Territorium Ottheinrichs ein und vergewaltigten auch dort
							die Frauen. Wie lange wird Gott das noch mit ansehen?
							</p>
							<p xml:id="regest4">
							- Die trägen „Bäuche“ [der Schmalkaldener], die kaum drei Meilen entfernt lagen, hätten das verhindern
							können, unternahmen aber nichts! Sie behaupten, dass man den Kaiser [Karl V.] weder hätte angreifen noch
							schlagen können, und dass sie ihn gewähren lassen würden, um ihn besser hervorlocken zu können. Haller
							fürchtet aber, dass dieses Versäumnis schlimme Folgen haben wird. Es wäre viel besser gewesen, wenn man
							<placeName ref="7">Bayern</placeName> angegriffen hätte! Man wollte aber den „Saufürsten“
							[Wilhelm von <placeName ref="7">Bayern</placeName>] schonen!
							</p>
							<p xml:id="regest5">
							- Nun wird dieser vom Kaiser selbst gestraft, denn sein Land wird verwüstet, und dessen Bewohner werden von
							den [Italienern und Spaniern] ausgeplündert. Was die Herrscher sich ausdenken, müssen die einfachen Leute
							büßen! Die fremden Truppen liegen [nur noch] zwei Tagesmärsche von
							<placeName ref="70">Augsburg</placeName> entfernt. Die
							<placeName ref="70">Augsburger</placeName> Obrigkeit hat [deshalb] alle Brücken über den
							Lech zerstört und die Überquerung der Furten unmöglich gemacht.
							Die Bevölkerung, die teils mit ihrem Vieh in Richtung <placeName ref="70">Augsburg</placeName>
							flieht, schafft es also nicht mehr über den Fluss. Etliche schwimmen hinüber. In
							<placeName ref="70">Augsburg</placeName> ist demzufolge alles teurer geworden. Letzte Nacht kamen
							Verwandte von Michael Keller, die aus <placeName ref="7">Bayern</placeName> flüchteten und nicht
							wissen, wo ihre Frauen und Kinder sind. Das Volk sucht in den zahlreichen Sümpfen Zuflucht. Es geschähe
							<placeName ref="7">Bayern</placeName> ganz recht, dass es von seinen Verbündeten, den Spaniern,
							gestraft wird; wenn nur das arme, unschuldige Volk nicht wäre!
							</p>
							<p xml:id="regest6">
							- Hoffentlich wird es den Frauenschändern bald so ergehen wie den Benjaminitern!
							</p>
							<p xml:id="regest7">
							- Der [schmalkaldische] Haufen liegt bei <placeName ref="279">Donauwörth</placeName>. Er bringt
							nichts zustande. Mit dem „Bauch“ von Sachsen [Kurfürst Johann Friedrich] kann man nichts erreichen. Landgraf
							[Philipp von Hessen] und [Sebastian] Schertlin sind hingegen sehr emsig. Hätte man auf [Schertlin] gehört,
							dann wäre man jetzt weitergekommen! Als er den Rat gab, <placeName ref="513">Ingolstadt</placeName>
							zu besetzen (da diese Stadt sich bereits ergeben hatte), ehe man nach
							<placeName ref="880">Regensburg</placeName> weiterzöge, hörte man nicht auf ihn. Der Sachse duldet
							nämlich seine Ratschläge nicht.
							</p>
							<p xml:id="regest8">
							- Auch die Angelegenheit des Thomas Naogeorg beunruhigt Haller. Er schrieb schon darüber
							[<ref target="files.xml#12623">Nr. 2576</ref>]. Die <placeName ref="70">Augsburger</placeName> hatten
							Naogeorg vor zwei Jahren berufen. Damals ließ ihn der [Kurfürst von Sachsen] nicht gehen. Inzwischen wurde
							er von den <placeName ref="1205">Wittenberger</placeName> Theologen zum Ketzer und Schwärmer
							erklärt. Er kam deshalb nach <placeName ref="70">Augsburg</placeName>, wo er predigte und dem Volk
							gefiel. Der <placeName ref="70">Augsburger</placeName> Rat bat daraufhin den Kurfürsten brieflich,
							Naogeorg behalten zu dürfen. Nach langer Zeit kam die Antwort: Er müsse verhaftet werden, weil er nicht
							glaube, dass der Leib Christi sich wahrhaft im Altarsakrament befinde und alle getauften Kinder den Heiligen
							Geist empfingen! Zweifellos wollte der Kurfürst Naogeorg schriftlich dazu verpflichten, künftig nichts gegen
							diese Dummheiten zu lehren oder zu schreiben. Der <placeName ref="70">Augsburger</placeName> Rat
							wartete dann [mit seiner Antwort] ab, bis Naogeorg heimlich in einem Dorf
							[<placeName ref="607">Lauingen</placeName>] untergebracht wurde. Dort halten ihn nun die
							<placeName ref="70">Augsburger</placeName> auf ihre Kosten versteckt. Seiner Frau [Margaretha
							Hinzenhauser?] wurde per Bote [...] mitgeteilt, den Hausrat zu verkaufen und nach
							<placeName ref="70">Augsburg</placeName> zu ziehen. Bullinger möge für Naogeorg nach einer Stelle
							Ausschau halten, zumal seine Schriften es waren, die Naogeorg zu einer anderen Auffassung brachten! Um sich
							mit dem Kurfürsten nicht anzulegen, können die <placeName ref="70">Augsburger</placeName> ihn jetzt
							nicht berufen; nach dem Krieg aber wohl schon.
							</p>
							<p xml:id="regest9">
							- Ein französischer Adliger [Philippe de Fresnes], der vor einigen Tagen in
							<placeName ref="70">Augsburg</placeName> war und im [schmalkaldischen] Heer dienen wollte, wurde am
							16. September auf dem Weg dorthin von einigen Edelleuten aus
							<placeName ref="43">Lothringen</placeName> in einem Wirtshaus umgebracht. Zwei der Täter wurden
							gefangen genommen. Der Leichnam des Ermordeten wurde am 18. September in
							<placeName ref="70">Augsburg</placeName> beigesetzt.
							</p>
							<p xml:id="regest10">
							- Es geht das Gerücht um, dass der Zürcher Rat einige Fässer mit Gift geöffnet und beschlagnahmt hätte.
							Solches wird aber weder durch Bullingers Briefe noch durch die drei [eingetroffenen] Zürcher bestätigt.
							Diese erzählen lediglich, dass die Ladung durch Zürich fuhr, nicht aber abgefangen wurde.
							</p>
							<p xml:id="regest11">
							- Haller hat einen Druckbogen des Lukaskommentars doppelt erhalten. Der darauffolgende mit den Seiten z2r.
							[bis z5v.] fehlt dafür. Bullinger soll ihm diesen zukommen lassen.
							</p>
							<p xml:id="regest12">
							- Er hat durch [den Boten Hans] Großmann eine für Heinrich Schöner bestimmte Sendung mit dem ledernen
							[Sack] geschickt. Den Begleitbrief an Schöner hatte er vergessen und legt ihn hier bei.
							</p>
							<p xml:id="regest13">
							- Da viele<pb type="edition" next="492"/> neue [eidgenössische] Söldner zugelaufen sind, errichtete
							<placeName ref="70">Augsburg</placeName> ein neues Fähnlein, dem
							<persName ref="1912">Jakob Reinhart</persName> als Hauptmann vorsteht und in das Bullingers Cousin
							Michael Hedinger aufgenommen wurde. Dieser ist gerade von der Klause
							[Ehrenberg] mit einem Auftrag nach
							<placeName ref="70">Augsburg</placeName> gesandt worden.
							</p>
							<p xml:id="regest14">
							- Er berichtet Folgendes: Die Klause ist von den Tirolern besetzt. Davor liegen 13 Fähnlein mit Eidgenossen
							und einige mehr mit Landsknechten, die zusammen den Ausbruch aus der Klause verhindern. Die eidgenössischen
							Söldner sind diszipliniert und tapfer, ihre Hauptleute taugen aber nichts, da sie unerfahren sind. Sie
							werden deshalb von den [Schmalkaldenern] verspottet. Sie wollen alle reich werden, pro Monat mindestens 1000
							Gulden Gewinn machen, und sie plagen ihre Söldner. Nach den Prinzen tragen sie nur für sich Sorge.
							</p>
							<p xml:id="regest15">
							- Graf Wilhelm von Fürstenberg ist jetzt auch beim [schmalkaldischen] Haufen.
							</p>
							<p xml:id="regest16">
							- [Rudolf] Gwalther hat sein Buch „Der Endtchrist“ geschickt und schon zweimal [an Haller] geschrieben.
							Bullinger soll ihm Hallers Dank ausrichten. Bald wird Haller ihm auch schreiben.
							</p>
							<p xml:id="regest17">
							- Haller wird versuchen, Bullingers Wunsch, Lorenz [Meyer] in
							<placeName ref="70">Augsburg</placeName> unterzubringen, nachzukommen. Sollte dies nicht möglich
							sein, wird Haller für diesen eine Anstellung in <placeName ref="539">Kaufbeuren</placeName>
							befürworten. Er fürchtet nämlich, dass Meyer für die gebildete Bürgerschaft
							<placeName ref="70">Augsburgs</placeName> nicht genügend vornehm und zu direkt sein könnte.
							Zunächst aber muss man abwarten, was diesbezüglich beschlossen wird.
							</p>
							<p xml:id="regest18">
							- Grüße.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12643">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#8018" cert="high">
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_HallerdJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#18">Augsburg</settlement>
						<district ref="districts.xml#26">Bayern</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>48.37154 10.89851</geo>
					</location>
					<date when="1546-09-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#12644"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#12642"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#12659"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#12638"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#12659"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#12632"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#12801"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#12638"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#12659"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#12632"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#12644"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#12638"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12659"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12632"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12644"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12638"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="35">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="65">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="12643/Autograph/00 E_II_370__fol__528_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="12643/Autograph/01 E_II_370__fol__528_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="12643/Autograph/02 E_II_370__fol__529_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="12643/Autograph/03 E_II_370__fol__529_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salus et pax a deo patre per dominum nostrum Iesum Christum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">18. huius mensis duae mihi abs te allatae sunt epistolae, quarum altera 7.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nr. 2571.</note> septembris, altera 8.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten.</note> data erat, in quibus quod promittis,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nämlich Pfarrer nach <placeName ref="70">Augsburg</placeName> zu senden.</note> hodie praestitum est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Advenere enim hodie, cum iamiam accinctus essem ad scribendum tibi, dilecti fratres nostri Agricola<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Lorenz Meyer (Agricola).</note>, Svittzerus<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Rudolf Schwyzer d.J.</note> et Romanus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Thoman Ruman.</note>, quorum praesentia plurimum exhilaratus sum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Literas, quas habuerunt ad senatum,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Der Begleitbrief des Zürcher Rats an den <placeName ref="70">Augsburger</placeName> Rat. - Die Sendung der Zürcher Pfarrer wurde vom <placeName ref="70">Augsburger</placeName> Rat mit zwei auf Pergament verfassten und an den Zürcher Rat gerichteten Briefen am 23. September und am 8. Oktober verdankt (Zürich StA, A 202/1, Nr. 17f).</note> quoniam ipsi ambulando nimium erant defessi, mihi tradiderunt<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">di <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, ut consuli<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Einer der amtierenden Bürgermeister, Georg Herwart oder Simprecht Hoser, vielleicht aber auch (vgl. <ref target="files.xml#12581">Nr. 2534</ref>, Anm. 10) einer der Altbürgermeister, <persName ref="1912">Jakob</persName> Herbrot, oder (was noch wahrscheinlicher scheint) Hans Welser zu dem Haller eine gute Beziehung hatte.</note> offerrem; id quod et archigrammatei<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Georg Frölich.</note> consilio factum est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum ergo ad consulem venirem, forte fortuna apud ipsum invenio d. Musculum, cui hactenus ignoranti hanc vocationem (sicut et meam ignoravit)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. <hi>HBBW</hi> XV 637,27f und Anm. 12; 650,19-23.</note> omne negotium exponit consul me praesente maxime Tigurinae urbis extollens diligentiam et benevolentiam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Musculus, cui negotium parum placere videbatur, cogebatur tamen me praesente tacere et consuli commendanti assentire.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Commisit ergo consul, ut eos convenirent, etiam alii ministri<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zu deren Namen s. <ref target="files.xml#12607">Nr. 2560</ref>, Anm. 46.</note>, et ut cum fratribus<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Gemeint sind die aus Zürich gesandten Pfarrer.</note> familiariter colloquerentur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In crastinum enim demum literas senatui se propositurum, unde debeamus expectare responsum, quid amplius cum iis agendum<pb type="edition" next="493"/> sit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Recta ergo d. Musculus a consule mecum ad aedes meas, ubi expectabant illi, ibat et humaniter eos excepit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In crastinum vocavi <ptr target="#fnc" type="footnote" n="c"/>ad prandium<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> eum, Cellarium<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Michael Keller.</note>, Bernardinum<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Bernardino Ochino.</note> et archigrammateum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tunc amplius colloquemur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit cum eis, ignoro adhuc.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dum bellum adhuc in procinctu est<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Man befürchtete damals besonders einen Angriff auf <placeName ref="70">Augsburg</placeName>; s. <ref target="files.xml#12635">Nr. 2588</ref>,42f; <ref target="files.xml#12641">Nr. 2594</ref>,60-63; unten Z. 55-62.</note> et certe dubium sit adhuc, quamvis aliam eius<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">belli.</note> faciem speremus nos mox visuros, reservabuntur in urbe omnes, nobis collaboraturi, donec deus his malis finem dederit.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="#regest2">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Qualiter enim negotium se habeat, diligentissime, ut mihi dixit, perscripsit<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Mit <ref target="files.xml#12641">Nr. 2594</ref> vom 20. September.</note> dominus archigrammateus, eorum etiam gnarus consiliorum, quae non nisi raro secreto ad me perveniunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ad illum ergo te relego.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="#regest3">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc unum volo addere, quod ipse in suis forte non habet,<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">In <ref target="files.xml#12641">Nr. 2594</ref>,57-59, wurde tatsächlich nur die Nachricht von der beginnenden Belagerung vermittelt.</note> quia ante biduum scripsit, nempe quod 19. septembris<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">So auch bei <hi>Weissmann</hi> 116.</note> hora pomeridiana 4. caesaris exercitus (licet non omnis, maior tamen pars) oppidum Neoburgum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><placeName ref="762">Neuburg an</placeName> der Donau.</note> aperientibus ei civibus et proditione quadam facta ingressus est nullo resistente.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">3 vexilla sive cohortes nostrorum in oppido fuerunt, quibus liberum promisere cum omnibus facultatibus discessum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Superiores tamen ipsis facti omnes diripuerunt et nudos captis tamen capitaneis<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Die Hauptleute der schon in <ref target="files.xml#12623">Nr. 2576</ref>, Anm. 83, erwähnten drei Fähnlein waren: Veit Ritter von <placeName ref="70">Augsburg</placeName>, Simprecht Lenk, Richter von <placeName ref="1347">Burgheim</placeName> (Lkr. <placeName ref="762">Neuburg</placeName>-Schrobenhausen), und möglicherweise (jedoch nicht laut allen Quellen) Jörg Podigkofer vom <placeName ref="1">Bodensee</placeName>; s. <hi>Weissmann</hi> 113. Einem Gerücht zufolge wurden diese gehenkt (s. <hi>PC</hi> IV/1 405 vom 26. September), was jedoch mit <hi>Weissmann</hi> 116f in Widerspruch steht.</note> dimiserunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Inde miserabiliter in cives grassantes paucos quidem occiderunt, sed, longe crudelius cum ipsis agentes, matronas,<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Darunter auch zwei Pfarrersfrauen, deren Männer entmannt wurden; s. <hi>PC</hi> IV/1, 437, Anm. 8 (aus einem Brief <persName ref="28">Bucers</persName> von Mitte Oktober 1546), und Heinrich Thomann an den Zürcher Rat, 21. September 1546 (Zürich StA, A 177, Nr. 39), wo allerdings nur von einem Pfarrer die Rede ist.</note> virgines (da veniam turpi dicto, de qua re honeste nemo loqui potest) continuis successibus constuprarunt, ut mortuae nonnullae sint inventae<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><hi>Weissmann</hi> 166f weiß zu berichten, wie am Samstag, 20. September, die drei Fähnlein trotz des ihnen versprochenen freien Abzuges gedemütigt wurden und Plünderungen in der Stadt verübt wurden. Er teilt mit, dass die Ereignisse dieses Tages als "Schmach von <placeName ref="762">Neuburg</placeName>" in die Geschichtsschreibung eingingen. Doch blieb Weissmann die hier überlieferte Nachricht über die Vergewaltigungen der Frauen <placeName ref="762">Neuburgs</placeName> unbekannt. Sie wird ebenfalls in dem Brief von Thomann an den Zürcher Rat, [Ende]September 1546 (Zürich StA, A 177, Nr. 40) mitgeteilt.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Idem postea fecerunt erumpentes in agrum ditionis Ottonis Heinrychi: Virgines et mulieres rusticas exuentes, quotquot eis placuerunt, ad nephanda secum abripuerunt opera.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">O deus, quam diu haec pateris et aspicis<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. u.a. Ps 89 (Vulg. 88), 47; Apk 6, 10.</note>?<pb type="edition" next="494"/></s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="#regest4">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nostri interim ventres<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Damit wird u.a. Johann Friedrich I. von Sachsen angeprangert; vgl. <ref target="files.xml#12623">Nr. 2576</ref>,79- 81; und unten Z. 71.</note> (ne quid gravius dicam) vix tribus abfuere miliaribus<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Nämlich in der Nähe von <placeName ref="279">Donauwörth</placeName>; s. <ref target="files.xml#12642">Nr. 2595</ref>,8.</note> et haec omnia praevenire potuissent, sed nihil fit!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vereor, ne mora haec magnum malum nobis datura sit et harum turpitudinum nos poenas, qui non prohibuimus, persoluturos.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Praetexunt illi hanc causam:</foreign> Der keiser<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Karl V.</note> ligg in eim<pb type="scan" next="528v."/> selchen vortheil, das er weder anzgriffen noch zuͦgwünnen sye<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. eine ähnliche, aber ausführlichere Erklärung in <hi>PC</hi> IV/1 405 (vom 26. September).</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dorumb das<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Dorumb das: Damit.</note> man inn freidig<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">furchtlos.</note> mach und herfür loͤke, so laß man imm selichs<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Solches.</note> zuͦ, das man inn uß dem naͤst bring.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">So<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Dann.</note> werd man imm den lon gen.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod consilium mihi non videtur ex spiritu proficisci divino.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="#regest5">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sond<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Sollten.</note> wir uns selb mitt der schand helffen, so erbarms gott!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Man hett inn wol in sim loch usghüngeret, hett man wellen das Peyerland angriffen<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Dies entsprach einem unberücksichtigt gebliebenen Plan Sebastian Schertlins, des Landgrafen und des Herzogs Ulrich von Württemberg von Mitte August. Der sächsische Kurfürst, wie auch die Städte <placeName ref="1113">Ulm</placeName> und <placeName ref="1049">Straßburg</placeName>, widersetzten sich diesem Vorhaben, indem sie einen Angriff gegen den in <placeName ref="880">Regensburg</placeName> liegenden Kaiser befürworteten; s. <hi>Paulus, Schertlin</hi> 64. -Vgl. ferner unten Z. 72.</note>.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="#regest6">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Aber der süwfürst<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Wilhelm IV. von <placeName ref="7">Bayern</placeName>.</note> ist uns zlieb.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Jetz gipt imm der keiser selb den lon, dann imm all sin land usgetzt<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">abgeweidet, leer gefressen (wird).</note>, erößt<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">verwüstet; s. <hi>SI</hi> I 549.</note>, die armen lüt von den Weltschen<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">Italiener und Spanier.</note> glich als wol<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">glich als wol: genauso.</note> beraupt werdendt wyb und kinden, als werend si unser religionsverwannten<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Vgl. <ref target="files.xml#12649">Nr. 2602</ref>,106-114.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ita, quicquid delirant reges, plectuntur Achivi<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42"><hi><persName ref="1222">Horaz</persName>,</hi> Epistulae, 1, 2, 16.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die Waͤltschen streiffend imm Peyerland biß uff 2 mes wegs<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">2 mes wegs: Gemeint sind zwei Tagesmärsche eines Heeres, d.h. etwa 28 bis 40 km, was also eine Stellung dieser Truppen in der Umgebung von <placeName ref="1627">Pöttmes</placeName> vermuten lässt; vgl. <ref target="files.xml#12641">Nr. 2594</ref>,60f und Anm. 43.</note> uff <placeName ref="70">Augspurg</placeName> zuͦ.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Mine herren habend alle bruggen amm <placeName ref="28">Lech</placeName>, so daß Peyerland bschlüßend<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">hier wohl im Sinne von: zugänglich machen (vgl. <hi>FNHDW</hi> III 1712. Nr. 6: einbegreifen).</note>, abgworffen,<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Belegt durch <hi>Roth, <placeName ref="70">Augsburg</placeName></hi> III 440f; August von Druffel in <hi>Viglius van Zwichem</hi> 117, Anm. 51.</note> alle fürt verfuͤrt<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">fürt verfürt: die Durchquerung der Furten unmöglich gemacht.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und flücht das arm volk imm Peyerland zuͦhin<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">herbei; s. <hi>SI</hi> II 1360.</note>, tribend ir vich, woltend gern gen <placeName ref="70">Augspurg</placeName>, so koͤnnends nitt über das wasser kan<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">= gan: gehen.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Vil schwimmend durhin.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Videres miram miseriam!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">So schlats als uf<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">So schlats als uf: So wird alles teurer.</note>, so<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">da.</note> uß dem Peyerland nüt me zuͦ gat: holtz, saltz, überus thür, etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Werdends dinnen<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">in <placeName ref="70">Augsburg</placeName>.</note><pb type="edition" next="495"/> auch engelten<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">dafür bezahlen (den Nachteil tragen müssen).</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Venerunt hac nocte ad Cellarium quidam cognati ipsius, transfugae ex <placeName ref="7">Bavaria</placeName>, incerti, ubi sint vel uxores vel liberi.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Confugit populus</foreign> in die möser<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Sümpfe; s. <hi>Fischer</hi> IV 1766.</note>, deren das Peyerland voll ist.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">In summa: Peyerland wirt wol gestrafft, auch von iren fründen, den Spangeren<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">Spaniern.</note>!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Inn gschech recht, wenn nun das arm unschuldig volk nitt were!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gott well sich ir und unser aller erbarmen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="#regest7">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich hoff, es werd nach<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">danach.</note> den wyberschenderen gan wie den Beniaminitern,<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Anspielung auf die in Ri 19f geschilderte Begebenheit. - Vgl. <ref target="files.xml#12648">Nr. 2601</ref>,4-8.</note> obschon wir vorhin auch etwas innemmen<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">einstecken. -Vgl. <ref target="files.xml#12619">Nr. 2572</ref>,52-55.</note> muͤßennd wie <placeName ref="45">Israel</placeName>.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="#regest8">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Unser huff ligt by Werd<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58"><placeName ref="279">Donauwörth</placeName>. - Siehe schon Anm. 27.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Glaub, das si gufen spitzend<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">das si gufen spitzend: dass sie die Zeit vertun; s. <hi>SI</hi> II 608.</note>, dann ich hoͤr nüt von inen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der venter von Sachsen<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Johann Friedrich I.; s. schon Anm. 26.</note> hatt den ritten<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">hatt den ritten: ist verflucht, oder (noch wahrscheinlicher): bringt Unglück; vgl. <hi>SI</hi> VI 1722.</note>; man kan nüt vor imm schaffen<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">Gemeint ist: nichts gelingt in seiner Anwesenheit.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der landtgraf<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Philipp von Hessen.</note> ist empsig, deßglich der Schertlin<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Sebastian Schertlin.</note> über die maß.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">So man imm gefolgt, stuͤndend wir schon in ruͦw.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dann sin rat nitt ist gsin, das man gen <placeName ref="880">Regenspurg</placeName> züch und <placeName ref="513">Ingolstatt</placeName> liggen laß unbsetzt, das sich doch schon ergeben hatt<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">Gemeint ist: Schertlins Rat war es, <placeName ref="513">Ingolstadt</placeName>, das sich schon ergeben hatte (s. <ref target="files.xml#12584">Nr. 2537</ref>, Anm. 6; <ref target="files.xml#12595">Nr. 2548</ref>, Anm. 13; <ref target="files.xml#12605">Nr. 2558</ref>, Anm. 65) zu besetzen, ehe man weiter nach <placeName ref="880">Regensburg</placeName> ziehen würde.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">So wer der sach schon ghulffen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Aber was er rat, mag der Sachs nitt lyden.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Clamabimus ad dominum,</foreign> sonst acht ich nitt, das wir vil glücks werdind haben.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="#regest9">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Accedit enim aliud argumentum, quod mihi hoc persuadet et me (non tam perturbatum quam de omni totius belli eventu)<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> sollicitum reddit, scilicet doctissimi piissimique viri d. Thomae Naogeorgi negotium, de quo nuper tibi scripsi<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66">Mit <ref target="files.xml#12623">Nr. 2576</ref>,62-69, vom 9. September. - Zu den letzen Ereignissen ihn betreffend s. <ref target="files.xml#12641">Nr. 2594</ref>,44-56.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is ante biennium a nostris vocatus veniam tamen ab electore<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">Johann Friedrich I. von Sachsen. - Siehe dazu schon <ref target="files.xml#12623">Nr. 2576</ref>, Anm. 66.</note>, sub quo egit, impetrare non potuit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interim a theologis illis <placeName ref="1205">Wittenbergensibus</placeName> mirum in modum vexatus et pro haeretico et schwermero proclamatus est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunc itaque absente principe ad nos profectus est, si forte ex hoc possit liberari pistrino.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="70">Augustam</placeName> ubi venit, concionatus est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Placuit populo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scripsit senatus electori<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Ein Brief, dem wohl das bezeugte Schreiben Naogeorgs an den Kurfürsten vom 28. August 1546 (s. <hi>Friedrich, Kirchmair</hi> 98 und Anm. 46) beigelegt wurde. Vgl. auch <ref target="files.xml#12641">Nr. 2594</ref> und Anm. 32.</note> rogans, ut eum concedat ipsis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Diu responsum expectatum tandem tale venit: Quia non credat verum domini corpus esse in sacramento altaris, adhaec non omnes infantes baptizatos accipere spiritum sanctum,<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Diese zwei Beschuldigungen wurden ihm ebenfalls während seines Prozesses in Weimar am 26/27. August vorgehalten; s. <hi>Friedrich, Kirchmair</hi> 97.</note> ideo in vincula coniiciendum.<pb type="scan" next="529r."/></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Voluit procul dubio extorquere<pb type="edition" next="496"/> ab eo chirographum et obtestationem, ne contra ipsorum nugas vel doceat vel scribat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Senatus data opera moram fecit, donec abire posset<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">Vgl. auch <ref target="files.xml#12641">Nr. 2594</ref>,48-53.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Noluerunt enim in his turbis maiores excitare turbas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque clam dimisimus eum, et nostris sumptibus conservamus eum in loco quodam nobis vicino,<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">In <placeName ref="607">Lauingen</placeName>; s. <ref target="files.xml#12641">Nr. 2594</ref>, Anm. 34.</note> ubi satis tutus est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interim nuncium misimus ad uxorem<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">Vielleicht Margaretha (alias Katharina?) Hinzenhauser; s. <ref target="files.xml#12641">Nr. 2594</ref>, Anm. 39.</note> eius, ut ocius omnibus rebus divenditis ex ditione electoris secedat et tandem huc se conferat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interim te rogatum volo, venerande pater, prospice illi in superioribus partibus de aliqua conditione.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Est syncerus, doctus, pius.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et profecto tuum est hoc facere; libere enim fatetur ex tuis se conversum scriptis, qui prius etiam haereticos censuerit, qui contra sentirent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">A nostris hoc tempore vix recipietur, ne in<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">in <hi>fehlt in der Vorlage.</hi></note> electoris incidant offensam.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">So der strudel überhin wer, acht ich, wurd er wider beruͤfft<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">Gemeint: Von <placeName ref="70">Augsburg</placeName>.</note> werden.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="#regest10">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Superioribus diebus venit huc quidam<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Philippe de Fresnes ("Philipsen hern zu Frehn"); s. <hi>PC</hi> IV/1 390, <ref target="files.xml#10398">Nr. 366</ref>.</note> ex primatibus Galliae nostro accessurus et serviturus exercitui.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hunc ad duo milliaria ab urbe egressum observarunt quidam Lotharingienses comites et nobiles et in hospitio quodam circumvenientes trucidarunt<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Die Tat wurde vermutlich von François de Chatillon, sieur d'Andelot, verübt, dem Bruder von Gaspard II. de Coligny (welcher 1552 Admiral wurde); s. <hi>PC</hi> IV/1 390, <ref target="files.xml#10398">Nr. 366</ref>, Anm. 2.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Duo ex ipsis ab exercitu capti.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cadaver eius huc vectum et honorifice sepultum est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">16. septembris factum, 18. sepultus est.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="#regest11">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Venit praeterea ad nos constans rumor Tigurum aliquot veneno plena pervenire dolia ibique a magistratu aperta et conservata<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">Vgl. Bullingers Warnung vor dem Gift (mercurius sublimatus) in <ref target="files.xml#12617">Nr. 2570</ref>. Diese Nachricht erscheint hier in entstellter Form.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuae autem nihil de his aiunt literae, neque fratres 3<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">Die drei aus Zürich eingetroffenen Pfarrer; s. oben Z. 3-6.</note> quicquam de his dicunt, nisi quod transierit Tigurum, non tamen interceptum sit.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="#regest12">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich schick üch hie ein bogen<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Gemeint ist, wie aus dem Folgenden hervorgeht, der Bogen mit den Seiten <hi>y3r./v., y4r./v.,</hi> z.1r./v. und [z6]r./v.</note> uß dem Luca<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Bullingers Lukaskommentar; s. <ref target="files.xml#12592">Nr. 2545</ref> und Anm. 2.</note>, so ir mir gschickt<ptr target="#fnf" type="footnote" n="f"/>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ist zuͦ vil<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f">Über der Zeile nachgetragen.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dargegen hab ich einen zwenig, nammlich der nechst, so in den ghört: z2.</s>
					<s xml:lang="de" type="manual">Hept an: „nempe“, hört uf ab<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">mit dem Schluss von; vgl. <hi>SI</hi> I 29f.</note> <foreign xml:lang="la">8. libri commentariorum<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">Es fehlte ihm also der innere Bogen der Lage z, der mit Seite z2r. (die tatsächlich mit dem Wort "nempe" anfängt) beginnt und mit Seite [z5]v. (wo tatsächlich Buch 8 zun Schluss kommt) endet. Auf Seite [z6]r. fängt dann Buch 9 an.</note>.</foreign></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Den wellt mir zwegen bringen<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">zwegen bringen: verschaffen; s. <hi>Fischer</hi> VIII 1407f; <hi>SI</hi> XV 889 (unter 1 a a).</note>.<pb type="edition" next="497"/></s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="#regest13">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich hab üch auch znechst<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">vor kurzem.</note> ein bündeli gschickt inn dem läder<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Wohl ein lederner Sack; vgl. <ref target="files.xml#12632">Nr. 2585</ref>,56.</note> bi<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">mit.</note> dem Großman<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">Hans Großmann; s. <ref target="files.xml#12599">Nr. 2552</ref>, Anm. 2.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ghört dem Heinrich Schoͤner.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und den brieff, so darzuͦ gehoͤrt, uß yl vergeßen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Den schick ich auch hiemitt, das er imm werde.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="#regest14">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Michel Hedinger, üwer vetter, wer bi uns angnommen<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">Vgl. <ref target="files.xml#12623">Nr. 2576</ref>,50-55.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Diewyl aber so vil redlicher Eidtgnoßen nahin gloffen<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">nahin gloffen: sich daraufhin als Söldner anwerben lassen wollten.</note>, die noch kein dienst ghept, habend mine herren bi den obersten erworben, das man noch ein fennli Eidtgnoßen uf hatt gworffen<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">uf hatt gworffen: aufgestellt hat; s. <hi>SI</hi> XVI 1393.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Darüber ist Jacob <persName ref="1912">Reinhart</persName><note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">Siehe <ref target="files.xml#12595">Nr. 2548</ref>, Anm. 31.</note> als ein Züricher hauptman.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Bi demselben ist jetz Michael.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gat imm wol.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ist hütt harkon von der Kluß<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">Klause Ehrenberg.</note>, etwas uszuͦrichten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Laßt üch alle vast gruͤßen.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="#regest15">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Bi der Klus, sagt er mir, stands also: Die <placeName ref="89">Tiroler</placeName> habends inn.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sind aber 13 fennli Eidtgnoßen und etliche landtsknecht, die liggend inen vor dem loch, das si nitt konnend usher kon.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die houptlüt der Eidtgnoßen sind nüt wert<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">Vgl. <ref target="files.xml#12621">Nr. 2574</ref>,49f, und die dort in Anm. 42 angeführten Verweise.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ir keiner nie kein houptman gsin.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die unseren spottend iren: Könnend und wüßend nüt<note xml:id="fng" type="footnote" n="g">nüt <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das macht si bin kriegslüten veracht.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der gmein man ist guͦtwillig, halt sich wol, hatt bin jederman groß lob der zucht und fründtlikeit halb.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Aber an houptlüten felt es.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Si wend<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">wollen.</note> all rych werden, schindend die knecht jemerlich.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Nun gitt man inen herrlich bstallungen, aber si meinend, wenn si nitt all monet 1000 gl. fürschlahend<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94">Gewinn machen; vgl. <hi>SI</hi> IX <hi>456.</hi></note>, so sye es nüt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interim negligunt, quae ad bellum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cavent sibi post principia; <foreign xml:lang="de">darumb redet man inn übel.</foreign></s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="#regest16">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="529v."/>Graff Wilhelm von Fürstenberg ist jetz auch bi unserem huffen<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">Vgl. <hi>PC</hi> IV/1 380, <ref target="files.xml#10391">Nr. 359</ref>; 395, <ref target="files.xml#10405">Nr. 372</ref>; 406, <ref target="files.xml#10414">Nr. 380</ref>; 417, <ref target="files.xml#10426">Nr. 391</ref>; <hi>Wagner, Fürstenberg</hi> 270f.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">D. Gvaltherus suum mihi misit Antichristum<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Zu Gwalthers "Endtchrist" s. <ref target="files.xml#12612">Nr. 2565</ref>, Anm. 7. Zur Sendung <ref target="files.xml#12632">Nr. 2585</ref>, Anm. 15.</note> et bis iam scripsit<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Gemeint sind ein heute nicht mehr erhaltener, aber in <ref target="files.xml#12632">Nr. 2585</ref>,59-61, indirekt bezeugter Brief von Gwalther an Haller sowie das erhaltene Schreiben Gwalthers vom 13. September (s. <ref target="files.xml#12632">Nr. 2585</ref>, Anm. 15). - Wir danken Kurt <persName ref="1912">Jakob</persName> Rüetschi für freundliche Auskunft.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Agito ipsi gratias.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunquam profecto ita antichristum cognovi, sicut ex hoc libello!</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="#regest17">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scribam ipsi, quamprimum propter negotia potero<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">Siehe dazu <ref target="files.xml#12632">Nr. 2585</ref>, Anm. 55.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Velles, ut d. Laurentium<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">Lorenz Meyer.</note> in urbe conservaremus, qua in re dabo operam, si non hic <ptr target="#fnh" type="footnote" n="h"/>maneat, ut<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">neat, ut <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> tamen Kaufbüram veniat<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">Man suchte damals einen Pfarrer für <placeName ref="539">Kaufbeuren</placeName>; s. <ref target="files.xml#12598">Nr. 2551</ref>,36-39; <ref target="files.xml#12607">Nr. 2560</ref>,75-104. Am 22. Oktober wurde Thomas Naogeorg dorthin befördert; s. <ref target="files.xml#12623">Nr. 2576</ref>, Anm. 64. Lorenz Meyer (Agricola), der zuletzt eine Stelle im Zürcher Schulwesen innehatte (s. <hi>HBBW</hi> XVI 403f, Anm. 5), wurde am 18. November 1546 als Diakon in Augsburg ohne feste Kirche angenommen (s. <hi>Pf-Augsburg</hi> 29) und kehrte am 5. März 1547 nach Zürich zurück (s. Wolfgang Musculus an Bullinger, 5. März 1547, Zürich StA, E II 360, 83).</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc unum in eo desydero,<pb type="edition" next="498"/> quominus putem eum urbi nostrae convenire: incompositos videlicet mores et temeritatem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Est enim apud nos populus civilitatis supra modum studiosus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Unde vereor, ne exigua ipsius futura sit authoritas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed videbimus, quomodo huic rei consulatur.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="#regest18">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu interim vale cum familia et fratribus atque ecclesia omni.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec raptim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Propediem plura dabo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="70">Augustae Vindelicorum</placeName>, 22. septembris noctu instante iam 11.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Hallerus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">D. Bullingero, venerando suo patri.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>