<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-HBBW-19-2734" n="12783">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Matthias Claudius / St. Gallen AN Heinrich Bullinger, 1. Januar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<date when="2019"/>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-18186-4</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2734</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Briefwechsel Band 19</title>
				<biblScope type="editor">Bodenmann, Reinhard; Kess, Alexandra; Seiniger, Judith</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">19</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">Januar bis März 1547</biblScope>
				<biblScope type="page">71</biblScope>
				<biblScope type="pages">496</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 356,63 f.</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Gute Wünsche zum neuen Jahr!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] Es hat Claudius sehr berührt, dass Bullinger ihn auf sein bedeutungsloses Bittschreiben [HBBW XVIII,
								<ref target="file#12746">Nr. 2699</ref>] hin in seinem Brief [nicht erhalten] an Vadian (die Zierde
								Helvetiens) grüßen ließ und zum Weiterschreiben ermunterte. Dies kann er nur Bullingers Gelehrsamkeit und
								Güte zurechnen. Er wird sich bemühen, ihm künftig dienlich zu sein.
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] Er fragte seinen Herrn [Hieronymus Sailer], ob dieser etwa Neuigkeiten an Bullinger melden wolle.
								Sailer meinte, dass er nichts Unbekanntes für die Zürcher hätte. Er lässt aber herzlich grüßen.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Es steht nun fest, dass die <placeName ref="1113">Ulmer</placeName> die [mit ihnen
								verbündeten] Reichsstädte im Stich gelassen und sich gegenüber Kaiser Karl V. verpflichtet haben, keine
								Bündnisse mit irgendjemandem einzugehen; den Geistlichen die früher illegal beschlagnahmten kirchlichen
								Güter zurückzuerstatten; sich dem Joch des Papsttums, der Priester und der Mönche erneut zu unterwerfen;
								und, wenn erforderlich, Hilfe gegen die Türken zu leisten. Daraus entsteht große Gefahr für
								<placeName ref="70">Augsburg</placeName> und für ganz Deutschland: Es bedeutet die Wiedereinführung
								des Götzendienstes, die Entweihung der heiligen Dinge, den Missbrauch der Sakramente und die Verleugnung
								Christi!
								</p>
								<p xml:id="regest5">
								[5] Aus <placeName ref="53">Antwerpen</placeName> erfuhr Sailer, dass Landgraf Philipp von Hessen
								sich mit dem [von ihm] gefangen gehaltenen Herzog <persName ref="1140">Heinrich</persName> von
								Braunschweig unterhalten und sich danach zu Herzog Moritz von Sachsen begeben habe; ferner, dass in den
								<placeName ref="20">Niederlanden</placeName> und anderswo viel Geld aus den jährlichen Einkünften der Geistlichen zusammenkommt, um [dem
								Kaiser] die Wiederaufnahme des Krieges zu ermöglichen.
								</p>
								<p xml:id="regest6">
								[6] Christus möge sich seiner Kirche erbarmen! Grüße.
							</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12783">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#599" cert="high">
						<forename cert="high">Matthias</forename>
						<surname cert="high">Claudius</surname>
						<addName type="main">Claudius (Clodius), Matthias</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/8311_Claudius_Matthias.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Matthias_Claudius"/>
					</persName>
					<place source="#474" cert="low">
						<settlement>St. Gallen</settlement>
						<district>St.Gallen</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.42391 9.37477</geo>
					</place>
					<date when="1547-01-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#12784"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#12782"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#12868"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#12746"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#12868"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#12746"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#12868"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#12746"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#12786"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#12781"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12868"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12746"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12786"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12781"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="12783/Autograph/00 E_II_356__S__63_.tif" n="1"/>
		<graphic url="12783/Autograph/01 E_II_356__S__64_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Foelicis anni exordium opto amplitudini tuae in Christo Iesu, etc.!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quoniam ad inanes meas et petaces literas,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Claudius' Brief vorn 1. Dezember 1546 <hi>(HBBW</hi> XVIII, <ref target="file#12746">Nr. 2699</ref>).</note> vir doctissime et longe humanissime, tam blande et amice per dominum d. Vadianum,<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Mit einem nicht erhaltenen Brief, mit dem Bullinger vermutlich auf Vadians Brief vom 11. Dezember <hi>(HBBW</hi> XVIII, <ref target="file#12761">Nr. 2714</ref>) antwortete.</note> unicum (quod venia tua dixerim) Helvetiae ornamentum, me resalutasti et ad scribendum invitasti, inhumanum et ab omni mansuetudine alienum me facere existimarem, nisi eum animi candorem, quem propter humanitatis studia video mihi propensum, offitio aliquo vel literis studeam demereri.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Etsi indignus sim consuetudine et familiaritate tantorum virorum perfrui, tamen id non virtuti aut eruditioni aut ullis meritis meis tribuendum, sed humanitati, comitati et mansuetudini vestrae, quae in vobis prae aliis virtutibus elucent, acceptum referendum puto.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Siquidem verus studiorum fructus est iis esse moribus, quos omnes ament, eaque gloria praeditum, quae virtute comparata omnes homines in admirationem, studium atque emulationem sui invitet, rapiat et pertrahat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam ego istiusmodi viros, in quibus antiquae virtutis et integritatis vestigia expressa et elucere video, qualem profecto te in animo <pb type="edition" next="72"/> meo esse iudico, tanquam numen aliquod amplector, amo et veneror, atque declaratus sum re ipsa, ubi occasio aliqua tuae humanitati inserviendi data fuerit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam multa non habeo, quae scribam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nova ab hero<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Hieronymus Sailer; vgl. <hi>HBBW</hi> XVIII 351 und Anm. 3; 421 und Anm. 30.</note> petii, ut tibi communicaret, qui te quam offitiosissime salutat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Petit autem se excusatum haberi, qui rerum novarum nihil sibi nunc esse, quae vobis non sint notae.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ceterum <placeName ref="1113">Ulmenses</placeName> ab imperialibus civitatibus defecisse certum est,<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><placeName ref="1113">Ulm</placeName> leistete am 23. Dezember 1546 Kaiser Karl V. einen ersten Fußfall in <placeName ref="968">Schwäbisch Hall</placeName>. Dazu und zu den vorausgehenden Verhandlungen s. <hi>HBBW</hi> XVIII 396, Anm. 9; 400, Anm. 1. Als dann der Kaiser (aus <placeName ref="467">Heilbronn</placeName> kommend) am 21. Januar 1547 das <placeName ref="1113">Ulmer</placeName> Territorium (nämlich <placeName ref="395">Geislingen an</placeName> der Steige) erreicht hatte, leisteten die Gesandten <placeName ref="1113">Ulms</placeName> dem Kaiser erneut den Fußfall. Am 4. März huldigte die Stadt dem Kaiser; s. <hi>Rommel, <placeName ref="1113">Ulm</placeName></hi> 89. 91. Doch scheint es bereits am 25. Januar zu einer ersten Huldigung des <placeName ref="1113">Ulmer</placeName> Rats gegenüber dem Kaiser gekommen zu sein; vgl. <ref target="file#12820">Nr. 2771</ref>,41-45 und Anm. 33.</note> et a caesare<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Karl V.</note> his conditionibus in deditionem accepti sunt, ut iure iurando confirment, primo ne ullum unquam foedus cum quibuscunque ineant; secundo ut possessiones sacerdotum, praeter ius occupatas olim, illis integras restituant; tertio ut iugo papistico sese submittant<pb type="scan" next="64"/> vel sacerdotes et monachos recipiant; quarto ut auxilium adversus Turcas, si opus fuerit, mittant.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Diese Bedingungen entsprechen eher denjenigen, die Nicolas Perrenot, Herr von Granvelle, in den allerletzten Tagen von November 1546 in <placeName ref="607">Lauingen</placeName> der <placeName ref="1113">Ulmer</placeName> Gesandtschaft stellte. Danach erreichten die <placeName ref="1113">Ulmer</placeName>, dass wenigstens die Religionsfrage bei der Versöhnung mit dem Kaiser nicht erwähnt wurde, auch wenn sie die erwünschte schriftliche kaiserliche Zusicherung, dass man sie bei ihrer Religion belassen würde, nicht erwirken konnten; s. <hi>Egelhaaf</hi> 42-44, Nr. 40; <hi>Keim, <placeName ref="1113">Ulm</placeName></hi> 379. 383; <hi>Rommel, <placeName ref="1113">Ulm</placeName></hi> 77-80.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quae defectio quam periculosa sit reliquis imperii civitatibus, praesertim <placeName ref="70">Augustae</placeName>, futura, pro tua prudentia expende.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam si has conditiones detrectabunt, undique hostibus septi, pedem extra moenia collocare tutum non erit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>In der Vorlage</hi> Sin.</note> accipient, quanta piacula committent, quantum nefas in deum et homines parent?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid vero aliud expectandum sit quam nobilis Germaniae exitium,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. die von <placeName ref="70">Augsburg</placeName> an <placeName ref="1113">Ulm</placeName> am 22. Dezember 1546 gerichteten Vorwürfe; s. <hi>Keim,</hi> aaO, S. 385.</note> quam restauratio idololatriae, prophanatio sacrorum omnium,<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. Dan 11, 31; Mt 24, 15.</note> abusus sacramentorum, denique Christi abnegatio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quis est, qui dubitat?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="53">Antverpia</placeName> scribitur domino<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Sailer.</note> lantgravium<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Philipp von Hessen.</note> cum <persName ref="1140">Heinricho</persName>, duce Brunsvicense in vinculis retento,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11"><persName ref="1140">Heinrich</persName> d.J. von Braunschweig-Wolfenbüttel, der seit dem 21. Oktober 1545 vom Landgrafen gefangen gehalten wurde; s. <hi>HBBW</hi> XVI 26 und Anm. 107.</note> collocutum esse, inde se ad Mauritium ducem<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Moritz von Sachsen.</note> contulisse;<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Beide Nachrichten sind falsch. Allerdings war geplant, dass der Landgraf am 21. Dezember Moritz in Leipzig hätte treffen sollen; s. <hi>Moritz von Sachsen PK</hi> II/2 969, <ref target="file#11126">Nr. 1083</ref>; 975f, <ref target="file#11130">Nr. 1087</ref>.</note> item magnum pondus argenti colligi in Inferiori Germania et alteram partem annuorum censuum sacerdotum recidere ad restaurandum multo saevius bellum quam ante.<pb type="edition" next="73"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Christus suam ecclesiam inter mille pericula conservet, gubernet et liberet!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Calendis ianuarii 1547.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mathias Claudius, filiorum<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Bartholomäus und Anton.</note> Hie.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saileri paedagogus, amplitudini tuae studiosissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo clarissimoque viro d. Heinricho Bullingero, Tyguri ecclesiae dei a concionibus, domino suo et patrono colendissimo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tyguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>