<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-20-2989" n="13038">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian / [St. Gallen] AN Heinrich Bullinger, 12. August 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2989</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="page">417</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 351,40</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">
								[1] Beiliegend erhält Bullinger Kopien von Briefen, Akten und einem Bericht über die Eroberung und
								Unterdrückung der Stadt Prag sowie auch zahlreiche Belege für die arrogante, tyrannische Machtausübung [von
								König Ferdinand und dessen Bruder Kaiser Karl V.]. Möge Gott diese Tyrannei abstellen!
								</p>
								<p xml:id="regest2">
								[2] In einem der Dokumente<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Bullinger hatte es bereits von Ambrosius Blarer erhalten; s. <ref target="file#13030">Nr. 2981</ref>, <qv>fn17376-1</qv>. - Zu diesem vom Kaiser geplanten Bund s. <ref target="file#12976">Nr. 2927</ref>, <qv>fn17194-2</qv>; <ref target="file#12992">Nr. 2943</ref>, <qv>fn17208-1</qv>; <ref target="file#13002">Nr. 2953</ref>,<qv>zl17219-6</qv>; <ref target="file#13009">Nr. 2960</ref>, <qv>fn17225-2</qv>; <ref target="file#13020">Nr. 2971</ref>,<qv>zl17237-3</qv>; <ref target="file#13033">Nr. 2984</ref>,<qv>zl17249-8</qv>.<zfn>fn17253-1</zfn></note> wird Bullinger einen Entwurf zum geplanten [Schwäbischen] Bund finden.
								Sollte diesbezüglich dem König gewillfahrt und das Bündnis errichtet werden, begibt sich Deutschland in die
								Knechtschaft, wird seiner militärischen Macht beraubt und durch unzählige Ausgaben ausgelaugt. Die Pläne und
								Vorstöße dieser [Habsburger] müssen abgewehrt werden. Seitdem sie als Könige und Kaiser herrschen, haben sie
								stets Kriege geführt und sich arrogant benommen, als wären sie die künftigen Herrscher der ganzen Erde.
								Unter dem Vorwand der staatlichen Ordnung haben sie die armen Stände und Städte betrogen, denn es ging ihnen
								dabei nicht um das Recht, sondern um die Ausübung ihrer Tyrannei. Sie versprechen [den Bundesgenossen]
								Schutz, wo doch Deutschland nie besser verteidigt und beschirmt war als zur Zeit, als sie noch nicht an der
								Macht waren und für Verwirrung sorgten. Mit diesem Bund verfolgen sie das Ziel, jeden, der sich dem
								[Römischen] König oder dem Kaiser widersetzt, zum Feind Deutschlands zu erklären. Das Bündnis zielt
								hauptsächlich gegen den König von Frankreich und die Eidgenossen. Wenn diese keine klugen Maßnahmen dagegen
								ergreifen, werden sie zugrunde gerichtet!
								</p>
								<p xml:id="regest3">
								[3] All dies ist nur für Bullinger bestimmt. Vadian will nicht, dass sein Name damit in Verbindung gebracht
								wird. Bullinger darf jedoch alles, was er will, aus diesen Dokumenten abschreiben.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">In Zürich ZB, Ms A 43, 387-389, sind auf Zürcher Papier von einer unbekannten Hand unter dem Titel "1547 zuͦ Prag" Notizen zu den Ereignissen in Prag verzeichnet. Diese befinden sich in einer für Bullinger von der gleichen unbekannten Hand angelegten Nachrichtensammlung (S. 387-402), wo am Schluss (S. 402), in einem von Bullinger erstellten Inhaltsverzeichnis, das hier besprochene Stück mit der Angabe "Wie der Römisch König zu Prag gehandlet" angeführt wird. Allerdings erfährt man aus <ref target="file#13041">Nr. 2992</ref>, dass die in Ms A 43 aufbewahrten Auszüge über Prag nicht aus Vadians gesandter Aktensammlung stammen, sondern aus ähnlichen Dokumenten, die Bullinger bereits von anderen Freunden (darunter Blarer; s. oben <qv>fn17253-1</qv>) erhalten hatte.</note> Dabei soll er
								nur jeglichen darin vorkommenden Namen auslassen. Er kann dann seine Kopien zeigen, wem er möchte. Wichtig
								ist allerdings, dass Bullinger alles innerhalb von sechs Tagen mit einem zuverlässigen Boten zurückschickt.
								Derjenige [...], der Vadian diese Dokumente anvertraut hat, weiß nämlich nicht, dass sie nach Zürich
								versandt wurden, und Vadian möchte sie wieder zurückerstatten können.
								</p>
								<p xml:id="regest4">
								[4] Gruß.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vorliegender Brief wurde vom St. Galler Ratsherr Franziskus Studer übermittelt; s. <ref target="file#13040">Nr. 2991</ref>, <qv>fn17255-1</qv>.</note>
							</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>Vadian BW VI, S. 642f, Nr. 1553</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13038">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#3306" cert="high">
						<forename cert="high">Joachim</forename>
						<surname cert="high">Vadian</surname>
						<addName type="main">Vadian (von Watt), Joachim</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3306_Vadian_Joachim.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Joachim_Vadian"/>
					</persName>
					<place source="#474" cert="high">
						<settlement>St. Gallen</settlement>
						<district>St.Gallen</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.42391 9.37477</geo>
					</place>
					<date when="1547-08-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#13039"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#13037"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#13040"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#13032"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#13040"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#13032"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#13041"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#13008"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#13040"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#13032"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#13041"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#13033"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#13040"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#13032"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#13041"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#13033"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="13038/Autograph/00 E_II_351__fol__40_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="13038/Autograph/01 E_II_351__fol__40_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Habes hic, Bullingere, aliquot literarum et actorum exempla, praeterea et historiam Pragae urbis captae et oppressae et insolentissimę tyrannidis argumenta innumera, quam, utinam sistat dominus, ne grassatur amplius, et perdat etiam, subvertatque, ne duret amplius!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Leges vero in uno exemplo vaferrimam propositionem foederis pangendi, quod si ex nutu monarchae illius recipitur iciturque, servitutem serviet Germania non modo militiae robore omni, sed expensis etiam infinitis exhaurienda.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Parendum enim erit illorum consiliis insultibusque, qui ab eo die, quo regna imperiaque suscepta sunt, ad hanc usque horam bellis non caruerunt, adeo etiam elati animis, ut toti orbi praefuturi videantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illuditur autem miseris ordinibus et urbibus miserrimis publicae iustitiae praetextu, quae, ut vereor, non iustitia, sed tyrannis erit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Promittitur defensio, quasi vero unquam magis defensa tutaque et quieta Germania fuerit, quam quando iis capitibus caruit, quorum vaesania omnia conturbata et iam nunc sursum deorsum iacta sunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Denique tota qualitas negocii illo tendere videtur, ut Germaniam totam hostem habeant, qui vel caesaris<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Karl V.</note> vel regis<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Ferdinand I.</note> hostes sint futuri, nec in alios magis parari ista factio videtur quam in Gallum et Helvetios, qui et ipsi fatalem illam internecionem ferent, nisi sibi circumspectissime consuluerint.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed haec tibi scribo soli.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nollem enim nomen meum temere prodi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed l[iberum] erit tibi omnia describere, suppressis tamen nominibus, et tuis, quibusve voles, communicare.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sancte vero te oro, ut sextum intra diem omnia certo aliquo nuncio mittas ad me iterum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ignorat enim is, qui isthaec mihi concredidit, me quicquam isthuc misisse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Proinde carere me iis non sines, quibus mea mihi fides brevi redimenda est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 12. die augusti anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>