<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-20-3023"
	 n="13072">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer / Konstanz AN Heinrich Bullinger, 29. September 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bodenmann, Reinhard; Häfner, Yvonne; Steiniger, Judith</authority>
				<date>2021</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-18354-7</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=3023</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">20</biblScope>
				<biblScope type="page">502</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 357,253</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							[1] Aus Augsburg schrieb man, dass der französische Gesandte [Charles de Brissac] von Kaiser Karl V. mit
							1500 Kronen beschenkt und verabschiedet wurde und wieder nach Basel reitet. Bullinger möge ermitteln, ob das
							Verhältnis zwischen dem Kaiser und Frankreich wirklich so gut ist, wie behauptet.
							</p>
							<p xml:id="regest2">
							[2] Einem weiteren Bericht aus Augsburg zufolge soll der Kaiser unter dem Vorwand der Jagd nach München
							abgeritten sein. Der wahre Grund dafür sei seine Krankheit. Er gleiche einer lebenden Leiche. Seine Ärzte
							wissen nicht mehr ein noch aus und halten es für besser, wenn er in München anstatt in Augsburg stirbt,
							zumal man dann seinen Tod länger verheimlichen kann.
							</p>
							<p xml:id="regest3">
							[3] Es heißt, dass alle Kurfürsten, außer Moritz von Sachsen, die Suche nach einer Lösung in der
							Religionsangelegenheit dem Kaiser überlassen haben. Blarer wird bald erfahren, ob das stimmt.
							</p>
							<p xml:id="regest4">
							[4] Sein Schwager [Stephan Schäffer] schrieb aus Esslingen, dass am 19. September 700 für Augsburg
							bestimmte niederländische Reiter durch die Stadt ritten, eine weitere Truppe von Reitern in das Remstal und
							eine dritte nach Schwäbisch Hall und Dinkelsbühl zog. Alles sei für den Kaiser bestimmt. Auch sei immer
							wieder von einem Vorstoß des Kaisers gegen Konstanz und die Eidgenossenschaft die Rede. Dies wird auch aus
							anderen Briefen deutlich. Hoffentlich stimmt es nicht!
							</p>
							<p xml:id="regest5">
							[5] Einigen Konstanzern wurde brieflich mitgeteilt, dass in Böhmen neue Unruhen ausgebrochen seien. Selbst
							der Kaiser habe die von König Ferdinand verhängten Strafen als so grausam empfunden, dass er ihm
							diesbezüglich einen Brief geschrieben habe.
							</p>
							<p xml:id="regest6">
							[6] Martin Bucer berichtet von einer möglichen Überwinterung des Kaisers in Straßburg.
							</p>
							<p xml:id="regest7">
							[7] Blarer hat den Brief [<ref target="files.xml#13063">Nr. 3014</ref>], den Bullinger in seinem letzten Schreiben
							[<ref target="files.xml#13068">Nr. 3019</ref>] erwähnt hatte, noch nicht erhalten. Er weiß nicht, weshalb Johannes
							Gisling ihn noch nicht überbracht hat. Allerdings hat er auch nicht gehört, dass Gisling von Zürich wieder
							zurückgekehrt sei.
							</p>
							<p xml:id="regest8">
							[8] Blarer weiß nicht, was mit dem noch gefangen gehaltenen Spanier [...] geschehen soll. Soweit ihm
							bekannt ist, hat dieser, abgesehen von seinem waghalsigen Vergehen, nichts angestellt, das die Todesstrafe
							verdienen würde, was auch jener betont. Er schreibt seine Freveltat stets der Trunkenheit zu. Blarer hörte
							nur, dass Jakob Zorn mit vielen anderen herbeigelaufen sei. Von einer ruhmvollen tapferen Tat eines
							einzelnen Menschen hat er nie etwas vernommen. Er muss aber auch zugeben, sich nicht besonders für die
							Angelegenheit interessiert zu haben. Auch will er Jakob Zorn diese Tapferkeit nicht streitig machen, falls
							dieser als ein unbewaffneter Schweizer es tatsächlich wagte, einem bewaffneten und rasend schnell
							galoppierenden Spanier die Zügel zu entreißen!
							</p>
							<p xml:id="regest9">
							[9] Blarer dankt für die Abschrift der Auszüge aus dem langen Pasquill [...].<pb type="edition" next="502"/>
							Dieses ist auch in Konstanz vorhanden. Die Konstanzer sind wirklich zum Gespött ihrer Nachbarn geworden! Sie
							verdienen es allerdings, zumal sie das Evangelium nicht ernst genommen haben. Der Herr nehme diese Schande
							all denjenigen ab, die wieder zur Vernunft kommen!
							</p>
							<p xml:id="regest10">
							[10] Soeben, um die Zeit des Abendessens, traf ein anderer Brief Bullingers [nicht erhalten] mit der
							Verteidigungsrede [„Contra scandala ex bello infeliciter gesto oborta Apologia“] und der Beschreibung der
							Glarner Himmelserscheinung ein. Wie soll sich Blarer dafür bedanken? Gemäß Bullingers Wunsch wird er diese
							Unterlagen an Vadian weiterleiten, sobald er sie gelesen hat. Sollte ihm oder irgendeinem Kollegen eine
							Deutung der Vision zuteilwerden, wird er sie mitteilen. Hoffentlich ist diese Erscheinung ein gutes Omen!
							Bullinger soll für die Konstanzer beten.
							</p>
							<p xml:id="regest11">
							[11] Blarer schließt hier, denn er muss noch nach Augsburg und nach Isny schreiben.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title subtype="Gedruckt">Blarer BW II, S. 658–660, Nr. 1480</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende Übersetzung">
								<title subtype="Gedruckt">Blarer BW II, S. 658–660, Nr. 1480</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13072">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#392" cert="high">
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<surname cert="high">Blarer</surname>
						<addName type="main">Blarer (Blaurer), Ambrosius</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/wtf.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
					</persName>
					<location cert="low">
						<settlement ref="places.xml#257">Konstanz</settlement>
						<district ref="districts.xml#16">Baden-Württemberg</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>47.6633 9.1759</geo>
					</location>
					<date when="1547-09-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#13073"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#13071"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#13080"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#13070"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#13080"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#13070"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#13102"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#13068"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#13080"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#13070"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#13081"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#13069"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#13080"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#13070"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#13081"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#13069"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="50">Latein</language>
				<language ident="de" usage="50">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="13072/Autograph/00 E_II_357__fol__253_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="13072/Autograph/01 E_II_357__fol__253_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es wirt von Augspurg her geschriben, das die frantzösisch bottschaft<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Charles I. de Cossé, comte de Brissac (geb. 1505, gest. 1563), Großmeister der französischen Artillerie und Diplomat. Er war am 10. oder 11. August 1547 in Augsburg eingetroffen; s. <abbr>NBD</abbr> X 76. 79. Zusammen mit Charles de Marillac (der aber in den Quellen anscheinend eher selten erwähnt wird; s. etwa <abbr>NBD</abbr> X 77 mit Anm. 3) fungierte Brissac auf dem Augsburger Reichstag als eigentlicher französischer Gesandter; s. <abbr>PC</abbr> IV/1 721, Anm. 1 zu <ref target="files.xml#10677">Nr. 639</ref>. Allerdings war Brissac im August 1547 gesundheitlich angeschlagen (s. <abbr>NBD</abbr> X 82. 84. 94. 100), und seine Audienz beim Kaiser konnte erst am 8. September stattfinden (s. ebd., 103-105. 111). Am 17. September schrieb Kardinal Francesco Sfondrato aus Augsburg an Papst Paul III., dass Brissac zusammen mit dem "ambasciatore vecchio", dem alten Botschafter (gemeint ist damit zweifelsfrei Jacques de Ménages, s. nämlich ebd., S. 117; sowie <abbr>Venetianische Depeschen</abbr> II 343, <ref target="files.xml#10177">Nr. 146</ref>, unten: "ambassator vecchio") am Montag, 19. September, die Heimreise antreten würde (s. <abbr>NBD</abbr> X 117. 119), die dann aber erst einen Tag später, am Dienstag, 20. September, erfolgte (s. ebd., S. 119, Anm. 1; S. 121, Anm. 3). Zum Inhalt der Verhandlungen mit dem Kaiser, die für Brissac nicht ganz zufriedenstellend verliefen, s. <abbr>NBD</abbr> X 119, Anm. 1, und 121, Anm. 1; <abbr>Druffel, BA</abbr> I 69, Anm. 1; <abbr>Venetianische Depeschen</abbr> II 343-347, <ref target="files.xml#10177">Nr. 146</ref>; 350f, <ref target="files.xml#10179">Nr. 148</ref>, u.ö.<zfn>fn17291-6</zfn></note> vom kaiser<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Karl V.</note> gantz wol abgefertiget worden und mitt 1500 cronen verehret, darnach widerum uff Basel verrytten seye.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Lieber, macht kuntschafft daruff, ob doch alls<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">so; s. <abbr>SI</abbr> I 198.</note> guͦt ainikait zwyschen kaiser und Frantzosen seye, wie man fuͤrgibt.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="#regest2">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Man schreibt ouch von Augspurg, das der kaiser uff Mönichen<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">München. - Siehe schon <ref target="files.xml#13066">Nr. 3017</ref>,<qv>zl17285-2</qv>. - Dass es dem Kaiser (wie hier erwähnt) vornehmlich um seine Gesundheit ging, ist in <abbr>RTA-JR</abbr> XVIII/1 821 (bei Anm. 1) bezeugt.</note> verritten seye under dem schein, alls ob er jagen welle.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Man habs aber darfuͤr<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Man habs darfuͤr: Man ist der Meinung; s. <abbr>SI</abbr> II 883.</note>, das er kranckhait halber sich dahein hab fuͤren lassen, dann er seche gar kainem lebendigen menschen gleych: seye nichts dann <foreign xml:lang="la">vivum cadaver,<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. <ref target="files.xml#12921">Nr. 2872</ref>,<qv>zl17139-6</qv>; <ref target="files.xml#12992">Nr. 2943</ref>,<qv>zl17208-7</qv>; <ref target="files.xml#13003">Nr. 2954</ref>,<qv>zl17220-12</qv>. <qv>zl17220-13</qv>.<zfn>fn17291-8</zfn></note></foreign> und die ärtzt<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Namen der Ärzte Karls V. während des Schmalkaldischen Krieges und des Augsburger Reichstags 1547/48 sind verzeichnet bei <abbr>Mameranus, Fam.</abbr> 21. An der Spitze stehen Cornelius Baersdorp und Andreas Vesalius.</note> gar an im verzagt; habind aber darfuͤr, besser sein, er sterbe zuͦ Mynch<pb type="edition" next="503"/> en dann zuͦ Augspurg, us vyl ursachen, sonderlich aber, das es lenger möge verschwigen sein.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="#regest3">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die churfürsten all sollen kai[serlicher] m[ajesta]t die religionsach haimgestellt haben,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Siehe dazu schon <ref target="files.xml#13066">Nr. 3017</ref>, <qv>fn17285-3</qv>, und vgl. auch das Votenprotokoll des Kurfürstenrats in <abbr>RTA-JR</abbr> XVIII/1, bes. S. 376-378, unter dem 28. September.<zfn>fn17291-7</zfn></note> aussgenommen hertzog Morytz.<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Die Räte von Moritz von Sachsen forderten die Zulassung der augsburgischen Konfessionsverwandten zum Konzil sowie die Unterordnung des Papstes unter das Konzil, das vom Kaiser als "götlich, christlich concilium in teutscher nation anzustellen" sei; s. <abbr>RTA-JR</abbr> XVIII/1 377.<zfn>fn17291-9</zfn></note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der wells nitt thain.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">tun.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Aber was daran seye, wyll ich in kurtzen tagen wol gewar werden.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="#regest4">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">So schribt mir mein schwager<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Stephan Schäffer. Er war von 1532 bis zu seinem Tod 1549 Prädikant in Esslingen (s. <abbr>Pf-BadenWürtt</abbr> III 4; 90, <ref target="files.xml#10378">Nr. 346</ref>) "bei den Barfüßern" (s. <abbr>Blarer BW</abbr> I 389, Anm. 4), also an der Georgskirche; s. Beschreibung des Oberamts Eßlingen, hg. v. dem Königlichen statistisch-topographischen Bureau, Stuttgart und Tübingen 1845, S. 102. Er war mit Sophia, einer ehemaligen Nonne des Klara-Klosters Esslingen und Schwester (oder Halbschwester?) von Blarers Gattin Katharina, geb. Ryff, verheiratet; s. <abbr>Blarer BW</abbr> I 481, Anm. 5.</note> von Esslingen, das uff 19. septembers ob<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">mehr als.</note> 700 niderlendische pferdt durch Esslingen uff Augspurg, dessgleichen ain anderer hauff niderlendischer pferdt das Ramstal<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Das Remstal, östlich von Stuttgart.</note> hinuff zogen seyen und noch ain hauff fuͤr<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">in Richtung.</note> Hall<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Schwäbisch Hall.</note> und Dinckelspyel<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Dinkelsbühl.</note>, all dem kaiser zuͦ.<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <ref target="files.xml#13070">Nr. 3021</ref>,<qv>zl17289-5</qv> (einige tausend Pferde); <abbr>PC</abbr> IV/2 767, <ref target="files.xml#10708">Nr. 670</ref> (800 Pferde).<zfn>fn17291-3</zfn></note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und seye fuͤr und fuͤr<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">fuͤr und fuͤr: immer wieder.</note> das geschray bey inen, der kaiser welle Costentz sampt den Schweytzern überziechen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das schreibt man unß ouch von andern orten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Aber wir hoffend gentzlich zuͦ gott, es seye nichts daran.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Amen!</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="#regest5">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es ist ettlichen auch hieher geschriben worden, das in Behem<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Böhmen. - Vgl. <ref target="files.xml#13069">Nr. 3020</ref>,<qv>zl17288-6</qv>: Ein falsches Gerücht; s. <ref target="files.xml#13068">Nr. 3019</ref>, <qv>fn17287-1</qv>.</note> neuw uffruͦr seie, und der könig<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Ferdinand I.</note> alls grausam gehandelt, das der kaiser selbs ain treffelich missfallen darab gehapt und ime desshalb geschriben hab.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="#regest6">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">So hat mir B[ucerus] verruckter tag<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">verruckter tag: vor kurzem; s. <abbr>SI</abbr> VI 856.</note> von Strassburg geschriben<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Bucers Brief ist nicht bekannt.</note>, es welle die sag sein und darfuͤr gehalten werden, der kaiser welle by inen winteren.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. die in <ref target="files.xml#13058">Nr. 3009</ref>, <qv>fn17276-1</qv>, angeführten Stellen.</note></s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="#regest7">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuas<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Bullingers Brief <ref target="files.xml#13063">Nr. 3014</ref> vom 16. September. - Siehe Weiteres dazu in <ref target="files.xml#13086">Nr. 3037</ref>,<qv>zl17306-1</qv>.</note>, de quibus mentionem facis in proximis literis<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">In Bullingers Brief <ref target="files.xml#13068">Nr. 3019</ref>,<qv>zl17287-4</qv>, vom 22. September.</note>, nondum accepi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid Ioannem Gyslingerum<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Johannes Gisling, der problematische junge Pfarrer in Langrickenbach, Thurgau (s. zu diesem <abbr>HBBW</abbr> XIX Reg.), dem übrigens der hier von Blarer vermisste Brief anvertraut worden war; s. <ref target="files.xml#13086">Nr. 3037</ref>,<qv>zl17306-1</qv>. - Gisling wurde offensichtlich auf Martin Möttelis Wunsch hin (<ref target="files.xml#12977">Nr. 2928</ref>) in Zürich examiniert.<zfn>fn17291-11</zfn></note> remoretur, quominus reddat, plane ignoro, quamquam etiam, num istinc rursus redierit, nondum a quoquam accepi.<pb type="edition" next="504"/></s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="#regest8">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hispanus ille<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Der unbekannte Spanier, der durch Konstanz geritten war und den Jakob Zorn aufzuhalten versucht hatte; s. <ref target="files.xml#13063">Nr. 3014</ref>,<qv>zl17282-1</qv>; <ref target="files.xml#13068">Nr. 3019</ref>,<qv>zl17287-1</qv>.</note> adhuc in vincula coniectus detinetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid de illo futurum sit, nescio, nec audio extra audax istud facinus, quicquam morte dignum (quod fassus sit)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> designasse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quicquid vero hic peccavit, in temulentiam constantissime reiicit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iacobum Zornium accipio cum multis aliis accurrisse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De singulari vero hominis strenuitate et digno gloria facto nihil audio, tametsi non valde diligenter, ut istuc rescirem, laboraverim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non invidebo autem bono Iacobo <ptr target="#fnb" type="footnote" n="b"/>hanc fortitudinis laudem<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Am Rande nachgetragen.</hi></note>, si inermis Helvetius armatum Hispanum et equo incitatissimo vectum transversum rapere ausus est.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="#regest9">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pro fragmentis illis ex prolixo, quem habemus, pasquino<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Welches Pasquill hier gemeint ist, bleibt offen. - In dem aus ca. 70 Versen bestehenden "Pasquillus Germanicolatinus" (s. dazu <ref target="files.xml#13027">Nr. 2978</ref>, <qv>fn17244-5</qv>) sind die Protestanten im Allgemeinen, nicht aber die Konstanzer im Besonderen in Frage gestellt. Das Gleiche gilt für die etwa 1000 Verse umfassende Schrift De bello Germanico Liber (<abbr>VD16</abbr> P1110f) des Johannes Pedioneus, die Ende Juli oder Anfang August in Ingolstadt erschienen war (die darin an Johann Jakob Fugger gerichtete Widmungsvorrede datiert vom 27. Juli 1547).<zfn>fn17291-10</zfn></note> descriptis maximas tibi gratias agimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vere facti sumus oprobrium vicinis nostris, subsannatio et illusio his, qui in circuitu nostro sunt.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Ps 79 (Vulg. 78), 4.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed ita meritum est nostrum, qui etiam verum et serium Christi evangelium pro ludo habuimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus auferat a nobis mature resipiscentibus opprobrium nostrum!</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="#regest10">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam sub cenam redduntur alię literę tuę<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Ein nicht erhaltener Brief Bullingers, dem die zwei hier unten angeführten Dokumente beigelegt waren, und der vermutlich nach Bullingers Brief <ref target="files.xml#13068">Nr. 3019</ref> vom 22. September (den Blarer bereits erhalten hatte; s. oben Z. <qv>zl17291-8</qv>) und kurz vor dem vorliegenden Brief verfasst worden sein wird.<zfn>fn17291-5</zfn></note> cum oratione apologetica<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Aus <ref target="files.xml#13078">Nr. 3029</ref>,<qv>zl17298-2</qv> (Georg Frölich), <ref target="files.xml#13080">Nr. 3031</ref>,<qv>zl17300-1</qv> (Blarer), und <ref target="files.xml#13107">Nr. 3058</ref>,[1] (Vadian), geht deutlich hervor, dass Bullinger Verfasser dieser Abhandlung war. Ein entsprechender Druck aus den Jahren 1547 oder 1548 gibt es aber nicht. Somit wird es sich um eine handschriftliche Abhandlung gehandelt haben. Die "Brevis institutio" von Januar 1547 kommt hier nicht infrage, da Bullinger sie bereits zur Begutachtung an Blarer und Vadian gesandt hatte; s. die in <abbr>HBBW</abbr> XIX 477 angeführten Stellen. Aus den drei oben erwähnten Briefen, in denen deren Verfasser sich zur "Apologia" äußern, wird deutlich, dass diese den Gläubigen half, keinen Anstoß am Erfolg des Feindes zu nehmen (so Frölich), dass sie für ein breites Publikum zugänglich war und wichtige Themen ansprach (so Vadian), dass sie die Wichtigkeit der Bibel und der alten christlichen Geschichtsbücher hervorhob, zumal diese sich eignen, den in den letzten Zeiten lebenden Gotteskindern Mut und Ausdauer einzuflößen (so Blarer). Demzufolge ist hier nicht von der auf Deutsch verfassten Abhandlung die Rede, die Bullinger anlässlich des Besuchs von Georg von Württemberg in Zürich über die Frage, ob Judas beim ersten Abendmahl des Leibes und Blutes Christi teilhaftig wurde oder nicht (s. dazu <ref target="files.xml#13097">Nr. 3048</ref>, <qv>fn17317-1</qv>), verfasst hatte, sondern von der Schrift "Contra scandala ex bello nuper in Germania ab Evangelico foedere infeliciter gesto oborta apologia" (Zürich ZB, Ms F 95, 182-195), über die man durch eine auf ihrer Titelseite angebrachten Angabe erfährt, dass sie am 12. September als Rede vor einer (wohl im Großmünster) versammelten Gemeinde vorgetragen wurde. Da der 11. September (Namenstag der Zürcher Stadtheiligen Felix und Regula) 1547 ein Sonntag war, ist es offenbar, dass die für diesen Tag vorgesehene übliche Rede auf den Tag danach verlegt worden war.<zfn>fn17291-2</zfn></note> et visione illa Glareana<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Gemeint ist der in Zürich von Augustin Fries erstellte Einblattdruck, auf dem die im Glarnerland beobachtete Himmelserscheinung ohne jeglichen Begleittext bildlich dargestellt wurde; s. dazu <ref target="files.xml#13033">Nr. 2984</ref>, <qv>fn17249-2</qv>.</note>, pro quibus non satis tibi gratiarum agere unquam <pb type="edition" next="505"/> potero.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego Vadiano nostro lecta mox, ut petis, misero.<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Die Weiterleitung von Bullingers "Contra scandala ... oborta apologia" an Vadian erfolgte am 2. Oktober; s. <ref target="files.xml#13080">Nr. 3031</ref>,<qv>zl17300-1</qv>. - Nach dem 4. Oktober, wenn nicht erst kurz vor dem 13. Oktober, sandte Blarer den Einblattdruck mit der Himmelserscheinung an Vadian weiter; s. <ref target="files.xml#13080">Nr. 3031</ref>,<qv>zl17300-2</qv>; <ref target="files.xml#13089">Nr. 3040</ref>,<qv>zl17309-2</qv>. Dieser wiederum ließ das Dokument Martin Frecht mit der Bitte zukommen, eine Deutung der Vision zu wagen (was Letzterer am 10. November abschlug); s. <abbr>Vadian BW</abbr> VI 672.<zfn>fn17291-4</zfn></note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quodsi vel mihi vel cuiquam ex nostris interpretatio quępiam visionis illius revelata fuerit, haud te celabo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam boni aliquid ista nobis portendant!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="#regest11">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scribendum nunc Augustam et Isnam est,<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Solche Briefe sind nicht erhalten.</note> ut nihil praeterea addere iis possim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">29. septembris 1547.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo pietate doctrinaque viro d. Heinricho Bullingero, Tigurinorum episcopo syncaerissimo, domino et fratri suo colendissimo.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>