<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Beilage_TUSTEP-0-21285"
	 n="1484">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] AN Johannes Calvin / [Genf], 27. November 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">2671</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 337,415</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ultimus beatae vitae finis est ut homines perveniant ad Deum et sint eius filii, utque sit Deus omnia in omnibus.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">C.O. XIV, S. 209ff, Nr. 1559</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title subtype="Literatur">Fritz Blanke, Calvins Urteile über Zwingli, Zwa XI 80</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1484">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="low">
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<note type="Person">Bullingers Aphorismen: De praedestinatione</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<date when="1551-11-27" cert="low"><note>Beilage zum Brief an J. Calvin [27. Nov. 1551] (= ID 1482)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#540" cert="high">
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<surname cert="high">Calvin</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/540_Calvin_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Calvin"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#167">Genf</settlement>
						<district ref="districts.xml#52">Genève</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>46.20222 6.14569</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#1485"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#1483"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#1489"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#1482"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#1489"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#1482"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#1540"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#1438"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#1485"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#1482"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#1540"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#1438"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#1485"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#1482"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#1540"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#1438"/>
					<ref type="child" target="files.xml#1482"/>
					<ref type="parent" target="files.xml#1482"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="1484/Autograph/00 E_II_337__fol__415_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="1484/Autograph/01 E_II_337__fol__415_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="1484/Autograph/02 E_II_337__fol__416_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="1484/Autograph/03 E_II_337__fol__416_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bullingeri aphorismi de praedestinatione.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">De causis humanę salutis et damnationis aphorismi ex consensione in re sacramentaria ministrorum ecclesię Tiguirnę et Genevensis.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ultimus beatae vitae finis est ut homines perveniant ad deum et sint eius filii, utque sit deus omnia in omnibus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ad deum autem pervenitur per solum Christum, qui est finis legis et cuius cognitio totam in se evangelii summam procul dubio comprehendit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is enim carnem nostram induit, ut iure adoptionis id quod natura proprium habebat nobis communicaret.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Siquidem solo beneficio mortis eius reconciliamur deo, spiritu renovamur in vitae sanctitatem, iustitiam denique ac salutem consequimur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod fit dum fide inserti in corpus Christi, idque spiritus sancti virtute, primum iusti censemur gratuita iustitię imputatione, deinde regeneramur in novam vitam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quo reformati in imaginem patris coelestis veteri homini renunciamus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Neque vero Christus servator suam in nos vitam diffundit et effectus huiusmodi profert in nobis, nisi caput nostrum sit, et in eius corpus coalescamus et unum efficiamur in ipso.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Atque haec est spriritualis communicatio quam habemus cum filio dei, dum spiritu suo in nobis habitans facit credentes omnes omnium quę in ipso resident bonorum compotes.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cuius equidem communionis testificandę causa tam evangelii praedicatio instituta est, quam sacramentorum, baptismi sacri sacręque coenę usus commendatus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quę mortem Christi servatoris omniaque beneficia in memoriam hominibus revocant, et quod ore dei pronunciatum est quasi sigilla confirmant et sanciunt, et incitant ad gratiarum actionem, suntque fidei ac pię vitae exercitia.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Denique syngrapha sunt et notae atque tesserae obligantes ad christianam professionem atque societatem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Soli tamen deo totum salutis nostrae opus acceptum ferre debemus, qui spiritu suo agit efficaciter ubi visum est, ipseque Christus intus agens hominem sui participem facit: ut organa, verbum nimirum et sacramenta, quę deus adhibet tanquam adminicula, nihil sint profutura nisi deus in solidum efficiat omnia quae ad salutem hominis spectant.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Porro sedulo docemus, deum non promiscue vim suam exercere in omnibus qui sacramenta et verbum externum recipiunt, sed tantum in electis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam quemadmodum non alios in fidem illuminat quam quos praeordinavit ad vitam, ita arcana spiritus sui virtute efficit ut percipiant electi quod offerunt sacramenta et verbum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quum enim reprobis peraeque ut electis administrentur signa, veritas signorum ad electos solos pervenit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quae dicta sane de praedestinatione, electione et reprobatione, quae sunt actiones sanctissimę voluntatis dei, ut hic in salutis negotio nihil dubium et ambiguum relinquatur, sic accipio:</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Deus pater omnium philantropos, et idem in omnes citra personę respectum, vult omnes homines salvos fieri et ad cognitionem veritatis pervenire.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Estque consilium dei opt. max. aeternum, beare, iustificare et sanctificare homines, condonatis peccatis in solo mediatore Iesu Christo filio unigenito, ex mera gratia, propter ipsum filium, qui homo factus et passus et mortuus expiavit peccatum totius mundi, per fidem in nomen Iesu, non per meritum vel opera quę ipse homo facit: damnare autem incredulos ob ipsorum peccatum et culpam, quia non receperunt servatorem exhibitum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quam fidem etiam donat ipse pater coelestis, ne quis coram deo glorietur, sui filii dilectissimi respectu.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sinit etiam fideles aerumnis variis exerceri, ut Iob, ad salutem ipsorum et sui nominis gloriam, nec tamen sinit tentari ultra id quod ferre possunt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fidei autem animis hominum inserendę et alendę et conservandę solus sapiens et bonus deus verbum suum in libris sacris comprehensum destinavit, itemque sacramenta et totum ministerium ecclesiae.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Unde quicunque homines servantur mera domini dei servatoris nostri gratia servantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Qui vero pereunt non fatali necessitate adacti pereunt, sed quod libero suae voluntatis proprię arbitrio gratiam dei patris munificentissimi in filio oblatam respuerunt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod si charissimi fratres nostri, m. Ioannes Calvinus et Hieronymus N. et alii, hoc sentiunt, re ipsa conveniunt inter [se] et nobiscum, qui consensionem hanc retinemus bona fide, et cum aliis orthodoxis atque catholicis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Estque in verbis duntaxat pugna, quam ut ocyssime deponant iubet Christus et sanctorum omnium chorus, communis salus et ecclesiae christianę tempora difficilima.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>