<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-0-18142" n="173">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer] / Konstanz AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 27. Juni 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="page">942</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 357,273</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ewer schreiben empfangen, bedanck mich des christlichen vermanens, helffend mitt hertz und ernst den herrn bitten und solichen gaist</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW II, S. 714ff R.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Polit. Correspondenz Strassburg IV 2, 1011</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 67,59</idno>
						<repository ref="archive#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/173">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#392" cert="low">
						<forename cert="low">Ambrosius</forename>
						<surname cert="low">Blarer</surname>
						<addName type="main">Blarer (Blaurer), Ambrosius</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/wtf.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
					</persName>
					<place source="#257" cert="low">
						<settlement>Konstanz</settlement>
						<district>Baden-Württemberg</district>
						<country>Deutschland</country>
						<geo>47.6633 9.1759</geo>
					</place>
					<date when="1548-06-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<place source="#587" cert="high">
						<settlement>Zürich</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</place>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#174"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#172"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#182"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#156"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#182"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#156"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#311"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#13134"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#182"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#156"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#174"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#170"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#182"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#156"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#174"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#170"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="38">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="62">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="173/Autograph/00 E_II_357__S__273_.tif" n="1"/>
		<graphic url="173/Autograph/01 E_II_357__S__274_.tif" n="2"/>
		<graphic url="173/Autograph/02 E_II_357__fol__275_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="173/Autograph/03 E_II_357__fol__275_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto">In hochster yl.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ewer schreiben empfangen, bedanck mich des christlichen vermanens; helffend mitt hertz und ernst den herren bitten umb solichen gaist, der alles gern lyden und tragen welle um sinen willen, alls ich mich dann gentzlich wol getröst, er werd in grossem creutz vyl und gross crafft und sterck in unser schwachait erzögen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sonst wisst ir wol, wie vulgus gesinnet ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto">Schertle, sag ich, hab im selbs ubel thon.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Kaiser hat im yetz zuͦ Augspurg seinen gehaimsten knecht gefangen, by dem er alles erfaren mag.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ist zuͦ besorgen, im werde nitt vyl mehr fuͤr sein Fuͦrtenbach.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Lasst er sich dann yetzund wider den Anglum bruchen, forcht ich ubel, er habe seinem gluck schon an boden gesechen.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Magnus ille vir, de quo scribis, etiamsi ter maximus sit, vana tamen scripsit, quod ad Bucerum nostrum attinet, qui millies, non dubito, excarnificabitur citius, quam ut istam execrandam turpitudinem admittat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed quam verum hoc sit, res ipsa propediem docebit.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Lindavienses quemadmodum etiam Memingenses suos ad C[aesarem] legatos abmandarunt, quibus ingenue fatentur se a suę fidei confessione discedere haudquaquam posse; alię nonnullę urbes, priusquam istuc indicarent, libellum supplicem C[aesari] exhibendum existimarunt, quo tamen nihil aliud nisi maiorem C[aesaris] indignationem impetrarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid porro futurum sit, in horas expectabimus ut a nostris audiamus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego nihil prorsus ambigo, quin omnem semel conatuum suorum successum perditurus sit C[aesar], postquam vim adferre cęlesti numini non veretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Reutlingenses exceptis de plebe paucissimis et novem viris utriusque senatus omnes infelix illud Interim ipsi multo infeliciores receperunt.<note type="margin">dazu a.R.: "Nunc autem quidam scribit illos falso circumventos nunc prorsus priori sententię reclamare, quod utinam vere scribatur!"</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Esselingiacenses etiamnum deliberant, multum tamen infracti, ut periculum sit, si secundo urserit imperator, et ipsos recepturos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ravenspurgenses eiusmodi tenentur angustiis, ut nihil supra; adeo abbas ille, excrementum nostrę familię, alia ex aliis negocia illis facessit et oleum addit camino alioqui plus satis ardenti.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Repurgata templa rursum conspurcare et sacrificos restituere coguntur; forte etiam nullus erit reliquus nec locus nec evangelus Christi verbo predicando destinatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam Schnepfii literas accipio, qui inter cętera sic scribit: "Principem meum non dubito constanter confessurum Christum, etiamsi futurum esset, ut vi obtruderetur pontificia idolomania ducatui.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De libro C[aesaris] iam ista verba ad me Philippus: "Et iam", inquit, "accedit nova <foreign xml:lang="el"/> magnarum confusionum aut etiam bellorum, publicatio libri imperatorii de doctrina, in quo partim sophismata continentur, partim manifesta confirmatio pravorum cultuum.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scias, "inquit, "dei beneficio in ecclesia nostra adhuc sonare verbum evangelii et nos de libro illo sententiam nostram deo iuvante modeste et graviter ędituros esse idque fieri a bonis et doctis viris aliis, etiamsi ego interceptus aut oppressus fuero."</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Adiecit in epistola hoc: "Parthenope [übergeschr. "Magdeburg] nondum impetravit pacem."</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hactenus Philippus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verbum hoc plane indicat aliam hanc fore sententiam, quam illa fuit, quam non ędendam, sed Mauricio in aurem insusurrandam putavit<note type="margin">a.R.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Post multa sic Schnepfius: "Reutlingia ab aliquibus impostoribus fere aliquid passa fuisset, quamquam ne de ipsa quidem certi adhuc aliquid habeo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Multis civibus illic impositum est mendacio calumniosissimo, quo quidam <foreign xml:lang="el"/> ministrorum Reutlingensium defectione falso conficta quosdam civium fere everterant; sed patefactum est mendacium, et novit tota civitas se mendaciis circumventam esse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque spero istam calumniam aliquando in autorum capita redundaturam, ni resipiscant, quod illis ex animo opto."</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hec Schnepfius, quibus verbis refocillavit nonnihil ęgrum animum, in quem ex altero nuncio Esselingiaco allato incidi, praesertim quum illius epistola biduo post alteram data, praeterea Reutlinga minus a Tubinga quam Esselingiaco distet, ut certiora Tubingenses quam Esselingiacenses de illa cognoscere possint.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto">Yetz kompt schriben von unsern gesandten; vernym wol, das es spytzig und gantz sorgklich steht allenthalb; waiß aigentlich nitt, wie es unserhalb ist, dann das man blipt uff den vorigen articuln und will in gar kurtzem antwurt haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto">Kaiser ylt treffelich mitt yederman, allain mitt Strassburg thuͦt er gar gemach.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gen Nuͤrenberg hat er den von Lier und doctor Hasen abgefertiget, und sind der zwayer churfursten Brandenburg und Pfaltz räth ouch mitt geritten; wellend all des Interims halber mitt rath und gemaind handlen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der allmechtig gott geb allenthalb gnad und sterck, das doch etwar trüw beleyb!</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die von Hall habend sich gewidert; hat inn der kaiser glich das volck, das zuͦ Halbronn gewesen, in die statt gelegt und sy gedrungen, das sy haben angenommen, dessglichen die von Halbron.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto">Bibrach und Reutlingen sollen ouch fast hinüber sein.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Augspurg hat ain antwurt geben; der will der kaiser nitt benuͤgig sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ulm hanget ouch noch, dessglichen ander stett; aber k[aiser] tringt und ylt hefftig.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gott erbarm sich der sinen!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es ist die zeyt der prob und leuterung.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus purgabit aream suam<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. Lk 3, 17.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ach er geb gnad und duldt, das wir doch ain herrlichen stand thuͤen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Kan euch dißmal nitt mehr schriben.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es sind so vyl geschefft und so vyl ze schriben und ze thain, das ich wol vyl hend und köpff bedorfft.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Bettend, bettend, bettend fuͤr unß, lasst nitt nach; dann diß creutz wurt manch seltzsam ay usbruͦten, da man vor wenig gewisst, was darinn gesteckt.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="de" type="auto">Datum in groster yl 27. iunii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>