<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Verweis" n="1772">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / s.l. AN s.n. / s.l., s.d.</title>
			</titleStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="" xml:lang="">
					<msIdentifier/>
					<physDesc/>
					<msContents/>
					<additional>
						<note type="Allgemein">Datierung: 1. Gegen Ende eines Jahres (Ankündigung der Neujahrsgeschenke). 2. An einem Samstag. An einem Samstag auch versah JB Maschwanden. Er erwähnt noch nichts vom Tod des dortigen Pfarrers, doch muss dieser sein Amt nicht mehr ausüben können. 3. Einen Pfarrerwechsel im Dezember gab es zu JB's Lebzeiten in Maschwanden nur 1552. (vgl. E I 30.70)* HB's Fürschlag gen Maschwanden datiert vom Donnerstag, den 8. Dez. 1552 (ZSA, E I 30.76, Nr. 7). Dreiervorschlag für den verstorbenen Severin Falb; daraus wählt am (Samstag), den 10. Dezember der Zürcher Rat Heinrich Dickenmann. Da der Fürschlag sicher bald nach Falbs Tod gemacht wurde (weil Maschwanden am Anstoss) und da Dickenmann bestimmt schon am Sonntag den 11. Dezember 1552 in Maschwanden predigte, kommt am ehesten der Samstag, den 3. Dezember 1552, als Briefdatum und als Tag, an welchem JB Maschwanden versah, in Frage. * Von den Pfarrerwechseln 1542 (von J. von Gachnang zu Jakob Kern) und 1546 (von U. Röyst zu S. Falb) gibt es keine Fürschläge und damit kein Datum. Die durch Fürschläge genau datierbaren Pfarrerwechsel in Maschwanden erfolgten sonst im Sommer E I 30, 76 / E I 30, 44 (J. Kern und Finkenthal) U. Röyst wurst am 24. Nov. 1546 (bestätigt 1. Dez. 1546) nach Turbenthal-Wila vorgeschlagen und gewählt (E I 30, 124 Nr. 19) Da ein Datum möglichst spät im Jahr gelten soll, hat 1552 grössere Wahrscheinlichkeit als 1546. Die rasche Ermüdung JB's spricht auch eher für die spätere Datierung. Die Angaben über Pfarrerwechsel in Maschwanden sind z.T. falsch: siehe Anm. zu Joachim Gachnang in HBBW VI.</note>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1772">
				<correspAction type="sent">
					<date notBefore="1504-01-01" notAfter="1575-12-12" cert="low"><note>Rückseite zu: 1552 Dezember 3. (= ID 1771)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file1778"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file1759"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1778"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file1759"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1778"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file1759"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1778"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file1759"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1778"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file1759"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file1778"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file1759"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1778"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file1759"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file1778"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file1759"/>
					<ref type="child" target="file1771"/>
					<ref type="parent" target="file1771"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage/>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="">
		<body>
		</body>
	</text>
</TEI>