<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-0-23057" n="1853">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jakob Rüeger / [Schaffhausen] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 20. April 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="page">3106</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 362,15</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Arbitror plane idem meis contigisse scriptis ad te, quod nuper tu conquerebaris de tuis, amissas videlicet</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 79,86</idno>
						<repository ref="archive#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1853">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#2757" cert="high">
						<forename cert="high">Jakob</forename>
						<surname cert="high">Rüeger</surname>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Jakob_R%C3%BCeger"/>
					</persName>
					<place source="#441" cert="high">
						<settlement>Schaffhausen</settlement>
						<district>Schaffhausen</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.69732 8.63493</geo>
					</place>
					<date when="1553-04-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<place source="#587" cert="high">
						<settlement>Zürich</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</place>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#1854"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#1852"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#2122"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#1814"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#2122"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#1814"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#4455"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#2122"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#1814"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#1868"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#1850"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2122"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#1814"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#1868"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#1850"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Arbitror plane (vir doctissime) idem meis contigisse scriptis ad te, quod nuper tu conquerebaris de tuis, amissas videlicet tibique non esse redditas, eo quod inde nihil certi percipere potuerim; sed non multum refert; nihil etenim scripseram quam literas tuas principi Georgio Wirtenbergensi scriptas, quamprimum fieri poterat, summaque diligentia esse curatas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quodsi ipse distulerit responsum, qua ex causa id fiat, me latet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rerum novarum, quas tum scribere nullas habebam, neque nunc habeo, utpote qui abs te talia expecto, cui significantur multa et varia per scripta praestantium et doctorum virorum, et nisi molestum fuerit, pro tua te rogo humanitate, si quae intellexeris de tumultu illo bellico in toto imperio pene, me de eo certiorem facias, quodnam et principum et civitatum sit propositum in conscribendis tantis militum copiis, quid item sit sperandum de expeditione Gallica, quae relicta Metensium civitate regionem Pedemontanam petit; existimo id, quod dudum ad me scripseras, eventurum, Italiam videlicet gravissima bella habituram.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et fama est apud nos principem illum de Gysen magno equitatu per Tigurum esse migraturum; verum illud sit necne, quando item speretur eius adventus, cognoscere maxime cuperem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interim quacunque ego in re tibi mea opera quid gratificar possum, libentissimum me habebis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iacobum Cellarium filium d. Fridolini in Rümlingen, licet episcopus Constantiensis elegerit, ut sit minister ecclesiae Rüdlingensis et successor Finsleri, magistratus tamen noster eum recipere absque literis vestris commendati[ti]is noluit; rumor enim ad aures nostratium pervenit eum esse hominem temulentum, percussorem et nescio quae alia, bis a vobis ob peccata stipendio privatum, promotum item ad hanc conditionem per homines impiissimos, cognatos quosdam nimirum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ecclesiae ergo eius non fore ministrum talem, qualem necessitas requirit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Velimus ergo tale testimonium ipsum recipere et afferre, ne, si quid post ab ipso peccetur, nobis et imputetur et exprobretur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">quod monere nostrates non potueritis de Iacobo, qualis videlicet fuerit quidque de illo vestro iudicio sperandum; si enim<note type="margin">a.R.: ennim</note> nimium tribuetur ei in scriptis commendatitiis, quidam obiicient, quare vestrates eius non utantur opera, cum stipendiatus fuerit etc.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salvos interim cupio d. Theodorum, Gvaltherum, Pellicanum caeterosque ecclesiae ministros cum genero tuo uno, altero atque 3°, et de m. Zvinglii valetudine certi quid scire cuperem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominum sedulo orabimus, ut vos omnes diu nostrae vestraeque ecclesiae prospera valetudine utentes superstites sinat<note type="margin">a.R.: simat</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Obiit furiosus ille haereticus Hosiander<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Andreas Osiander (zur Namensform s. Osiander GA VIII 289f und 305, 10-13).</note> in Prussia, cui nomen datum est <foreign xml:lang="el">δικαιουσιάστης</foreign>, articulum iustificationis hactenus ab evang[elio] integrum labefactans, imo ei contraria docens.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dux Prussiae a Ioanne Friderico liberato petit, ut mittat viros doctos et pios, qui seductos reducant, haeresim gladio verbi dei extirpent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mittitur Iustus Menius et alii quidam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">D. Maior etiam novam agitat contentionem de propositione: Opera bona necessaria sunt ad salutem; eam summis viribus tuetur Maior, alii multi ipsius opinionem publicis scriptis refutant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ecce, quid ambitio, avaritia etc. pariat, homines plane transformat, veritatis doctores efficit pseudodoctores; hinc summum periculum et damnum imminet ecclesiae christianae, scandalum indelebile, ut ita dicam, datur etc.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximus tueatur nostras ecclesias eiusque doctores, ne ulla in veritatis doctrina inter illos oriatur contentio neve irrepant sub veritate falsae opiniones.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale, mi d. Bullingere, meque cum aliis collegis tuae humanitati commendatum habe.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Valeant optime uxor tua liberique cum tota familia.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scaphusiae 20. aprilis 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iacobus Ruͤgerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eruditione et virtute praestantissimo viro d. m. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori vigilantissimo, domino ac fratri suo observandissimo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>