<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-23061"
	 n="1857">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jakob Rüeger, Sebastian Grübel, Simprecht Vogt / [Schaffhausen] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 30. April 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">3112</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 337,563</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Collega mei, literas tuas intellexerant, et primo quantum ad Kellerum, haud speratur magistratum amplissimum nostrum eum accepturum</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<note type="Allgemein">Rüeger ist Schreiber dieses Briefes.</note>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1857">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#2757" cert="high">
						<forename cert="high">Jakob</forename>
						<surname cert="high">Rüeger</surname>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Jakob_R%C3%BCeger"/>
					</persName>
					<persName ref="persons.xml#1309" cert="high">
						<forename cert="high">Sebastian</forename>
						<surname cert="high">Grübel</surname>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Sebastian_Gr%C3%BCbel"/>
					</persName>
					<persName ref="persons.xml#3481" cert="high">
						<forename cert="high">Simprecht</forename>
						<surname cert="high">Vogt</surname>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#441">Schaffhausen</settlement>
						<district ref="districts.xml#159">Schaffhausen</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.69732 8.63493</geo>
					</location>
					<date when="1553-04-30" cert="low"><note>«2 cal. Maii»</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#1881"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#1856"/>
					<ref type="next_correspondence" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target=""/>
					<ref type="prev_same_sender" target=""/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#1868"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#1850"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target=""/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target=""/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#1868"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#1850"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="12">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="88">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="1857/Autograph/00 E_II_337__fol__563_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="1857/Autograph/01 E_II_337__fol__563_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Collegae mei, vir humanissime, literas tuas intellexerant, et primo, quantum ad Kellerum, haud speratur magistratum nostum amplissimum eum accepturum: is enim episcopo Constantiensi iam per literas significavit se hunc Iacobum certas ob causas nolle, sed alium electuros eundemque ipsi utpote collatori oblaturos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam, quid episcopus sit responsurus, expectatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caeterum de Vinslero suspicamur illum ita causam suam defensurum suumque errorem eo modo annihilaturum, ut omnibus se indignis modis tractatum et iniuste secum actum esse tam a magistratu quam a ministris verbi persuadere conetur omniaque sua eo dirigere, ut in solis ecclesiae nostrae ministris faba cudatur, qui ex invidia et nescio quibus affectibus moti ipsum ab officio amoveri perpetraverint.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed quid tum omnes plerumque peccantes commissum peccatum extenuare semper vel annihilare conantur, ut in omnes illud quadret (quod etiam proximis inserui literis): si fecisti, nega.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod vero, vir doctissime, vehementer expetis causam eius totumque negocium Germanice describi, quo id facias consilio, nos latet.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Attamen arbitramur literis haud longe ante ad te missis tuae humanitati satis omnia esse declarata et eo modo, ut tota causa iam tibi cognitissima sit, eamque te aliis etiam commode proponere posse ita, ut palam fiat Vinslerum ferre poenas peccato dignas gravioresque pene esse commeritum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sin vero hisce (quae tu bonis viris indicare poteris et de quibus certiorem te fecerunt homines fide digni) contentus esse nolit crabronesque irritare<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Adagia, ***.</note> et ignem gladio (quod aiunt) fodere voluerit, suo id faciet periculo et malo.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Demonstrabimus enim per aliquot annos eum in synodo de factis aliquibus parum honestis esse admonitum et dehortatum; emendatio semper sperata sed nulla unquam est insequuta, imo subinde perrexit rem familiarem suam malis artibus augere ideoque, si synodi nostrae tanta et authoritas et potestas, quanta vestrae est, fuisset, dudum reiectus esset.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quia tamen senatus noster hactenus pepercit, ferre et admittere eum nos quasi cogebamur, donec tandem magistratus nostri decretum in vendendis frumentis transgressus esset ideoque mulctatus de officio depositus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et haec ipsa causa reiectionis est, alia enim de eo senatus noster ignoravit, nisi quod aliquando obiter per aliquot ministros est admonitus, quam diu tandem talem ferre velint, qui hoc in ore subinde habeat se tantum mutuo datum esse nostratibus quique clam alias ambiat condiciones, quibus si potiatur, hanc ecclesiam, curata sit necne, deserturum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postquam autem a magistratu, ministris verbi insciis reiectus esset periculumque erat fore, ut magistratus precibus et intercessione aliorum forsan persuasus eum reciperent, institerunt concionatores magistratui, ut in sententia semel lata perseveraret; latere enim et alia quaedam magistratui incognita, quorum gratia merito conditione privandus sit.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Nam fugiebat eos scandalum aliud, quod in foro Tiberii dedit, incommodum item, quod bono alicui viro adiunxit, da er einem liederlichen tropffenn win zuͦ kouffen geben, darum das er inn thür genommen, inn von wegenn der bürgschafft um ein bhusung oder schür, welliche er müssenn dahinden lassenn, namlich der bürg, wiewoll im die wider worden, aber mit grossem schaden.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et cum hoc in synodo nostra ipsi exprobraretur deque eo multi fratres dubitarent, an hoc modo ageret, ita suam causam defendebat, ut omnibus esset suspectus, imo omnibus ipsum reum esse constaret.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ignoratae fraudes, quibus usus est in elocatione frumentorum, unde magnus rumor oriebatur, böß ußlihen, guͦts widerum empfahen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Item fallatia in venditione vini, da er sinn win für anderen verkoufft und an anderen orthenn, als ob er inn Züricher herschafft gwachsen; dann derselb gibt kein zoll, damit er sy dester eher abkomme.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Capitale pene est, sed tu commode id proponere poteris, ne in gravius aliquod malum incidat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed quid multis tuae molestus sum humanitati, cum omnia haec aliis literis meis tibi significaverim; quas si minus intellexeris propter incomptum stilum malamque cohęrentiam, illas quaesumus remittas et plenius omnia vel Latine vel Germanice exponentur, si certiores nos feceris, quid in illis desyderes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam alias non contendo expolitas et Ciceronianas literas ad te dare, et quod epistolae familiares esse debeant, non magno labore exaratae, et quod mihi tua humanitas et benevolentia ita perspecta est, ut sperem te mea qualiacunque scripta optime consulturum, praeterea etiam quod saepius hortatus es ad scriptionem frequentiorem, qualicunque lingua id fiat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vel si de scripto meo dubitaretur, ita ut parum firmum et ratum esse iudicaretur, tamen remittatur, et collegae mei et collaboratores in ministerio evangelii subscribent.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Arbitror tamen te ex hoc et praecedenti scripto satis totam causam cogniturum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et ut molestus tibi esse desinam, qualem vestrates dimiserunt Vinslerum, talem nostrates receperunt, talem etiam remittunt, id quod ex vicinis et omnibus iis, quibuscum commercium habuit, palam erit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nec est etiam, quod multum confidat vel tribuat literis testimonialibus a senatu nostro amplissimo percipiendis; ignorant enim nobis cognitissima, praeterea arbitrantur hanc mulctam sufficere, ita ut nolint porro et alibi scripto suo ipsi obesse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et nos nemini ea, quae de ipso ad aures nostras perlata sunt, exposuissemus, nisi tua id efflagitasset humanitas, ut illud, quicquid sit, per literas tibi significaremus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale ergo, vir doctissime, cum omnibus doctis et ecclesiae vestrae ministris, quos nostro nomine plurimum salvere iubeas nosque et nostram ecclesiam tibi semper commendatam habeas etiam in precibus ad deum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scaphusiae 2. calendas maii anno 1553.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuae humanitati deditissimi</s>
				</ab>
				<ab>
					<note>[aut. Unterschrift Simpertus Vogt. Der ganze Brief Iacobus Ruͤger, ecclesiae im übr. v. Rüeger geschr.]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sebastianus Grübel, Scaphusianae ministri.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dem ernwürdigenn und hochgelerthenn herrenn m. Heinrychenn Bullinger, dienern der kilchenn zuͦ Zürich, sinem günstigenn lieben herren und bruͦder, zhanden.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>