<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-23082"
	 n="1885">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN [Sebastian de l'Aubespine] / Solothurn, 1. Juni 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">3140</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 342,295</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<note type="Hinweis">Schluss</note>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Vidi sane et legi, quae scribebas de obsidione Ternanae. Sed quae nunc addis in meis illis. Sed audi, ..., Rex illi</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">C.O. XIV, S. 547ff, Nr. 1747</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">R. Schwarz, Die hugenottischen Märtyrer von Lyon, 67 (vergl. S. 12)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title subtype="Gedruckt">HB's europ. Kirchenpolitik 315-317 (Anlage 25); vgl. S. 197</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Übersetzung">
								<title subtype="Literatur">Bouvier 217-220, 224</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Kopie">E II 355,143</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<note type="Hinweis">mit Anfang</note>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<history><origin><p><date>16. Jh.</date></p></origin></history>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Lavater, Ludwig</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 79,127</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<history><origin><p><date>18. Jh.</date></p></origin></history>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1885">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
					<date when="1553-06-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#941" cert="low">
						<forename cert="low">Sebastian</forename>
						<surname cert="low">de l'Aubespine</surname>
						<addName type="main">de L'Aubespine (Abbé de Basse-Fontaine), Sébastien</addName>
						<note type="Person">Adressiert an «Bassefontaneus».</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/940_delAubespine_Sebastien.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/S%C3%A9bastien_de_l%E2%80%99Aubespine"/>
					</persName>
					<location cert="low">
						<settlement ref="places.xml#468">Solothurn</settlement>
						<district ref="districts.xml#167">Solothurn</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.20791 7.53714</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#1886"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#1884"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#1912"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#2297"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#2419"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#1912"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#2297"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#1887"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#1884"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#1912"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#2297"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#1887"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#1884"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#1912"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2297"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="0">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="1885/Autograph/00 E_II_342__fol__295_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="1885/Autograph/01 E_II_342__fol__295_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vidi sane et legi, quae scribebas, vir clarissime, de obsidione Teruanae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed quae nunc addis in meis illis, supra modum maestum reddiderunt, infanda illa serenissimi regis intoxicatio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Novit enim prudentia tua, quanta spes fuerit de hoc principe; doctus erat, pius, clemens, et relucebant in eo specimina mirae prudentiae et fortitudinis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Magna fuerit ira dei contra Europae populos, si hic princeps e medio fuerit sublatus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caeterum consolatur in haec maestitia illud inprimis, quod domino omnia sunt possibilia, qui alias quoque dixit: si venenum biberint, innoxium erit eis."</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Consolatur illud, quod divina providentia cuncta geruntur sancte et iudicio aequissimo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Aut enim bonus dominus et iudex iustus permittit certis et aequissimis de causis, quod fit in orbe, aut certe ipse operatur, quae bonitati eius congruunt et nostrę utilitati inserviunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quia ergo pater est et benignus et iustus et servator suorum fidelium, opera sua sic temperat, ut nuspiam queri possint fideles, sed ubique luculentum aliquod emolumentum cedat orbi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ei sit gloria et imperium in sęcula.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si Carolus author est tanti mali, experieris ipsum id non impune fecisse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Incumbunt isti corpusculo exhausto alias onera scelerum nefandissimorum ingentia et vindictae domini gravis; non erit diu ferendo.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam agnoscat commissam impietatem, poeniteat et servatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Alioqui in Pharaone, Achab, Antiocho, Herode, Diocletiano et aliis huius generis pluribus immanissimis ecclesię turbatoribus habet exempla viva et certissima suae sortis: grave est incidere in manus dei iustissimi.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed audi, venerande mi domine.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rex ille vester potentissimus, et de quo magnam spem conceperat optimus quisque, pessime audire incipit in ecclesia sanctorum, quod et ipse non desinat cruorem effundere innoxium confitentium nomen Christi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nuper lento igne ustulare, nedum comburere, iussit [quinque] illos celebres Christi confessores Lugduni.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ea res adeo exasperavit nostrorum animos, ut hactenus non viderim parem impatientiam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Certe quibus hactenus non ingratum fuit nomen regis, modo illud execrantur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimae enim respublicae maximorum in Helvetia populorum, Tigurum et Berna etc., suppliciter causam optimorum virorum apud regem susceperant agendam, et egerunt diu et fideliter.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Supplitio adfecti non fuerunt Anabaptistę, non Quintiani, non Georgiani, aut aliis infecti haeresibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eam fidem sunt professi quam profitemur omnes, quam, si aequus nobis locus concedatur, scripturis sanctis subnixam esse clare et evidenter ostendere possumus: insuper et demonstrare, religionem nostram esse vere propheticam et apostolicam, id est, antiquam illam christianam et orthodoxam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Merito ergo dolet nostratibus, quum audiunt consortes fidei comburi tanquam haereticos et sacrilegos a rege vestro.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam colligunt inde quid de nostra quoque fide sentiat et quid de nobis statueret, si ipsi in nos imperium concederetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nec video ullam rem aliam quae possit animos ita disiungere, atque unicam hanc, pręsertim prudentium et bonorum virorum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quapropter pessima regi dant consilia qui ipsum exasperant et crudeliorem reddunt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sentient ipsi aliquando ultricem dei manum et regem suum in manus dei graves tradent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ioas rex Iudę, sicut commemorat historia sacra, sęviit in Zachariam et alios verae fidei professores, sed non ita multo post tempore instructissimus ipsius exercitus a parva Syrorum manu fusus atque fugatus est, ipse vero in lecto suo a servis suis confossus est.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Herodes, magni Herodis filius, quod illusisset dei filio, aeternae veritati, et capite truncasset b. Ioannem Baptistam, non multo post tempore ab Aretha Arabum rege clade affectus, ipse vero rex a Caio Caesare missus est in exilium, inhoc ipsum vestrae Galliae Lugdunum, ubi misera morte sublatus factus est exemplum omnium eorum qui veritatem persequuntur et servos dei crudeliter trucidant.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed non est quod peregrina commemorem: domestica exempla nostri sęculi sunt plurima quae ostendant quanta cum infoelicitate reges et principes evangelium persequantur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Carolus hic Caesar decretum Wormaciae in principio regni sui bene Diocletianicum contra fidem apostolicam edidit, sed mox insequuta sunt truculentissima illa bella inter regem Franciscum et ipsum gesta cum multa sanguinis effusione in Picardia et Insubria.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam et rex Franciscus nonnihil persequi coeperat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pacato illo bello Ferdinandus in Austria et Germania sanguinarias tulit leges: mox igitur adsunt Turcae et obsidione cingunt ipsam Austriae metropolim Viennam, sed et multis cladibus afficiunt Ferdinandicos.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caesar rursus circa annum d. 1536 sanguine decreta scribi iubet in Belgico contra evangelicos,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. HBBW X 204, Anm. 10 (oder ist etwas anderes gemeint?).</note> et ecce reparatur bellum atrocissimum inter ipsum et Franciscum regem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Marsiliae extinguitur lue Caesaris exercitus, Avenione Galli et ipsi periclitantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Anno 1540 reparantur in Brabantia et Austria leges Diocletianicae, sed mox ad Argieram facit Carolus iacturam irreparabilem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ferdinandus tota exuitur Hungaria.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Superioribus annis gravi tyrannide pręssit Caesar Germaniam ac praetexuit quidem honestas rationes.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum odium veritatis et monarchiae studium verissimę fuerunt tyrannidis illius causae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Unde vidimus superiori anno victorem istum invictum turpissima fuga ab Oeniponto<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Innsbruck.</note> Villacum usque in Carinthiam panico perculsum terrore rotari.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cumque vires reparasset et resumpsisset spiritum, maculamque illam inustam vellet eluere, splendida a potentissimo rege victoria reportata, vidimus iterum quanto cum dedecore quantisque cum calamitatibus Metensem obsidionem sumptuosissimam deserere coactus sit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interea non commemoro quantis morborum plagis torqueatur miser.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vexatur ab epilepsia, ab artetica et podagra et ab aliis id genus Antiochicis morbis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gallia quidem vestra superiori anno contra ipsum triumphavit, sed quanta, obsecro, cum incommoditate?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quot, oro, arserunt urbes et villae in Picardia, vastatae ab impio illo Rossheymio Martino?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quot morbis intercepti ex nobilibus interierunt?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quanta militum copia partim armis partim lue in Gallicis castris periit?</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Res ipsa clamat iram domini haec operari, maxime propter innoxium sanguinem fidelium effusum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At metuo ne illa sint maximorum dolorum initia.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam vanus sim vates.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam rex vester iuvenis adhuc in vetulo imp.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Carolo plus ultraneo et gravi hoste ecclesiae dei disceret moderatus esse et non persequi veritatem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid a triginta annis et amplius gravissimis suis persequutionibus effecerunt potentissimi reges et principes?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nihil nisi quod suas auxerunt calamitates.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et quo impensius veritatem voluerunt exstinctam sanguine sanctorum, hoc illuxit magis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illud ipsum porro fiet, peribuntque quotquot nolent regnare Christum super se.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam veritas est invicta et Christus vivet in saecula saeculorum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec verbosius tecum agere cogit amor erga te meus et erga totam Galliam, regnum certe florentissimum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quia enim certissimus sum, Galliam non citius perire et in manus hostium devenire posse, regemque iratum deum habere, quam quum evangelium vult exstirpatum et innoxium cruorem effusum, miseram autem hanc sortem illi invideam, et maxime servatum cupiam, tot et tantis ago tecum, vir amplissime, cuius suffragia et consilia in Gallia scio multum habere ponderis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Te ergo hortor, te oro ut haec mea boni consulas amicissimo profecta pectore et pro tua virili iuves, ne ita crudeliter saeviatur in veritatem et fideles.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><note type="margin">a. R.: von hier an Aut. erhalten in E II 342, 295</note> At quod literis hic tecum ago, id ipsum egi nuper coram cum amplissimo viro d. card.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bellaio, viro prudente et non ignaro sincerae veritatis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus spiritum et mentem concedat, quae haec pro necessitate exacte perpendat.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">De Florentino principe nolo te esse solicitum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nostrates ut non ullo cum principe uniuntur, ita minime cum hoc remotissime a nobis dissito et in religione adversario; sed et nuper dimissus est eius legatus ita, ut probe intellexerit sibi non esse redeundum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Declarati sunt heri Badensibus comitiis legati clarissimus d. Lavaterus, vir illustris et religionis iustitiaeque amantissimus, et Ioannes Aescherus, urbis nostrae archigrammateus, vir prudens et eloquens, affines et amici mei singulares dominique colendi.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">De marchione eadem hic referuntur et scribuntur huc truculenta, quae in tuis commemoras.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Insignem esse in Svevia metum inde colligi, quod amici illi mei ex Augusta et aliis locis nihil ad me scribunt, qui tamen hactenus frequentissime fuerunt in scribendo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sunt tamen, qui putent exercitum illum superatis Alpibus ducendum in Italiam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nihil tamen de his certi habeo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Maximas certe opes corradit marchio, ne belli nervo, pecunia,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. <hi>Cicero,</hi> Orationes Philippicae, 5, 5 und s. HBBW XIV *** .</note> destituatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed vivit interim, qui et pecunias dissipare et militem, licet optimum, exarmare et instrumenta bellica subvertere et conterere totumque exercitum cum ducibus, fortibus licet, et consiliariis prudentissimis dissolvere potest, deus ille noster in coelo omnipotens.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam illi serviamus et eum timeamus, ut ipsum habeamus assertorem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ipsi gloria.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vive et vale, vir amplissime.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri prima iunii anno 1553.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Bassefontaneo, christianissimi Francorum regis apud Helvetios oratori amplissimo, domino suo colendissimo.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Solenthurn.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>