<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-23257"
	 n="2104">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Charles du Moulin / [Tübingen] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 11. Dezember 1553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">3381</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Original">E II 338,1494</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<note type="Hinweis">Nur Unterschr., Nachschr., Adresse u. Randbem. aut.</note>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Doctissime ecclesiastes, ex literis tuis 2. Decembris datis agnovi te nondum tum accepisse</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 80,198</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2104">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#974" cert="high">
						<forename cert="high">Charles</forename>
						<surname cert="high">du Moulin</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/974_Moulin_Charles.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Charles_Dumoulin"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#512">Tübingen</settlement>
						<district ref="districts.xml#16">Baden-Württemberg</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>48.52266 9.05222</geo>
					</location>
					<date when="1553-12-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#2105"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#2103"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#2143"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#2091"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#2143"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#2091"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#2143"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#2091"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#2107"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#2090"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2143"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2091"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2107"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2090"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="2104/Autograph/00 E_II_338__fol__1494_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="2104/Autograph/01 E_II_338__fol__1494_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Doctissime ecclesiastes, ex literis tuis 2. decembris datis agnovi te nondum tum accepisse, quas ad te e Tubinga penultima novembris scripsi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ter de difficili scriptione mea, cum tua difficilior sit, quereris; mihi tamen abunde sufficiunt tuae amantissimae qualitercunque scriptae, quas iam legere didici.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caeterum tibi, ut par est, deinceps per amanuenses scribam, quos hic invenio et sciebam non defuturos, mox ut publice profiterer.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Plus centum aureis mihi constitit circuitus ille parum foelix per Argentinam, quam nunquam adiissem, nisi potiundae illic familiae spes mihi facta et obsignata fuisset ab amicis Lotharingiae, qui efficere non potuerunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quae fuit caussa bimestris profectionis meae ad principes Germaniae, qui omnia concedentes me etiam vendicarunt, et cum pro multis eorum academiis urgerer, malui concedere duci Wirttembergensi, ne spe, quam de me Haylbrunnae conceperat, falleretur, et quia primus de me (iam annus est) sollicitus fuerat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Primarius, quem vocant, collegii Narbonae nomine Tufanus, vir doctus, bonarum literarum et evangelii zelator, natione Aquitanicus, Parisiis collegium illud obtinet, in quo nulla fiunt sacra nec ullum est exercitium, sed probe docet et alit pueros, quos etiam ad lectiones idoneas in alia collegia mittit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non est idoneior, qui iuvenem illum in pensione suscipere possit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si parentes malint illum esse in academia, quam universitatem vocant, collegium illud Narbonae situm est in via Citharae, non longe a ponte d. Michaelis, paulo supra aedem seu templum Cosmae et Damiani.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tufanus ille themata Gallica dat pueris suis, quae facit ab eis verti Latine et contra.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Abstinet ab idolatria suosque, quantum potest, sed vix est, quin semel in mense dissimulare cogatur, nec scio locum aptiorem illo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quodsi sit locus aptior, ille, quo est candore praeditus, prompto animo indicabit, inquiret, iuvabit, praesertim si deinde fiat illi sermo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Filium enim meum primogenitum adhuc habet, quem cum familia primo vere educere volo literis quinque principum iam per legatum praefati ducis ad regem Gallum, ut id concedat, missis.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Biturigibus maior forsan esset libertas, saltem maior erat, quando nuper excessi Gallia, cum etiam soleant ibi Germani com[m]eare, qui satis libere age re sinuntur, et ibi Gallica aeque cum Latina disci potest.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Magna est mihi necessitudo cum Francisco Duareno, primario, et Francisco Balduino, qui meus olim amanuensis fuit, meis professoribus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ad illos (si Bituriges magis placent) libenter literas dabo, et illi omnino invenient, qui in Gallica et Latina exerceat sine idolatriae subiectione et in cuius domo poterit iuvenis Germanus sese, cum opus fuerit, continere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale, praeceptor charissime; gaudeo tibi me viciniorem esse, quo facilius literis tuis fruor, tibique et tuis, in quacunque re potero, inserviam idque lubentissime.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus te servet ac bene prosperet ad ecclesiae suae propagationem, quam etiam hic magis purgari desidero et spero.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Reverendo patri d. Bellicano, doctissimo Bibliandro, generis tuis et aliis me commendabis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tubingae undecima decembris 1553.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Obsequentissimus tuus Carolus Molinaeus, Germania iureconsultus et Tubingensis professor.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutat te piissimus noster Vergerius, qui totus est contra hostes cotidie nova moliens.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo theologo et ecclesiastae d. Heinrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note>[Randbemerkung zu Anfang:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Optem etiam celeriter bene scripta; sed a 25 annis amanuenses assuevi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iubeo uxorem adducere Gallos, quia Germani nimis lenti sunt et semper ad certamen expeditus festino.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note>[Nur Unterschrift, Nachschrift, Adresse und Randbemerkung autograph.]</note>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>