<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-0-24091" n="2248">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Coelius Secundus Curio / [Basel] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], zwischen s.d. März 1554 und s.d. April 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="page">3546</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Autograph">Ms F 62,187 f.</idno>
						<repository ref="archive#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quamquam non sane libenter meis literis studia ista tua praeclara et de republica christiana salutares cogitationes interpello</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XV, S. 101ff, Nr. 1938</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>C. Renato, Opere (A. Rotondò) 321</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Markus Kutter, C.S. Curione 298 (Briefverzeichnis 101)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Cantimori, Eretici 156, 164 / Haeretiker 147 Anm. 10, 156 f., Anm. 16</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>F. Buisson, Castellion II 8</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 81,152</idno>
						<repository ref="archive#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegel</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2248">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#745" cert="high">
						<forename cert="high">Coelius Secundus</forename>
						<surname cert="high">Curio</surname>
						<addName type="main">Curione, Celio Secondo</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Celio_Secondo_Curione"/>
					</persName>
					<place source="#28" cert="high">
						<settlement>Basel</settlement>
						<district>Basel-Stadt</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.55839 7.57327</geo>
					</place>
					<date min="1554-03-00" max="1554-04-00" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<place source="#587" cert="high">
						<settlement>Zürich</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</place>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#2209"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#2208"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#2256"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#2164"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#2294"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#2164"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#2256"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#2014"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#2294"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#2164"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#2209"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#2198"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2294"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2164"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2209"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2198"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="2248/Autograph/00 Ms F 62 (187-189)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic url="2248/Autograph/01 Ms F 62 (187-189)_00002.tif" n="2"/>
		<graphic url="2248/Autograph/02 Ms F 62 (187-189)_00003.tif" n="3"/>
		<graphic url="2248/Autograph/03 Ms F 62 (187-189)_00004.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Coelius S. Curio per Christum Iesum S. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quamquam non sane libenter meis literis studia ista tua praeclara et de republica christiana salutares cogitationes interpello, tamen nunc tanta necessitas urget, ut nullo pacto aut omitti quod ago aut differri posse videatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare ignosces mihi, optime frater et idem patrone colendissime, si nunc forsitan intempestive meis te literis accedo: ac si quid ex hoc sermone molestiae senseris, non mihi qui neminem ne verbo quidem unquam, quod sciam, offendi, sed eos potius accusabis, qui me ad haec scribenda coegerunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quam libere et sincere, adde etiam fortiter, non de vera religione modo, verum etiam de religionis ministris et antistitibus senserim et praedicaverim semper, testis est Italia illa nostra, testis est Gallia, testis etiam est Germania aliaeque remotiores gentes, ne in re perspicua unum aliquem testem producam: quamvis tu mihi optimus es testis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Neque nunc etiam aliter sentio aut facio quam antea semper.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quorsum haec, dices?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quorsum?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">ut intelligas, quod quidem te facere non dubito, qui de me secus aut sentiant aut loquantur, eos aut hallucinari, aut animi vitio quopiam id facere.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haudquaquam mirarer autem, si hoc facerent adversarii nostrae de religione sententiae, quos a me interdum perstrictos esse et verbis et scriptis fateor: verum cum audio me ab iis absentem carpi, qui defendere potius debuissent, dicam, charissime frater, nec te diutius tenebo suspensum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sermo incidit isthic inter quosdam de quibusdam versiculis a Perna bibliopola ex Italia, ut audio allatis, qui nescio quid de Serveti causa continerent, cumque etiam adesset vir doctrina et pietate clarus Rodulphus Gvaltherus, mihi amicissimus, is illico sine prooemio: scio, inquit, qui eiusmodi versiculos spargit, vester haud dubie Coelius.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc quoniam ad meam existimationem pertinere amici quidam mei existimaverunt, idcirco mihi scribendum esse censuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod ubi accepi mirari sane satis non potui quid hominem moverit ut isthuc tam temere de me pronunciaret.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Neque fortassis id semel, sed saepius factitavit, nimirum ubicunque ea de re incidit sermo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ita ego inscius et immeritus passim traducor, idque ab amicis,<pb type="scan" next="f. 187b"/> immo fratribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quis illi hoc persuasit?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">non equidem sobrii et cordati homines, sed aut aemuli mei et invidi, aut vana aliqua et fallax cogitatio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At ego contra sancte confirmo, testemque deum facio, me ne syllabam quidem unam eorum versiculorum scripsisse, excogitasse, sparsisse, aut ut fierent spargerentque autorem fuisse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod si unquam me autorem eorum esse Gvaltherus evicerit, probaverit, ostenderit, nullum supplicii genus recuso.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interroga tu, mi frater, doctorem Massarium qui apud vos est, atque ex Italia allatos esse comperies: me autem horum nunquam quicquam aut scivisse aut cogitasse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nihil ego quid publice a summis, quid privatim ab aliis fiat agaturve moror, in meum scopum semper intentus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Unus Christus verus ac sempiternus dei filius mea una cura est, mea solida et perfecta sapientia, via, veritas, vita, iustitia, sanctificatio et redemptio.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod ad reliqua attinet, meas literulas curo: meo ocio, quantum per publica academiae nostrae negotia licet, fruor: neminem aut facto aut dicto lacesso, omnibus prodesse, nocere nemini satago: quin potius lacessitus taceo, laesus fero, conniveo, ne pax haec et sancta tranquillitas ullo animi motu mihi intercipiatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quamobrem te per nostram veterem amicitiam, per Christi charitatem oro atque obsecro, ut meam absentis caussam suscipere, me a calumnia, si qua est, vindicare et asserere velis: itemque d. Gvalthero dicere, eum non debuisse illud verbum de me et in me proferre.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Novit enim charitatem non esse temerariam, non auspicari male, nihil per impotentiam animi agere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Viderit igitur ipse, quid egerit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Equidem feram, ut potero.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Deum precabor, ut veritatis cuius ipse parens est, pro me suscipiat propugnationem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ad te autem potius quam ad ipsum scribere hac de re volui, /(188f) tum ne, cum ad eum nunquam scripserim, scribendi initium haud satis laeto omine ab expostulatione facerem, tum etiam ut te isthic in hac mea caussa patronum advocarem, quem mihi semper officio patronum, beneficio parentem, amore fratrem cognovi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Accedit etiam autoritas ista tua, qua mihi obtrectantes non solum refutare, verum etiam cohibere possis: quod ego et feci antea pro vobis vestraque ecclesia, et sum deinceps facturus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Basileae 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d[omi]no Henrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti, domino et fratri colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>