<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-0-24198" n="2407">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Charles du Moulin / [Tübingen] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 27. September 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="page">3692</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 356,124 ff.</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<note type="Hinweis">nur Unterschrift autograph</note>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>nuncium accepi te recepisse literas meas datas tertia Septembris et 13. huius mensis ingressus sum Stutgardiam</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 82,179</idno>
						<repository ref="archive#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>ohne Siegel</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2407">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#974" cert="high">
						<forename cert="high">Charles</forename>
						<surname cert="high">du Moulin</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/974_Moulin_Charles.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Charles_Dumoulin"/>
					</persName>
					<place source="#512" cert="high">
						<settlement>Tübingen</settlement>
						<district>Baden-Württemberg</district>
						<country>Deutschland</country>
						<geo>48.52266 9.05222</geo>
					</place>
					<date when="1554-09-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<place source="#587" cert="high">
						<settlement>Zürich</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</place>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#2408"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#2406"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#2494"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#2385"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#2494"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#2385"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#2494"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#2385"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#2419"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#2389"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2494"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2385"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2419"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2389"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="2407/Autograph/00 E_II_356__S__124_.tif" n="1"/>
		<graphic url="2407/Autograph/01 E_II_356__S__125_.tif" n="2"/>
		<graphic url="2407/Autograph/02 E_II_356__S__126_.tif" n="3"/>
		<graphic url="2407/Autograph/03 E_II_356__S__127_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salus in Christo Iesu.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissime doctor et pastor ecclesiae, nuncium accepi te recepisse literas meas datas tertia septembris et 13. huius mensis ingressus sum Stutgardiam illustri comite Georgio ingrediente per alteram portam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ob causas, quas ad te scripsi, petii missionem et tacita odiosa causa schismatis expressi deffectum domus propriae, quo non solum cogor perdere bonas horas, sed etiam hieme periclitaretur valetudo, deinde studium eruendae familiae, quae non ita facille ad tam remotum locum ventura esset.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus Vergerius, quem illic inveni, dissuadebat, ut alias pluries, ut/ne(?) id faciam, et prudenter quidem omnia cum tempore fieri.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed causae, quas ad te praescripsi, dilationem non patiebantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque perstiti et obtinui, quod valde facille erat, non solum quod non data domo obligatus non eram, sed quod principes ipsi (etiamsi hoc tacerent) affectabant me ire; Montbeligardi a suis advocatis et procuratoribus Dollensibus et consiliariis Montbeligardi e re eorum esse mecum ita agi, ut migrarem Montbeligardi, ut omnia acta Dollensium causarum prius a me explorarentur, quam perficerentur, ut postea scivi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed audi, quid mox contigerit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Reversus Tubingam dedi academiae literas cancellariae principis de dimissione mea, quae eadem die ab illis apertae et postridie 20. huius mensis lectae in senatu generali scholae, antequam illum ingressus essem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Me ingresso dixit rector venisse mandatum seu literas cancellarii (scilicet Ambrosii illius papistici), quibus vices suos domino Martino Fraectho licentiato theologiae professori, tum quia alter professor aberat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Primus rogatus sententiam dixi nullo modo utendum authoritate illa papistica, sed authoritate principis et scholae; prestare vitam et omnia amittere quam quicquam habere commune cum antichristo detecto.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum expectarem omnium contradictionem, post antiquiorem decretorum doctorem, qui statim contradixit, facille repressi reliqui omnes in meam sententiam concesserunt; magno gaudio affectus sum et finito senatu congratulans illis dixi, si scivissem tam sanctam emendationem, me non prosequutum fuisse missionem cum tanto meo detrimento; sed magis me gaudere, quod tam non tristis, sed laetus discessurus eram.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ad quod nemo eorum verbum ullum respondit, adeo desiderabant meum abitum, ut non fuerint ausi nec honoris causa dicere se intercessuros ad principem, ut retinerer.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nec etiam hoc dicebam, quod poeniteret consilii; erat enim omnino in manu mea mutare, et omnia erant integra, sed quo eorum animum explorarem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum sabbati sequenti dux huc venisset, gratulatus sum ei illam emendationem academiae meque iam posse cum bona conscientia et cum pace manere in professione et adhuc paratum, si vellet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Princeps coepit loqui de nova quadam causa, cuius instrumenta erant Montbeligardi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Intellexi illum velle me amandare Montbeligardi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">14. huius mensis Stutgardiae cum utroque principe loquutus sum de te honorifice et dux patrio<note type="margin">a.R.: jdf. verschr. f. "fratri"</note> suo exposuit Germanice et ambo benigne audierunt; non sunt adfecti schismati nec dux quidem quicquid pro tempore tolleret, ut plenius agnovi die ab illis vocatus ad Chambach, ubi duas horas cum illis colloquutus sum et dux mihi multum laudavit pietatem et doctrinam domini Petri Tussani, rogans an illum nescirem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Respondi literis illius ad dominum G[uilelmum] Far[ellum] et ad me, dum Neocomi agens intellexissem communionem ecclesiarum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Adiecit expedire librum meum in abusum Germanicum fieri et Montbeligardi inventurum, qui faciant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hec libenter scribo, ut intelligas non esse alienam mentem principis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quicunque mihi consuluerunt hic manendum, commoda tantum quesita stipendiorum saltem hic potissimum respiciunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non fuit inutile ecclesiae me huc venisse; mihi videtur minus inutile fore migrare Montbeligardum, etiamsi ex asse ad quadrantem fere stipendiorum redactus sim, quod plus duplo, quam retineam, hic relinquam; sed vix semestri ero Montbeligardi, quin consultores ad me confluant, et forsan ibi asylum quoddam erigi poterit piis Gallis, si Hyspanica inquisitio irrepat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ante dies decem literas e Lugduni recepi Matheum Horris Romam profectum, ut eas bullas reportet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non deerunt illic amanuenses prompti, et quae caepi lingua Gallica in papatum, mox in mundum redigentur et editioni apparabuntur, quod hic facere non potui.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Malo minora stipendia maiori vinaee domini fructu, quamquam, ut dixi, consiliis iuridicis adaugeri poterunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid si, ut obtuli principibus, schola coepta erigatur; si legere incipiam, confluent, ut quadruplo quam hic habeam auditores eosque non vanitatis aut titulorum doctoralium gratia, sed doctrinae causa venientes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nomen meum in Burgundia, Lotharingia, Flandria non est obliteratum.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod si contingat, non erit schola Gallis et Germanis communior et utilior, preter alia, quae e prioribus literis intelliges!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ab his latoribus didisci, quas tibi referre poterunt causas, quibus Casellis nullum responsum habui.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dum enim rursus, ut Gallum pro familiae exitu rogarent, scripsi iullio, obtuli operas Martpurgi; de consensu tamen huius principis, qui negare non potuisset, cum respondisset se domum dare non posse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quibus literis missis supervenientem ocasionem domus habendae domino Vergerio et d. Laurentio doctori cessi et re protracta multum deffectu aedium laboravi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Multi (ut inquit Vergerius) facta mea ridebunt, sed qui vel consilia mea non noverunt aut, si noscent, magis spernerent, quae maior pars est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Adeo solitus sum maiori parti praeposterus esse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutari desidero dominum Pelicanum, dominum Bibliandrum, dominum Zvinglium, Lavaterum et alios.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tubingae (unde amplius ad te non scribam) 27. septembris 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus perpetuo Carolus Molinaeus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et eruditissimo ecclesiae doctori domino Heinrico Bulingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>