<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-26044"
	 n="2857">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Cheke / [Strassburg] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 12. März 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">4176/70</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 375,486</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Frequens est nostrorum hominum sermo de humanitate non tua solum, sed etiam omnium ordinum et reipublicae totius vestrae</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Ep. Tig. III, S. 95f, Nr. 73</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Zurich Letters III, S. 145-147, Nr. 73</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms B 171,55</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Füessli, H.K.</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 87,31</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2857">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#591" cert="high">
						<forename cert="high">John</forename>
						<surname cert="high">Cheke</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/591_John_Cheke.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/John_Cheke"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#492">Strassburg</settlement>
						<district ref="districts.xml#111">France métropolitaine</district>
						<country ref="countries.xml#28">Frankreich</country>
						<geo>48.58392 7.74553</geo>
					</location>
					<date when="1556-03-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#2858"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#2856"/>
					<ref type="next_correspondence" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#1894"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#1894"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target=""/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#1894"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#2859"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#2856"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target=""/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#1894"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2859"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2856"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Frequens est nostrorum hominum sermo de humanitate non tua solum, sed etiam omnium ordinum et reipublicae totius vestrae erga Anglos, qui ibi tum propter religionis mutationem commorarunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eam puto non humanitatem modo, sed hospitalitatem Deo imprimis gratam, hominibus probatam, et nunquam in ulla quidem memoria hominum apud nostros intermorituram.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego, quod ad me pertinet, si quid tibi, si quid piis, si quid reipublicae vestrae, praestare possum, ita me paratum ad id faciendum polliceor, ut grati animi studium et cupiditas referendę gratiae prompta appareat; quamquam aliis etiam nominibus tibi, D. Bibliandro, D. Bernardino tantum a me tribuendum sit quantum doctis, piis, amicis, bene de Christi ecclesia meritis, tribuere debeam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque non haec <foreign xml:lang="el"/> hujus laus solum per se laudabilis est, sed etiam cum aliorum immanitate comparata admirabilior.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Neque enim puto vobis ignotum esse, eos qui Christi corpus volunt ubique esse, nullo modo passos ut Christi membra ulibi(?) essent, quos omni genere feritatis atque immanitatis vexabant: ut cum opinionum absurditate, quam hauserunt, arripiant etiam morum etiam diritatem et beluinam quandam in mansuetos Dei filios ferociam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod si ex fructibus opinionum veritates judicantur, et tantum inter opiniones intersit, quanta est in vita christiana differentia (dran?), nae illi jamdiu convicti de sententia tam praefracta discedere debent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed de istorum stupore alias, quorum occaecatam mentem luce Spiritus sui illustret Deus, et de tam crassa eroris quasi caligine deducat ad meliorem veritatis perceptionem et mitiorem animorum consensionem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Audio ad vos illuc missum Ignatium, ut transferatur et translatus imprimatur, id quod quibusdam de caussis consultum esse arbitror.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eum ego videram Augustae, et quaedam loca descripseram, ubi nomen missae habebatur/hebantur?, et de Apostolorum uxoribus verba facit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Peto abs te, D. Bullingere, et etiam atque etiam contendo, ut Graecum librum simul cum translatione imprimendum cures: permagni enim doctorum interest, authorem ipsum sua lingua legere, ubi praesertim res graves et controversę ponderandę sunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego nunquam translationem lego, quin authorem ipsum quasi translationis explicatorem requiram.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam vero non in hoc authorem solumt vid fiat(?), sed etiam in caeteris omnibus, et in Procopio factum fuisset.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Magnam detraxisset multarum rerum suspicionem, quę videntur ab eo qui converterat injecta esse, ubi de quibusdam Hebraicis Latinisque ab homine Graeco, harum lnguarum rudi, disputatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunc autem ita obtruduntur translationes, authores ipsi abjiciuntur, ut hoc necessario incommodum sequatur, quod papistę nobis in eucharistia objiciunt, <foreign xml:lang="el"/>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque si hoc apud vos futurum cures, ut authores boni, qui literis et typis mandantur, vel cum translationibus imprimantur, ut recte in Stobaeo aliisque curavit D. Gesnerus fieri, vel etiam seorsim, si ita melius feret, ne translationes venditentur, authores ipsi pereant; magnas et multas utilitates et praesenti et sequuturae aetati apportabis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vides ut hic te familiariter appellem: condona mihi; cogitabam tantum salutare te, de humanitate erga nostros agere, et ubi mihi in mentem venit Ignatii aliorumque scriptorum quibus orbati sumus, facere non potui quin tibi caussam authorum commendarem, et illorum quasi nomine precarer, ne sineres illos quasi per interpretes loqui, cum sua lingua libenter et viderentur a multis et audirentur, et ab interitus injuria, quae consequi Graecos solet, vindicarentur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego in potestate tua sum: si quid sit in quo utilis tibi esse possum, impera.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod idem precor D. Bibliandro et D. Bernardino meo nomine dicas: utinam ea mihi occasio daretur, ut faciendis promissis illis satisfacerem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saluta, quaeso, D. Pellicanum bonum senem, D. Rodolphum Gualterum, D. Conradum Gesnerum, et imprimis uxorem tuam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus te servet.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Argentinę.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">12 Martii, 1556.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Amicus et frater in Christo, Joannes Checus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Doctissimo viro et ecclesię Christi fideli administro, D. Heinrico Bullingero, pastori Tigurinensi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>