<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-0-26106" n="2927">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 20. Mai 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="page">4260/154</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 346,316 f.</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Que superiore mense cum Laurentio Agricola nostro ad te scripsi</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<note type="Absender">ohne Ort auf Karteikarte</note>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 87,141</idno>
						<repository ref="archive#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2927">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#1218" cert="high">
						<forename cert="high">Georg</forename>
						<surname cert="high">Frölich</surname>
						<addName type="main">Frölich (Laetus), Georg</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://www.deutsche-biographie.de/sfz17760.html"/>
					</persName>
					<date when="1556-05-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<place source="#587" cert="high">
						<settlement>Zürich</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</place>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#2928"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#2926"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#2959"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#2899"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#2959"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#2899"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#12511"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#2959"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#2899"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#2937"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#2921"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2959"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2899"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2937"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2921"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="98">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="2927/Autograph/00 E_II_346__fol__316_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="2927/Autograph/01 E_II_346__fol__316_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="2927/Autograph/02 E_II_346__fol__317_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="2927/Autograph/03 E_II_346__fol__317_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quę superiore mense cum Laurentio Agricola nostro ad te scripsi, amicorum et fratrum colendissime, ideo fuerunt abrupta et quasi neglecta, quod tum negotiorum et curarum mole premebar, utpote qui ex itinere longo defatigatus domi meę multa expeditu necessaria illis ipsis horis, in quibus Laurentius abitionem parabat, inveniebam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hinc est, quod etiam non significavi me Summam fidei tibi exactissime congestam principi Otthenricho obtulisse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Obtuli autem ipsam illi, cum adhuc Höchstati essemus, elegantissime compactam et eam non solum verbis, quantum mea balbuties potuit, ornavi, verum etiam te illi quam dignissime diligentissimeque commendavi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is librum serena certe fronte accepit iussitque tibi gratias plurimas referri; verum; quandoquidem ipsi theologica non valde communia sint ipseque plus pendet ex aliorum auctoritate (quod vehementer; gestrichen doleo) quam ex iuditio et ratione propria, librum 'Michaeli Dillero' verbi ministro legendum dedit, haud dubie ea intentione, ut illum expenderet et iuditium suum sibi ferret.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Deinde aliquot diebus elapsis, cum forte fortuna tui mentio inter ipsum et me incideret, dixit te in articulo cęne domini nullibi pręsentiam corporis Christi etc. statuisse, unde illico olfaciebam, quale iuditium ad principem detulerit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego eo tempore, quia librum nondum legeram, nihil potui opponere; sed eo perlecto sese errasse aut malum interpretem exhibuisse facile deprehendi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Summam hominis insinceritatem manifeste video, id quod exemplo et rationibus multis possem probare, atque ut ex multis, unum teneas: contigit Alzenii, cum ego essens constitutus presidens in negotio religionis atque inter doctos et nobiles principes consiliarios oriretur quęstio de imaginibus in templis, tunc Michael ille, qui haud ita pridem imagines tollendas esse censebat, palam asserebat imaginem crucifixi deberi in ecclesiis observari; nam et deus iusserit cherub facere et evangelistę per animalia bruta non inscite nec impie essent delineati; propterea eiusmodi picturas esse omnino tolerabiles etc.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ecce bellum theologum cum argumentis argutiis sibi ipsi inquam contrariis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tedet de hoc plura.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid autem in religionis negotio istic actum et clusum sit, perlongum imo et tediosum esset recensere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Finis vero est ordinatio ecclesię Wirtembergensis, nimirum Brenzii pro sacrosancta debet haberi, recenter imprimi et in lucem edi, sub titulo tamen principis Otthenrichi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego me in puncto baptismatis, quantum verba contradictionis, credi, et responsionis, tum etiam quantum verba circa porrectionem panis et vini in cęna domini attinet, nempe<note type="margin">dazu a.R.: "Verba circa porrectionem sillabatim ita sonant".</note> accipe, manduca, hoc est corpus Christi, (?) quod pro te traditum est etc. animose et serio opposui protestatusque sum me nunquam in tale figmentum consensurum; nihilominus maior numerus votorum vicit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Atque ubi referebam coram principe et senatu toto, quomodo negotium religionis per nos esset tractatum, dixi collegas meos omnes consentire simul, me autem ea, de quibus supra memini, minime probare, sed impugnationes intolerabiles passura, insuper ne conscientię mee quicquam imponerem, in scriptis principi obtuli sententiam meam, quomodo formula ecclesię emendatior reddi possit, sed frustra.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bertrami exemplar unum, Apologię autem nunc quatuor bina vice accepi atque tibi ut fratri liberalissimo gratias innumerabiles habeo deumque patrem et autorem rerum unicum in sanctis suis viris nempe et organis laudabilibus suspitio, laudo, veneror atque adoro, qui mundo huic ingratissimo tot tantaque beneficiorum genera, antequam igne concremetur, impendit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid, obsecro, nunc restat, quid in occulto amplius est, quod hominem christianum veram salutem appetentem latere possit, modo vellet, quin iure dicere, imo exclamando proferre queat, "quo ibo, verba vitę habeo."</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Apologiam tuam malleum Saxonicum esse depredico.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Calvini et Bernhardini confutationes nondum vidi, quia eius generis libri raro in bibliopolarum thecis hic reperiuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Maximus militum concursus ad Werdeam Suevię et Augustam Vindelicorum factus est, unde incolis et circumvicinis maximus terror iniectus, nec mirum, quoniam nemo norat, contra quem vel a quibus isti motus fierent, donec hisce diebus res patefacta docet regem Ferdinandum expeditionem in Hungariam esse instituturum id etiam verum esse fortibus argumentis declaratur, et exitus intra paucos dies significabit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Inde animi hominum pacatiores redditi sunt; ego spero nos tranquillam estatem habituros, nisi marggravius Albertus iniuriam ulcisci statuat.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cęsar est in viris et corpore ultra naturam, quamvis non atletice, valet, mente vero tenuiter.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pacatos esse Helvetios iucundum mihi est auditu.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Lapsa fortassis est Alpinis spes auxiliaria, quo minus tentent, quod moliuntur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Moliantur autem, quicquid velint, potior pars adiutorium domini senciet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nuptias Galli et Sabaudiensis invitus audio, maxime vero conditiones et pacta dotalia.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Poterit tamen et huic ulceri adhiberi malagma.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunc ego domi sum ędificans, laborans et nunquam me non exercens, quantum valetudo ferre potest.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Totus in hoc sum, quomodo ecclesię et patrię pro tenuitate mea consulam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Conatus etiam meos sentio esse pios, fructus vero et progressum non item.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quoniam hoc certo mihi constat et prę oculis habeo, etiamsi totus papismus sit sublatus, novum et illum quidem multo pernitiosiorem priore in limine esse, cum quo vehementer etiam conflictandum erit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Principes non papistę universi tum et civitates pro Lutheranismo et minime pro christianismo decertant, quod in Bruthenis cernere est, qui nunc proprium principem ac dominum suum vi quasi nituntur cogere ad quam nescio palinodiam et satisfactionem ecclesię, cum tamen illi homines quantumvis in ecclesia clamosi sint, rudes onagri potius quam precones verbi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed transeant hęc.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Laurentium non tantum ad aras usque, sed etiam ad sanguinem meam deo auxiliante defendam, licet ne hominem quidem unicum habeam, qui opem mihi ferret.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Princeps pendet ex opinionibus; Michael est egregius adulator, bilinguem etiam dixerim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Unica veritas cor mihi erigit, et quod adversarii sunt homines stupidissimi, livoris et malicię plęni.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dic Gualtero nostro me ei nunc scribere propter nuncii festinationem, qui has meas primum Augustam perferet, non potuisse; hoc autem sibi persuadere et certo certius credere debere amicitiam et memoriam sui nunquam ę mente mea excidisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scio equidem, quantus et quo loco vir ille habendus sit, quemadmodum et reliqui tui simmistę omnes, quos una cum consulibus, prothoscriba et universo cętu bonorum summopere salutatos esse cupio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Res imperii in pristino sine stabilitate ordine sunt; spero tamen nunc meliora quam paulo ante.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale iterum et tumultuanter scripta boni consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ionam meum nunc undevigesimum annum agentem domi contineo atque ad res domesticas, quandoquidem in literis progredi noluerit, instituo, citra tamen animi mei sententiam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutabis generos tuos singulatim.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">20. maii anno etc. 56.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus Georgius Lętus a Lemnicz etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Filia Affra progenuit 17. juius mensis ex marito suo Rudolfo Khaibio primogenitum filium, qui hodie lavacrum baptismatis suscepit compatribus domino m. Laurentio Agricola, doctore Iohanne Gemelio atque uxore Christofori Arnoldi, unde colligere est, an purum dogma et tersus christianismum supterfugiam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale, mi vir, et precare dominum, ut me virum rectum effitiat atque conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelerten und frommen herren Henrichen Bullinger, trewen dienner der kilchen Zurch, minem gunstigen herren unnd freunnde.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zurch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>