<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-0-27062" n="3153">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Friedrich von Salis / [Samaden] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 18. April 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="page">4512/83</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 365,645</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Postquam ab Oeniponte veni ac in provinciam concessi, binas abs te accepi. Quae quanto me gaudio effecerint</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden BW II, S. 1f, Nr. 2</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>de Porta, I 2, 284</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno, II, 202</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>P. Dalbert 115 f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 89,113</idno>
						<repository ref="archive#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3153">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#3704" cert="high">
						<forename cert="high">Friedrich</forename>
						<surname cert="high">von Salis</surname>
						<addName type="main">von Salis (a Salize, de Salicibus), Friedrich</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3704_Salis-Wappen.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Salis_%28Adelsgeschlecht%29"/>
					</persName>
					<place source="#439" cert="high">
						<settlement>Samaden</settlement>
						<district>Lombardei</district>
						<country>Italien</country>
						<geo>46.53399 9.87276</geo>
					</place>
					<date when="1557-04-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<place source="#587" cert="high">
						<settlement>Zürich</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</place>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#3154"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#3152"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#3164"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#3038"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#3164"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#3038"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#3190"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#3164"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#3038"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#3179"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#3146"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#3164"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#3038"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#3179"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#3146"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Domino Bullingero meo utique colendissimo et observandissimo ego Fed[ericus] a Salice S. d. Postquam ob Oeniponte veni ac in provinciam concessi, binas abs te, vir ac domine undequaque commendatissime, accepi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quae quanto me gaudio affecerint, vix dici potest, praesertim quod te cum tota familia et filiolo meo valere percepi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caeterum quod conqueri videris, quod binas iam ad me litteras dederis, ipse vero nil hactenus responderim, mirarer sane, nisi compertum mihi esset saepius, imo saepissime evenire, ut tabellariorum incuria litterae intercidant, quominus tuto ad manus horum, quibus spectant, designentur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego sane, mi Bullingere, abinde quam in Vallem Tellinam, comitatus Clavenę et Burmii perrexi, tibi tertio scripsi atque adeo diligenter, quae te scire oportebat, significavi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Certe, prout te reddidi cdertiorem, religionis ergo multum fuit laborandum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed vicit tandem veritas, siquidem expulsi sunt advenae monachi et passim evangelii professoribus templa designata, in quibus cum eo, quo decet, decoro evangelium praedicetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Adde, quod etiam alicubi, utpote Sondrii, loco Vallis Tellinae celeberrimo, indictum est, ut templum in monte Rovoledi, ubi ingens est hominum evangelio adhaerentium copia, ab imis fundamentis aedificetur, cum alioquin illic nullum aliud esset, quo conventus hominum sacer ibi haberi posset.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Insuper repertis quorundam insidiis, qui alienis pecuniis et favoribus evangelium oppugnare nitebantur, authores mulctavimus et ansam omnem nocendi amovimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In summa: sedulo enixi sunt collegae mei, ut evangelio facilem viam struerent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ut vero id omne caedat ad promotionem gloriae dei, faxit idem, qui cuncta potest, dominus deus per Christum Iesum, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Porro, quod me admodum exhilararis, dum scripseris filium meum tibi et honestissimae coniugi tuae charum esse, eo quod sit bonae indolis ac tibi tuisque obsequens et in re litteraria diligens, ago tibi ingentias gratias; nam revera, optime mi Bullingere, scriptis tuis meam de puero expectationem auxisti; nec enim iudicium tuum aberrare posse arbitror, quippe qui undequaque sis sincerus nec adblandiri scias et iudicio polleas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tum itaque de puero praesagium hilari admodum animo accipio et deum precor, ut aliqua ex parte tui fiat consimilis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuae vero coniugi honestissimae itidem plurimum me debere fateor, qui puerum usque adeo benigne fovet; nam id ipsum idem filius meus (perinde ut tu quoque) sepiuscule mihi significavit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ipse vero, etsi non omnino fortasse, uti debeo, tamen aliqua ex parte rependam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At quod puer scabie divexatur, non utique admiror; id enim ut plurimum pueris in alienas regiones proficiscentibus solet evenire.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed fuerit quidem mihi pergratum, ut curetur, quo reddatur cuter purgatiori, et sane perplaceret, ut Thermas accederet, dummodo tu [aut] aliquis e domesticis tuis ilas accedat; nec enim curo de illis expensis, modo in pueri usum proficuum erogetur tuo nutu.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod autem mihi, imo bonis omnibus, commendas d. Fabricium en ecclesię Curiensis pastorem electum, erit utique omnibus commendatissimus, quippe cum a te, tanto viro et cui optimus quisque gratificari cupit, commendetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego vero, quando quidem non opinor me Churiam profecturum usque ad instantes nundinas sancti corporis Christi, saltem datis ad eum litteris me illi totum offeram atque adeo diligenter ei referam, quam digne eius memineris quamque amice eum commendaris, et efficiam quidem, ut sentiat (modo posim) quam mihi cordi sit tibi connivere.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Novarum rerum si quid habui, nuper, cum essem Sondrii, ad te scripsi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Turca ingenti classe Austriam est petiturus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Veneti undequaque sunt solliciti eoque et terrestres et maritimas copias adornant, ut ad omnem repentinum casum hisce periculosis temporibus sint parati.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De nostris militibus, qui in Italia militant, accepi eos esse Arimini; quod vero non usque adeo prospera aura utantur, id videtur innuere, quod subinde e nostratibus e militia adventant suorum ducum litteris, quas vocant paßportt, on muniti.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Certe vereor, ne id sipsum militibus nostris eveniat, quod olim, cum apud te essem, et ipse videbaris timere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rogandus est dominus deus, ut omnia ad bonum finem deducat.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego, omnium iucundissime mi domine Bullingere, nil aeque desidero, quam ut me aliquando isthuc conferam tua praesentia summo cum gaudio fruiturus, idque si non citius fiet, certo tamen decrevi post elapsas sancti corporis Christi nundinas isthuc usque proficisci ibidem aliquot diebus commoraturus deo volente.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus Traversus noster, senex undequaque venerandus et incomparabilis, grato admodum animo tuas salutationes suscepit teque vicissim resalutat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itidem facit d. Petrus Bergomas, nec minus vero te salutant cum tota familia tua uxor mea ac domestici mei omnes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>