<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-30120"
	 n="4348">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Haller / [Baden] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], [13. Juli 1560]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">5502/141</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 441,718</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Maximas agimus tibi gratias, tum propter faustas tuas imprecationes, quas</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<note type="Allgemein">Datum: Am 24. Juni 1560 wurde ein Tag auf den 2. Okt. 1560 angesetzt (EA IV/2, 130) St. Laurent's Reise auch erwähnt in: Graubünden BW II 194 Verweiskarte hierzu siehe: 1558 Juli 13., ID 3646</note>
						<note type="Absender">Baden/AG</note>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 92,157</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<note type="Hinweis">eingereiht: 13. Juli 1558 (Verweiskarte)</note>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/4348">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#1453" cert="high">
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						<surname cert="high">Haller</surname>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#910">Baden</settlement>
						<district ref="districts.xml#1">Aargau</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.47361 8.304171</geo>
					</location>
					<date when="1560-07-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#4349"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#4347"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#4360"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#3646"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#4360"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#3646"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#4360"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#3646"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#4353"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#4346"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#4360"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#3646"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#4353"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#4346"/>
					<ref type="child" target="files.xml#3646"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Maximas agimus tibi, domine ac compater colendissime, gratias tum propter faustas tuas imprecationes, quas oramus eundem, quem sonant, a domino habere successum, tum quod nos tot tantarumque rerum, in quibus certe nihil nos aut parum admodum praestare possumus, admonere dignatus es.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nos dominum oramus, ut suae, quae veritatis causa est, non deesse velit et foelici successu, quod ad ipsius gloriam multorumque salutem pertinet, iuvare velit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quae communicasti nova, nostris ante omnia dominis, deinde quoque, ut mandaras, domino Nicolao et Emanueli exposuimus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Agunt magnas tibi gratias plurimumque salvere iubent, admonetque insuper dominus Nicolaus, ut deinceps quoque talis in Bernates esse velis, qualis fueris hactenus et communem cogites utrinque tractari causam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et ut animum addat, id certo monet se plurima cognovisse sic ad verbum et ad unguem<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Adagia, 1, 5, 91 (LB II 216f).</note> habere, quemadmodum tuis literis ipsi aliisque multa communicaris, de quibus aliquando sic volente domino coram.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quae hactenus in comitiis acta sunt, iam antea nimirum magis certa cognovisti relatione.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Glaronensium causa tarde procedit; dies tandem a quinque Cantonibus illis ad 2. octobris, tertiam post Michaelis feriam, nominatus est; non impetrari potuit dies maturior neque impetrari potuit, ut annuere vellent ad eum ipsum diem septem Cantones reliquos suas legationes mittere, quod tamen illi petierunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Obiecerunt enim legati Pagici se hoc non posse promittere, quia huius nihil haberent in mandatis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mandatum ergo, ut hanc petitionem suis mature significent et super hoc Tigurinis consulibus et magistratui in tempore respondeant, nisi brevi forte alia comitia interventura sint.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Magno quoque a 7 reliquis Cantonibus serio mandatum illis, uti<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">... ne</note> ante diem vel eo ipso die et transactionis nominato tempore vel postea quoque quicquam praeter ius praesumant, cum satis aperta suae voluntatis significatione, quam facile potuerunt observare.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eo loco nunc ea res est posita.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nova a Gallis fit concilii mentio, et plerique priorem regis oratorem S. Laurentianum, quem nosti, eo nomine, postquam a nostris auditus est, Viennam ad imperatorem Ferdinandum ire non forte falso existimant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sabaudi idem quod prius petunt foedus et clam, quas illos consecutę sunt, spargunt certo relatu pecunias; forte emercari, quod frustra impetrari non potest, velle creduntur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ad Vallesianos quę scripta, alias forte brevi audies.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Coram dicam, quid novus ille Glaron[ensis] Hess[ius] hoc loco praestiterit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam meliora.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scribit frater in Vallesiano negotio Bernates suo non deesse officio; nihil interim parcere nec quiescere reliquos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus adsit suae causae.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ostendi domino Nicolao utrumque protestationis et responsi exemplar; ea prius habebat ipse, nihilominus magnas agebat gratias.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego vero magnas ago gratias pro his et his conclusa, prius tamen Sangallensibus quoque monstrata remitto.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sebachii causa ad recessus relata.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Multa pro officio et fortitudine sua cum egregia invectiva in priorem illum proconsolem Uranium nostri domini legati, ut aliorum relatu habeo, praestiterunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Privata nostra quod attinet, per domini gratiam omnes cum omnibus nostris recte valemus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Precamur dominum, ut idem porro dare dignetur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Wikius et Funkius salva cute manent hactenus, licet me lavandi horis superent; ego vero, licet singulis diebus quinque horas lavando non superem, nunc admodum cauteriatam quasi contraxi cutem sine siti et ullis symptomatibus, domino laus sit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">A domino optimo maximo foelicem omnes expectamus rei eventum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scripseram ista hactenus paulo maturius, sed quoniam talis, qualem optabam, deesset nuncius, nondum transmittere coactus sum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hodie nova post Verenae festum indicta comitia; id, ut forte non falso coniicio, Glaronensis videtur causa parere, ut commode, qui huic magis causae sunt propitii, conferre possint.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hodie quoque quidam libellus contra missam sine autoris et loci nomine Tiguri (ut Lucernates cum exemplari misso proposuerunt) nostris obiectus est, ad quem illi pulchra purgatione plura obiecerunt, ut a dominis legatis cognosces cum aliis quibusdam contra Thobiam Eglinum Gynopedianum obiectis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ita nunquam religionis res pacatas satagunt, qui verę religionis cura prorsus nulla tanguntur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus aperiat illorum mentes et tam illos verae quam nunc falsę religionis cura affici aliquando, o breviter, ut omnes optamus, faciat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec propere, domine ac compater colendissime, quae ipsa pro mearum, ut nunc est, manuum constitutione aequi bonique rogo consulas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salvos cupimus omnes vos, dominos ac fratres dilectos, dominum Martyrem, dominum Gvaltherum, Bibliandrum, Wolphium, charos compatres ac fratres quoque dominum Lafaterum, Zvinglium, Ioziam, cum domino nostro Gesnero reliquisque omnibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutant te cum uxore et filiabus mater mea cum uxore.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Propere ad Aquas Helvetiorum 13. iulii mane.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale, domine ac pater colendissime, cum tuis omnibus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Duces nostri nulla, quam sperabant, allata pecunia discesserunt tristabundi et furibundi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus et colendissimus Wolphgangus Hallerus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Heinricho Bullingero, domino ac compatri plurimum observando atque colendo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>