<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-19108"
	 n="515">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN Johannes Calvin / [Genf], 11. Mai 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">1475</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 342,230 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tuas hodie accepi, ..., ex quibus intellexi carae uxoris tuae transitum ad Dominum. Doleo quidem te huius consortio auxilio</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">C.O. XIII, S. 278-280, Nr. 1194</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title subtype="Literatur">Bouvier S. 141, 79</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 70,48</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<note type="Hinweis">irrt. dat.: Mai 21.</note>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/515">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
					<date when="1549-05-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#540" cert="high">
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<surname cert="high">Calvin</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/540_Calvin_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Calvin"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#167">Genf</settlement>
						<district ref="districts.xml#52">Genève</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>46.20222 6.14569</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#516"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#514"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#565"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#509"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#631"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#466"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#565"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#509"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#516"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#478"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#565"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#509"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#516"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#478"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#565"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#509"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="515/Autograph/00 E_II_342__fol__230_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="515/Autograph/01 E_II_342__fol__230_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="515/Autograph/02 E_II_342__fol__231_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="515/Autograph/03 E_II_342__fol__231_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Ioanni Calvino Genevensis ecclesia fido pastori et symmistae colendissimo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Genevae.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuas hodie accepi, colendissime et charissime mi Calvine, ex quibus intellexi charę uxoris tuae transitum ad Dominum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Doleo quidem te huius consortio auxilio et consolatione spoliatum esse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rursus gaudeo illam magnis liberatam molestiis huius vitae iam gaudere cum Christo cui credidit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Oro interim Dominum ut te consoletur et tibi dolores nec iniustos nec culpandos mitiget.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scis vivere illum qui pro nobis vigilat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In huius cura et auxilio te esse non ignoras.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scis denique illam non esse amissam sed praemissam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Brevi enim omnes qui Christo fidimus malis hisce nostris liberati triumphabimus cum victore Christo, qui dilexit nos et tradidit se ipsum pro nobis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cui gloria.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et hactenus quidem scriptis mutuum rectius intelleximus quam coram verbis utrinque propositis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et hactenus quidem scripta cesserunt optime.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Proinde non est quod deseras ecclesiam tuam in hisce turbis, ac ad me concedas, magnos item sumptus facias et temet ipsum molestia itineris fatiges.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Perge, ut coepisti, scribere quae velis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si quid desideravero in tuis significabo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vicissim quae in meis displicent diserte et ingenue indica.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">De foedere gallico non disputabo copiosius, neque respondebo ad argumenta tua, sed quid hisce diebus factum sit apud nostros adumbrabo paucis: ex quibus intelliges nihil spei apud nostros superesse, quod unquam vel cum Caesare, vel cum Gallo, vel cum ullo principe coniungantur foedere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Posteaquam Salodori in comitiis de foedere gallico agi coepit, missa sunt foederis capita, cum a regiis legatis tum ab Helvetiorum, amplissimo senatui nostro.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is maiori, ut vocant, senatu convocato, qui constat viris 200, totum negotium copiose exposuit, quid videlicet postulet rex, quid polliceatur, quid fiat ab Helvetiis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Disputatum est diu et diligenter de periculis foederis, item de utilitate quae ex illo videatur speranda.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tandem decretum concordibus votis ut universum hoc negotium referatur ad plebem, omniumque et singulorum suffragia vel sententiae colligantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Delecti sunt legati, viri praestantissimi, quibus ea functio imponatur, qui in agrum, hoc est, in urbes, comitatus, praefecturas et ditiones Tigurinorum proposita referant, et omnibus proponant fideliter.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Id protinus isti sunt exsequ[u]ti.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et primum quidem collecta sunt suffragia et sententiae in urbe per singulas tribus viritim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postea urbem egressi omnium per agrum Tigurinorum subditorum sententias rogarunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Duravit hoc per dies continuos octo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Divisi fuerunt legati octo in quatuor ditionis fere aequas partes, ut bini legationis munere in partium una functi sint.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Redierunt pridie ac referunt uno ore omnes, nunquam in memoria hominum qui hodie vivunt tam concordes inventas contiones atque in hac c[aus]a.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postulant uno ore omnes, quod in tanta populi frequentia turba et diversitate dictu mirum attamen verum est, ut magistratus libertatem a Deo concessam tueatur, se peregrinis regibus aut principibus non coniungat foedere et nexu, interim tamen integras servet pactiones olim factas gallicas, burgundicas, austriacas, nulla tamen nova foedera ineat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Recitatae sunt clades acceptae per illos annos quibus Helvetii fuerunt regi Gallorum Francisco obstricti.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed non possem multis foliis complecti ea quae optimi sapientissimi et religiosissimi quique contra huiusmodi principum foedera munera et stipendia, et contra hoc praesertim foedus gallicum, in quo omnia pro rege faciunt, paucula aut nulla pro nobis protulerunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tanta ergo constantia omnes obfirmarunt in Deo suos animos, ut nihil dubitem Tigurinos non recepturos capita foederis, licet omnes alii Helvetii recipiant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed et in aliis urbibus et pagis optimi quique abhorrent ab illo foedere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Maiores nostri ab anno 22 supra 1500 saepissime petiti et rogati nunquam tamen consentire voulerunt in foedus gallicum, quod hoedie adhuc durat ac cum rege Francisco erat coeptum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Senserunt ex ea constantia omnes splendidum emolumentum, ergo abhorrent etiam a novo illo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Neuque ego dubito quin amisissemus intra paucos annos evangelium et omnem religionem et disciplinam veram, si militiae regiae per huiusmodi foedera rursus aperiremus ianuam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Videns itaque mirandam illam totius plebis concordiam et Deo gratias ago, et de misericordia Dei optime spero.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod si se iunxerit Pharao Epiphani Antiocho (quanquam non desint qui suspicentur illos iam dudum pulchre coaluisse conciliatore Carnale de Guysa et authore Conestabili) et placuerimus Domino, isque nos servare voluerit, excitabit Machabaeos et veros aliquot Israelitas, quorum opera istorum frangatur ferocia ac liberetur Dei populus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si autem visum est Domino virga inquitates nostras visitare, age, fiat voluntas Dei: is det nobis patientiam et constantiam in fide vera.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Certe ut populus noster a foedere gallico abhorret, ita Caesarem non amat, nihil ei fidit, in illum sperat qui solus liberat, et Caesari se, siquidem contra ius et fas nos debellare instituat, intrepide opponet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Det nobis Dominus sapientiam et robur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale, dilecte et honorande mi Calvine.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salvi sint D. Gallasius et symmistae reliqui.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutat vos omnes D. Bibliander, Pellicanus, Gualtherus, Werdmullerus, Gessnerus, Wolphius, Zvinglius, Ammianus, Collinus et reliqui.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri 11. Maii anno 1549.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>