<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-0-32055" n="5269">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer] / Winterthur AN [Heinrich Bullinger], 10. April 1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="page">5977/65</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 357,514</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non soleo, quemadmodum non debeo, molestius tibi ociosis literis obstrepere, mi venerande charissimeque Bullingere.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 692f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 104,46</idno>
						<repository ref="archive#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5269">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#392" cert="low">
						<forename cert="low">Ambrosius</forename>
						<surname cert="low">Blarer</surname>
						<addName type="main">Blarer (Blaurer), Ambrosius</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/wtf.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
					</persName>
					<place source="#555" cert="low">
						<settlement>Winterthur</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.50564 8.72413</geo>
					</place>
					<date when="1562-04-10" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="low">
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#5270"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#5268"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#5275"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#5256"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#5275"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#5248"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#5323"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#5256"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#5275"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#5248"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#5270"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#5263"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#5275"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#5248"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#5270"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#5263"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="38">Latein</language>
				<language ident="de" usage="62">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non soleo, quemadmodum nec debeo, molestius tibi ociosis literis obstrepere, mi venerande charissimeque Bullingere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum si quid novi accipio in istis omnium rerum turbinibus, mutuum facio officium, quando tu tanta fide et diligentia nihil me eorum, quę de iis ipsis amici ad te scribunt, cęlas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fuit mecum nudius tertius d. Georgius Murer, vir multis principibus familiariter notus ac multorum secretorum conscius, qui inter multa alia, quę iam dudum antea nosti, hęc quoque.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das ettlich herren von dem Weyda<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">ein Woiwode (welcher?).</note> abgefallen und sich widerum an den Ferdinandum ergeben und seines schutz und schirms begert habind; das seye die ursach, darumb Ferdinandus daniden knecht mache, damitt er gemeldten herren daniden einen zuͦsatz gebe; dann sy sonst gar bald widerum angetrengt wurden.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Er zögt mir ouch an, wie dem papst so ernstlich warnung zuͦkommen usß vyl konigrychen, Engelland, Schottland, Poland, Schvedien und andern vylen, das er gedenck und mitt seinem concilio kein unruͦ erweck und sich der exequution tatlich underfache, oder sy wellind all ir vermögen daran setzen und im einen lerman anrichten, der ime vyl zuͦ schwär werde.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die zytung usß Frankrich mitt dem von Guisen, wie er so morderisch gehandelt, davon wir dan vorhin ouch gehort, hat er ouch mitt vyl anderen gewisst, daby ouch gesagt, das zuͦ Dolosa 200 man zuͦ einer guardi verordnet worden den glöbigen; under denselbigen habe einer selbs nach dem prediger geschossen und aber sein gefält, aber doch einen edelman getroffen und dermassen durch den kopff geschossen, das er tod belyben, derhalben der ubelthäter gefangen worden, und aber, alls man inn mornderigs erst pinlich fragen und die practica von yme erkundigen wellen, seye ime in der nacht vergeben worden, das man inn tod funden hab.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Item das zuͦ Ling ouch ein grosß rumor gewesen; dann der bischoff die psalmen ze singen und die luterischen bücher verbotten habe, derhalben die handtwerck und zunfften zuͦsamen getollet und vom und vom bischoff ein wissen haben wellen, wer ime solichs bevolchen habe etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Hat er ernstlich darfür gebätten und alles widerrüfft; sonst were es gantz ruch und ubel zuͦgangen etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Hat mir ouch anzögt, das die rychstatt Wangen im Allgöuw in kurtzem sich dem evangelio Christi in allweg ergeben werde; dann die im teglichen rath gar guͦtwillig und die burgermeister voruß der sach geneigt seyen, habind ouch einen gar finen, gschickten prediger, cui nomen Sebastiano Sterck, qui Christi evangelium purissime annunciet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interim tamen omnia de Christi cęna ad Lutheri sententiam et Augustanę confessionis oracula exigi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mitto, quę Rügerus ad me scripsit, ne omnino nugas esse putes, quę de motis montibus aliquamdiu nunc rumores iactitent, quę quid portendant deplorato huic sęculo, facile est coniicere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scripsit heri morte sublatum Casparum am Hof, insignem adversarium et Helveticę discordie magnum instrumentum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu, mi colendissime et optime frater, bene vale cum tuis omnibus et symmystis cęterisque optimis et doctissimis viris, quos honorifice mea vice salutabis domino me sedulis precibus commendans.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">10. aprilis 1562.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo pietate doctrinaque viro d. Heinricho Bullingero, amico et fratri tam colendo quam omnium longe charissimo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>