<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-0-33128" n="5877">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Theodor Beza / [Genf] AN [Heinrich Bullinger] / Zürich, [9. September 1563]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="page">6306/150</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#167">Genf</settlement>
						<institution>Bibliothèque publique et universitaire</institution>
						<idno type="Autograph">Ms. lat. 118, 168</idno>
						<repository ref="archive#38">
							<name>Genf BPU</name>
							<ref target="http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tandem mihi redditae sunt tuae literae quas 8 Augusti ad me dederas.</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XX, S. 20, 147ff, Nr. 4019</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Beza Korr 4, 195-198 (285)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#492">Strassburg</settlement>
						<institution>National- und Universitätsbibliothek</institution>
						<idno type="Teilkopie">Ms 0.694 = STB Bd. 35,23</idno>
						<repository ref="archive#81">
							<name>Strassburg BNU</name>
							<ref target="https://www.bnu.fr/fr"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<history><origin><p><date>19. Jh.</date></p></origin></history>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5877">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#890" cert="high">
						<forename cert="high">Theodor</forename>
						<surname cert="high">Beza</surname>
						<addName type="main">de Bèze (Beza), Théodor</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/876_Beza_Theodor.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9odore_de_B%C3%A8ze"/>
					</persName>
					<place source="#167" cert="high">
						<settlement>Genf</settlement>
						<district>Genève</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>46.20222 6.14569</geo>
					</place>
					<date when="1563-09-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="low">
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<place source="#587" cert="low">
						<settlement>Zürich</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</place>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#5878"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#5876"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#5890"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#5828"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#5903"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#5821"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#5890"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#5828"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#5903"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#5821"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#5885"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#5867"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#5903"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#5821"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#5885"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#5867"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tandem mihi redditae sunt tuae literae quas 8 augusti ad me dederas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratiam tibi habeo et observando nostro fratri Gvaltero de libelli illius translatione, quam scio fore Amiralio gratissimam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quidquid in ea sumptuum factum erit, ubi me certiorem feceris, resarcietur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gaudeo te meliuscule valere et dominum rogo ut te totum nobis restituat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam ereptus nobis est vir ille incomparabilis d. Martyr.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Subsequutus est d. Musculus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam nos respiciat dominus in suis organis, quae quam rara sint nunquam nisi illis amissis sentiemus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Calvinus noster a calculo liberatus ad tempus, iam totum mensem cum podagra luctatur, ita afflicto corpusculo ut nunquam illum aspiciam (aspicio autem quotidie) quin consolatione egeam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Subscriptoris illius, de quo ad me scribis, impudentiam non possum satis mirari.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utrum enim turpius est vel subscripsisse ei doctrinae quam nemo paene ignorat ipsum clam semper fovisse, an vero aliis suasisse quod ipse non probet?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed mihi magis displicet nostrorum tarditas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid enim hic longo consilio opus est quum de scelere satis constet?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et quod ad me attinet, nunquam illum existimo haec ausurum fuisse, nisi sibi tempestive de remedio prospexisset.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ac proinde vix quidquam unquam aliud accidisse puto in his regionibus quod minus dissimulari debeat aut maiori contentione sit urgendum: quoniam alioqui ita serpet malum ut brevi nullum remedium patiatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scripsi his diebus tumultuarie duas responsiones, unam adversus perditissimum apostatam Balduinum, qui nunc in Flandria ecclesias a fundamentis eruit, alterum ad Castellionis accusationes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utramque ad te mitto, sed illam inprimis depravatissime excusam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu leges quum libebit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ibi videbis quod monstrum tamdiu aluerint Basilienses fratres, quibus hanc ipsam ob causam responsum meum dicavi, ut tandem intelligant quid cum sua ista mollitie proficiant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam si haec monstra in nostris visceribus fovere diutius constitutum est, nemo non videt quorsum sit res evasura.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod de Brentiano catechismo monuisti recte fecisti, mi pater, et paternam tuam in Gallicas ecclesias benevolentiam pro tuo more testatus es.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De qua tibi, sicuti par est, omnium nomine gratiam habeo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rogandus est dominus inprimis ne satanicis istis furoribus aditus patefiat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nos sedulo fratres admonuimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et hoc tibi audeo dei benignitate fretus polliceri, mi pater, vix aut ne vix quidem inventurum illum in Gallicis ecclesiis, non tantum christianis sed etiam papisticis, qui Eutychianum illud dogma non sit exsecraturus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tantum metuendum est a quibusdam aulicis, qui fortassis hanc occasionem arripient ut puerum regem in nos quasi omnibus exsecrabiles incitent, et a circulatoribus quibusdam monachis, qui quoniam a veris pastoribus arcentur passim iam obambulant, ut in tanta pastorum raritate in gregem domini invadant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed tamen omnino spero istos quoque Satanae conatus irritos fore, et sedulo vigilabimus ne quid per negligentiam peccetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caeterum quae nunc nobis ex Gallia nunciantur haec sunt: Aiunt omnino fore ut edictum obtineat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rhotomagi sancita est regis pubertas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Inde igitur rex, iam suo iure utens, Lutetiam extremo mense proficiscebatur, cum peditum decem millibus et equitum circiter duobus: ubi speramus fore ut omnia componat, et inde fertur regnum cum copiis peragraturus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed puer est, dices.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fateor, quam multa sint metuenda video.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed in summa quamvis etiam tyrannidem puto tolerabiliorem<foreign xml:lang="el">αναρψια</foreign> Dominus providebit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Magna adhuc multis locis confusio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Varii rumores de perniciosissima coniuratione feruntur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bellum inter Gallum et Anglum iam exardescit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit deus solus novit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interea constitutum est pastoribus pergere et omnia deo committere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Lucernae cogi novum militem mirum non est, quum nec bellum illud administrari nec rebelles compesci absque externis copiis possint, paucissimi autem ex vetere illo Helvetico exercitu supersint.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque quum legerem quod ad Calvinum nostrum de illorum fastu scripsisti, venit mihi in mentem vernaculi cuiusdam nostri proverbii, natos esse superbos ad verbera.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vicerint, mi pater, vicerint isti quantum volent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed ut pestem et alia flagella omittam, hoc tibi possum oculatus testis affirmare, in illo nostro proelio restitisse quidem illos fortiter, sed ita fuisse a nostris equitibus ruptos, caesos, attritos, ut vel ipsi diabolo potuerint misericordiam movere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam ergo, si quiescere nolunt, nunquam felicioribus victoriis potiantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Guisiani iam feruntur in aulam ivisse ut a rege petant ius sibi adversus Amiralium dici.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc, ut spero, nunquam recusabit Amiralius, et si iure certetur facilis erit controversiae decisio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sin minus, non dubium est quin magni tumultus exoriantur, quos utinam dominus ita moderetur ut sint hostibus suis exitio et omnibus servis dei consolationem et refrigerium afferant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Certe nisi funditus eversa illa maledicta familia Galliam vix quieturam spero.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quidquid audierimus statim ad te perscribemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi pater, et valetudinem cura.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus te conservet et sanctis tuis laboribus magis ac magis benedicat.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">D. Gvalterum, d. Simlerum, d. Lavaterum, d. Gesnerum, omnes denique mihi colendissimos fratres et symmystas qui istic sunt cupio meo nomine quam officiosissime salutari.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Genevae 9. septemb.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus Beza.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eximio Christi servo d. Henrico Bullingero, patri mihi plurimum observando, Tigurinae ecclesiae pastori.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>