<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-33166"
	 n="5959">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Calvin / [Genf] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 2. Dezember 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">6348/192</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#167">Genf</settlement>
						<institution>Bibliothèque publique et universitaire</institution>
						<idno type="Kopie">Ms. lat. 107 A, fo 288</idno>
						<repository ref="archives.xml#38">
							<name>Genf BPU</name>
							<ref target="http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ex quo ad te scripsi... nova haec contigerunt. Quum soli prope adversarii in consilio regis essent</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">C.O., S. 20, 201ff, Nr. 4052</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title subtype="Gedruckt">Schwarz, Calvins Lebenswerk II 466ff, Nr. 752</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title subtype="Literatur">Henri Meylan, Les négotiations pour le renovellement ..., 107-108</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#41">Bern</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Kopie">B III 61, p. 1146-1149</idno>
						<repository ref="archives.xml#13">
							<name>Bern StA</name>
							<ref target="https://www.staatsarchiv.sta.be.ch/de/start.html"/>
						</repository>
						<altIdentifier>
							<idno type="Kopie">CA VI32</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5959">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#540" cert="high">
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<surname cert="high">Calvin</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/540_Calvin_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Calvin"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#167">Genf</settlement>
						<district ref="districts.xml#52">Genève</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>46.20222 6.14569</geo>
					</location>
					<date when="1563-12-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#5960"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#5957"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#5984"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#5948"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#5986"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#5917"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#5984"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#5948"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#5986"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#5917"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#5960"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#5955"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#5986"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#5917"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#5960"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#5955"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex quo ad te scripsi, venerande frater, nova haec contigerunt: Quum soli prope adversarii in consilio regis essent, repente furioso impetu decretum est, ut muri Aureliae everterentur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Praefectus militaris turres quasdam demoliri coepit fossasque ruderibus implere.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si tamen verus est rumor, autores tam perniciosi decreti iam amentiae suae pudet ac poenitet.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Idem et de plurimis aliis urbibus statuerant non alio praetextu, nisi quod minime expedit ulla esse munita loca nisi in finibus ad extraneos hostes arcendos.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Princeps Condensis ante mensem ab aula discessit iratus, quod mater regis coniugium filii eius cum filia Sancti Andreae astute suspensum tenebat; ita scilicet abiecta Christi causa sibi et privatis utilitatibus addictus est, quanquam, ut deo eo placando nemo sollicitus sit, eius indignatio sponte pro more evanescet.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunc, quae nudiustertius allata sunt, narrabo: Admiraldus quum ad regem salutandum venisset, valde humaniter exceptus est; inde Lutetiam perrexit cum maximo comitatu.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Connestabilis ut stomachum invidis faceret, venit in eius hospitium et a prandio in arcem regiam eum deduxit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illic consultationi interfuit, ubi res maximas agitatas fuisse putant.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Guysiani collectis vasis in adversam urbis partem transierunt; per ducem Nemorsum interea nunciarunt matri regis se mirari, quomodo admiraldum pateretur filio tam propinquum esse.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Respondit illa, veterem esse regis ministrum, nec causam esse cur prohiberetur, deinde ita regi placere: verum simul esse omnibus satis loci, se ergo monere ut venirent.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod factum non est.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Curia vero deprecatores misit ad Connestabilem ut nepotis sui animum placaret.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Idem factum a magistro civium et decurionibus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rex in curiam venturus erat et Admiraldum secum ducturus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Brevi audienus quem exitum habuerit actio, de qua tamen nostri optime sperant.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Exspectabantur in aula princeps Portianus et dux Bullonius filius Marchiani, et famosi illius Roberti pronepos, qui duo infenissisimi sunt Guysianis.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cancellarius, qui noster erat, nunc animum ex timiditate colliget.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rex sub colore visendae sororis puerperae in Lotharingiam a matre trahebatur, et ita obstinate pergebat Attalia ut frustra omnes adversarentur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunc consilium illius profectionis mutatum esse dicunt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ad pacem cum Anglis transigendam intenti sunt omnium animi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc modo fiet ut cum summo dedecore concidant artes omnes cardinalis Lotharingici.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rex, titulo tenus maior, alieno arbitrio regitur, et quidem prope serviliter.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">A nobis quidem non esse alienus si quid auderet.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interea vix credas quantum sit in cunctis iuris praefectis audaciae ad nostros opprimendos.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque misere vexantur innocentes et crescit impunitate licentia.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Aurelianis unum ex voto contigit, quod inde abductum est praesidium, sicuti ex aliis locis.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare te in tempore moneo ut vicinis qui cito redibunt viaticum parandum cures.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunc venio ad rem omnium maxime seriam, et ad quam te animum adiicere et studium applicare cupio.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scis iam instare tempus quo foedus cum Helvetiis renovetur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si adduci queat senatus vester ut cum rege societatem ineat, hoc unum compendium est stabiliendi in Gallia evangelii.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nescio an de hostium conspiratione audieris.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Putant, ubi indictum fuerit nationale concilium, sibi facile et expeditum fore omnes ecclesias momento evertere, quia et quidvis suo arbitrio decernent et parata erit exsequutio.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Papa interim cum Hispano, Venetis, Italiae principibus et Sabaudo se ad hanc urbem prorsus delendam nosque omnes e medio tollendos instruit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Metuunt boni ne regis mater, nisi iniectum fuerit fraenum, ad eorum factionem iuvandam nimium sit propensa.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc vero et tutissimum et unicum fere remedium esset, si Helveticae civitates quae evangelium amplexae sunt, hac lege foedus percutiant ut cautum sit Gallicis ecclesiis earumque libertati.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Id vero nullo negotio impetrabitur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Senatus autem vestri autoritatem sequentur tres aliae civitates.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nec vero Gallis tantum et nobis prodesset regem astringi ad fovendas in hoc mediocri statu ecclesias, sed vobis etiam esset aptissimum ad cohibendos vicinos, quorum animi frangerentur, atque ita subsisteret intemperies.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Te igitur, observande frater, per dei nomen obsecro, et per omnium fidelium salutem obtestor, ut multarum rerum quae tibi obstare possent oblitus ad hanc societatem conciliandam incumbes, quae religionem in Gallia salvam et integram tuebitur et ianuam improborum insidiis claudet.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vides quam simpliciter tecum agam.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid tu ea de re sentias avide scire cupio.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Unum hoc libere audebo testari: si vestri recusent, coram deo et hominibus fore non una specie criminis obnoxios.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed vehementius contendere forte nihil opus erit, ubi intellexerint, non modo quam sanctum sit officium periclitantes ecclesias ab omni metu eripere, sed quanti etiam sua intersit regem devinctum tenere ne religionis tuendae curam abiiciat.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale, clarissime vir et mihi observande frater.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saluta diligenter meo nomine collegas omnes, sicuti mei vos salutant.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus tibi adsit virtuteque sua te sustineat atque incolumem diu servet.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Genevae 4. nonas decembris 1563.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iohannes Calvinus tuus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ionvillaeus tuus reverenter et ex animo te salutat.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Henricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae fido pastori, fratri ac symmystae mihi plurimum observando.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>