<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-0-19200" n="620">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Augustin Mainard / [Chiavenna] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 7. August 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="page">1618</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 365,481 f.</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gaudio singulari tue litere me affecerunt ex his, que de Anglia, de Saxonia urbibusque maritimis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden BW I, S. 147-149, Nr. 110</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>C. Renato, Opere (A. Rotondò) 228ff (Doc. 41) (vgl. 279) 323</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>de Porta, Hist. ref. raet. I 2, 133-135</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>G.H. Williams, Renato 160 f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>P. Dalbert, 19 f., Zit.: 77-82</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>de Porta I 2, 76, 86 / DeWind, Anabaptism and Italy 23, Anm. 19</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Fr. Trechsel, Prot. Antitrinitarier II 85 Anm. 3, 103 Anm. 2, 104, 105</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Cantimori, Eretici 77 / Haeretiker 70 A 18 (428)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 70,232</idno>
						<repository ref="archive#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelabdruck</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/620">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#2023" cert="high">
						<forename cert="high">Augustin</forename>
						<surname cert="high">Mainard</surname>
						<addName type="main">Mainardi, Agostino</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Agostino_Mainardi"/>
					</persName>
					<place source="#93" cert="high">
						<settlement>Chiavenna</settlement>
						<district>Lombardei</district>
						<country>Italien</country>
						<geo>46.32063 9.39816</geo>
					</place>
					<date when="1549-08-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<place source="#587" cert="high">
						<settlement>Zürich</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</place>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#621"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#619"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#722"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#522"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#722"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#522"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#4789"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#310"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#722"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#522"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#628"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#603"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#722"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#522"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#628"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#603"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salve in domino Iesu, vir Dei ac mi domine observandissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gaudio singulari tue litere me affecerunt ex his, que de Anglia, de Saxonia urbibusque maritimis et demum de regno Polonie retulisti.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De Camillo autem, quod commotissimam epistolam ad te scripserit, non miror; sui moris est, non uni tantum, sed multis, imo quotquot potest, Christi ministris molestus esse, ecclesias perturbare, dividere et schismata facere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is farraginem quandam adversum me nunc collegit centum viginti quinque articulorum, cui titulus est: "Errores, ineptie, scandala, contradictiones Augustini Maynardi a 45. anno citra," addita ad lectorem epistola tam immodesta ac mordaci, ut nauseam legenti possit afferre.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cui nihilominus Christiane et mihi temperans ita respondi, ut, quicunque eum tractatum legerint, sint Camillum iudicaturi hominem multis ac magnis erroribus refertissimum; neque quisquam posset illum quam ipse sese suis veris ac germanis coloribus depingere melius atque exactius; ita manifeste a recta via exorbitat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Abiit hinc ipse; verum adhuc remanent discipuli ipsius, quos sic docuit suos mores, ut preceptorem satis abunde sectentur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mones me, ut veritatis puritatem tueri contendam; nihilominus, sicubi a rixis mihi possum temperare, hortaris, ut abstineam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">O, quam displicent rixe mihi tamquam presentissimum venenum!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scio me non decere contentiones, nempe senio prope confectum et ministrum Christi, cui pax atque concordia nedum placere, verum qui alios quoque ad eam hortari debet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed quid possum facere, qui tot adversarios sustineo, nullum vero habeam, qui opem ferat vel saltem qui me consoletur?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tanto enim odio accensi sunt in me, qui Camillo favent, ut doctrinam meam prope totam dilacerent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si nihil respondeo, periclitabit veritas; si respondeo, morosus sum senex, impatiens, nullum volo audire, pertinax sum et duri capitis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tot namque calumnias congregant, ut nihil aliud cogitare videantur, quam ut ministerium meum elevent, ut exosum me cunctis reddant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Franciscus Niger, qui pridem cum Stancaro faciebat, nunc se his adiungit, qui favent Camillo; non amplius concionibus nostris adest; quottidie sunt cum eo nostri adversarii et consilia inter se nova excogitant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Diebus preteritis quidam chirurgus, vocatus Petrus a Casali Maiore, in tantam prorupit insaniam, ut palam diceret se noviter baptizatum fuisse; aperte confessus est se esse anabaptistam et tanto furore in me debaccatus est me seductorem vocans, lupum rapacem, falsorum concionatorem, ut a spiritu maligno agitari videretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hic amicissimus ipsorum erat et habitus ab eis vir Christianissimus ac sanctissimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Alius quoque anabaptista, Titianus nomine, quem sinodus seculari, ut aiunt, brachio expulit, Camilli quoque et suorum amicus erat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Invitavi sepe illos ad disputationem: aiunt se nolle contendere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc idem Camillus et Franciscus Niger aiunt; licet eis schisma facere, disputare non licet, quamquam Franciscus Niger, ut puto, non eis erroribus involvatur, ut puto, quibus Camillus et ceteri.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">petii a Camillo fidei sue confessionem; respondit se facturum suo tempore, non nunc.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Huiusmodi infinita sunt, que narrare possem, que libens pretereo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nolo the pluribus onerare; hec pauca dicere volui etiam invitus et sine ordine.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu mihi parce; obruit enim me tante indignitatis cogitatio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quapropter cum videam nostre ecclesie certum interitum, nisi boni viri suppetias ferant, ego autem inops consilii sum et, quid amplius faciam, ignoro, te rogo, vir Dei colendissime, ut scribas ad Comandrum et Blasium, ut mihi opitulentur et vel ipsi ad nos veniant vel mittant aliquot cordatos viros, qui auctoritate etiam dominorum, si opus sit, ecclesiam congregent et de causa scismatis diligenter inquirant; nam adversarii infinita, que nihil ad rem faciunt, ut, quod in causa primarium est, effugiant, studebunt adducere.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mone tu Blasium et Comandrum, ut prudentes sind in ea re, neminem audiant, vel alios vel me, nisi presente parte et coram tota ecclesia; alias omnia confundentur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Inquirant, cur noluerint confessionem, que ab ecclesiis confirmata est, acceptare; queratur ab ipsis sue fidei confessio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Alias nosti mores talium hominum, quam sint adversus Christi ministros mordacissimi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Credere non posses, quanta passus sim et adhuc patiar continuo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Decreveram proficisci in Angliam; nam me eo vocaverat Bernardinus Ochinus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum, qui nuper inde rediit, ait omnia esse perturbata bellis, factionibus et pericula illic multa esse, que omnia divinitus geri putavi, ne huic pusillo gregi pastor desit, tametsi cupio alium huic muneri prefici, me meliorem atque fortiorem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu interim, vir Dei, roga Deum pro me et pro ecclesia nostra.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Presentium latorem Hieronimum Illiricum, hominem pium et ab amicis ex Italia quam maxime mihi commendatum, tibi pariter commendo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illi me meaque omnia obtuli; verum ille suo labore panem suum manducare cupit et sese honesto exercitio dedere nec cibum gratis accipere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iuva illum, si potes, quo consilio ac favore.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Noli mirari, quod tam fidens ad te scribo; te enim veluti patrem meum habeo ac reputo.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bene in Domino vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Raptim, Claven[n]e, 7. augusti 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saluta, te rogo, meis verbis dominum Pellicanum ac Rodolphum Gualterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Augustinus Maynardus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Observandissimo domino domino Henrico Bullingero, divinarum literarum inter[preti] eximio ac Tigurine ecclesie an[tistiti vigilant]issimo, patri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>