<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-0" n="6598">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Bullinger] AN s.n. / s.l., 12. Dezember 1565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 371,1013r-1014v</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<note type="Allgemein">Transkription, beiliegend siehe: 1565 Dezember 12., ID 6599 und ID 6600 (Fotokopien)</note>
						<note type="Absender">[Bullinger?]</note>
						<note type="Empfänger">[Gelehrte in der Pfalz]??</note>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6598">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#503" cert="low">
						<forename cert="low">s.n.</forename>
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<addName type="main">Bullinger, Heinrich</addName>
						<note type="Person">[Bullinger?]</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<date when="1565-12-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName type="title">
						<name type="plural" ref="role#27" cert="low">Gelehrte</name>
					</roleName>
					<note type="Adresse">Gelehrte in der Pfalz</note>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#6599"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#6597"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#6599"/>
					<ref type="prev_correspondence" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#6599"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#6599"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#6595"/>
					<ref type="next_same_addressee" target=""/>
					<ref type="prev_same_addressee" target=""/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#6599"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#6595"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target=""/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target=""/>
					<ref type="child" target="files.xml#6599"/>
					<ref type="child" target="files.xml#6600"/>
					<ref type="parent" target="files.xml#6600"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="6598/Autograph/00 E_II_371__fol__1013_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="6598/Autograph/01 E_II_371__fol__1013_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="6598/Autograph/02 E_II_371__fol__1014_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="6598/Autograph/03 E_II_371__fol__1014_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid de imperatore sperem, condonabitis mihi, viri amplissimi, si mox ab initio dicam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Video enim successum comitiorum ab hac, ut praecipua, dependere persona.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Atque utinam fallant me meae coniecturae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Turcorum imperator dicitur relicta Constantinopoli propius accessisse ad montanos et Hadrianopoli hybernare adeoque ibi consultare de ingenti exercitu ad vernum vel aestivum tempus ducendo per Hungariam in Austriam, quod ab Austriaco, principe [über der Zeile] pacta sint petulanter violata.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum autem imperator Austriacus norit se imparem esse tam potenti et instructo hosti, hoc venire spectat, ut quovis modo in societatem belli alliciat Germanos principes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">His ergo in praesenti nihil non pollicebitur, donec vicerit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ubi vicerit, et maiores vires acceperit [nec externus hostis metuendus sit]<note type="misc">am Rande nachgetragen</note> non talem se erga veram religionem exhibebit, qualem se ante victoriam simulavit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si victus fuerit, tota Germania bello implicata experietur, quid sit recuperare velle Ramoth Galaad, si modo res tam clementer nobis, ut regi Iosaphato, cesserit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nostis historiam descriptam 3. lib[ri] regum capitulo ultimo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cur autem existimem illum se non talem exhibiturum erga [vere pios et erga]<note type="misc">über der Zeile</note> veram religionem, qualem multi sperant, hae sunt, causae: Postquam electus est ab electoribus et domum rediisset Francofordia, legationem misit ad pontificem com(item) ab Helfenstein, qui se supplicem prostravit pontifici in cardinalium conventu adoravitque bestiam illam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod infelix initium haud habebit felicem exitum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Praeteres habet uxorem Hispanam religioni nostrae infensissimam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid vero et quantum huiusmodi uxores possint apud maritos, non modo historia Achabi et Iorami filii Iosaphati, sed ipsa quoque quotidiana docet experientia.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">His accedit amplissima spes de consequendis aliquando Hispaniarum regnis, cum Philippo regi filii iam sunt minores, <pb type="scan" next="1013v"/> ac ipsa iam dicatur duos suos in Hispaniam misisse filios.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At novit interim nullam nunc sub coelo esse nationem magis inimicam euangelio quam Hispanicam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">[Nam principes insaniunt]<note type="misc">über der Zeile</note> et clerus furit totus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scit itaque omni spe se excidisse, si se patronum vel socium adiunxerit euangelicis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid quod superioribus dictus affinitate se constrinxit cum Italis principibus, quorum cognati et agnati sunt cardinales et episcopi, denique quorum anima est papa?</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quis itaque credat adiuturum talem imperatorem, ut papa causam ut reus dicat coram concilio, quod regitur scriptura prophetica et apostolica?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quibus omnibus etiam hoc accedit, quod propter [über der Zeile: luxum et] sumptus nimios ille satis est exhaustus, papa vero et clerus papalis opulentissimus est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hic quid largitiones (quas hi profundunt, ut religionem, imo superstitionem suam retineant et nostram veram religionem vel opprimant vel impediant) possint, notum est omnibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Terrent merito superiorum temporum exempla etc.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quae omnia licet ita habeant, optime facit tamen illustrissimus princeps, qum pro sua pietate tentat omnia ac sperat se aliquid apud imperatorem consequturum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bene faciunt et illi, qui tantum eius institutum iuvant et consiliis et scriptis et precibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sunt Deo omnia possibilia <note type="misc">gestr.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ac cadunt fere longe aliter hostium Christi instituta, quam ipsi voluerant atque putaverant, proinde<note type="misc">am Rande nachgetragen.</note> laborandum est nobis incessanter, eventus Deo permittendus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod si is non respondet spei nostrae, scimus tamen certo nos nihilominus proptium habere Deum et labores nostros pios non esse frustraneos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Servare posse Deum suos quovis modo nobis licet modo incognito.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ideoque libenter meam quoque operam sanctissimo principi confero, licet hanc agnoscam ingenue admodum esse exiguam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In magnis tamen et voluisse sat est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Video item meam operam non admodum esse necessariam.<pb type="scan" next="1014r"/></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex capitibus enim propositis et nomine illustrissimi principis ad me missis facile coniicio homines esse principi excellentes, qui nec verbis nec rebus destitantur longeque melius illa explicare possint quam ego.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cumque orationis dispositio ad comitia ipsa usque differenda sit, ut iuxta facilitatem propositionis occasionisque aut aliarum circumstantiarum<note type="misc">am Rande nachgetragen</note> moderatur, ego nihil aliud hic congessero, quam materiam aliquam, ad praescripta capita, si forte ex hac ille, quisquis orationem pro tempore, loco, personis atque rebus instituerit, aliquid suo instituto idoneum decerpserit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Atque hanc opellam meam boni consulatis oro.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vos enim ex animo amo et vestri causa, illustrissimi principis maxime [über der Zeile: gratia], omnia mea impendero.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Commendate me illustrissimo principi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus ipsum servet et provehat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Valete vos quoque, viri, amplissimi, in Christo Domino.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Datum 12. Decemb. 1565</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vester ille totus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Datum anscheinend auf Rasur: Vermutlich hatte Bullinger irrümlicherweise «Turici» geschrieben, was seiner Geheimhaltungsabsicht widersprach.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>