<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-0-36112" n="6901">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN [Russel Francis] / Bedford, 11. September 1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="page">6889/140</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Kopie">E II 369,62r-v</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Gwalther, Rudolf</author>
							<incipit>Cum anno superiori intellexissemus apud vos ... contentionem aliquam da habitu ministrorum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. 2, 81-83, Nr. 55</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>eü ZL II. 137-140</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Burnet, History III/6, 1745, Ackery N. 81, S. 337-339 (vgl. vorne 312) / lg. v. H. Porock, 1865, VI 502-508, N. 81, (vgl. IX 527f).</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>J. H. Primus, Vestments Controversy 157</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 180</title>
							</bibl>
						</listBibl>
						<note type="Empfänger">Earl of Bedford</note>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/6901">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<place source="#587" cert="high">
						<settlement>Zürich</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</place>
					<date when="1566-09-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#1147" cert="low">
						<forename cert="low">Russel</forename>
						<surname cert="low">Francis</surname>
						<addName type="main">Russel, 2nd Earl of Bedford Francis, Francis</addName>
						<note type="Person">Earl of Bedford</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/8026_Bedford_Earl of.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Earl_of_Bedford"/>
					</persName>
					<place source="#31" cert="low">
						<settlement>Bedford</settlement>
						<geo>52.13459 -0.46632</geo>
					</place>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#6902"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#6900"/>
					<ref type="next_correspondence" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#5361"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#5361"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#6915"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#6900"/>
					<ref type="next_same_addressee" target=""/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#5361"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#6915"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#6900"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target=""/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#5361"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="6901/Autograph/00 E_II_369__fol__62_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="6901/Autograph/01 E_II_369__fol__62_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum anno superiori intellexissemus apud vos, illustrissime princeps, contentionem aliquam de habitu ministrorum exortam esse, vehementer timebamus, ne ea ulterius progressa aliquid maioris mali daret ecclesiae: et ideo a viris piis et cordatis requisiti, consilium dedimus quod tunc nobis tutum et pium videbatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Monuimus enim ecclesiarum ministros, ne ob rem non adeo magni momenti ab ecclesiis discederent, et eas lupis et superstitiosis seductoribus relinquerent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At non fefellit gravioris periculi metus, quem tunc concepisse diximus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Audimus enim iam non de solo vestitu apud vos contendi, sed insuper multa alia obtrudi piis ministris, quae merum papatum redolent, imo in antichristi schola primum fabricata sunt, et proinde salva pietate recipi aut dissimulari non possunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dolorem autem nobis non levem parit, quod epistolam, quam privatim ad amicos pauculos ea de re dedimus, typis excusam esse fertur, et quod multi nostrum de re illa vestiaria iudicium ad alia usque extendunt, quae in controversia esse tunc nesciebamus, et quae a nobis nunquam probari poterunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et sane iustissimi doloris causa est, nostri nominis authoritate pios fratres gravari, quibus consilium et consolationem afferre potius quam molestiam exhibere studuimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Magis tamen urimur scandali consideratione, quod inde exortum esse non dubitamus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Auget praeterea tristitiam nostram infelix ecclesiae Anglicanae conditio, quam cum semper amaverimus, non possumus non totis animis commoveri, quod quae ex sanguinariis fidei purioris hostibus vixdum liberata nonni[hi]l florere coeperat, nunc intestinis dissidiis labefactatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et quia de tua virtute, illustrissime princeps, nobis satis constat, et non pauca extant tuae pietatis argumenta, ad tuam excellentiam literas dandas esse putavimus, de qua pii quamplurimi spem non mediocrem conceperunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rogamus autem, ut apud serenissimam reginam, et in comitiis (quae brevi futura audimus) apud regni proceres, causam ecclesiae pro more tueri pergat, neque suum patrocinium piis fratribus deneget; qui etsi aliqua in re peccarunt, veniam tamen merentur, quando illos ferventi pietatis zelo commotos fuisse constat, et hoc unum quaerere, ut ecclesiam ab omnibus papisticis sordibus repurgatam habeant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Neque illi modo nobis digni videntur, quos pii principes propugnent; sed tota haec causa eiusmodi est, ut qui in illa agenda studium et industriam adhibent, eo facto demum testentur, se principum nomine dignissimos esse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dignatus est illustres viros eo honore dominus, ut ecclesiae eius nutritii dicantur; quae sane laus omnem huius mundi gloriam atque dignitatem longe superat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Erunt autem fideles nutritii, si ecclesiam non modo ex hostium manibus eripiant, verbi praedicationem instaurent, et sacramentorum usum legitimum restituant; verum etiam caveant, ne quae Christo adduci debet sponsa incontaminata, ullo superstitionum fuco defoedetur, aut ullis ritibus a simplicitate christiana alienis fidem suam suspectam reddat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et notum est illud Hoseae, qui ecclesiam Israeliticam monebat, ut scortationes suas non ab uberibus modo, verum etiam a facie removeret.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare etiam atque etiam excellentiam tuam rogamus, ut, quod hactenus fecit, nunc imprimis facere pergat, et sua authoritate apud serenissimam reginam et regni proceres efficere studeat, ne cum magna totius orbis admiratione instituta ecclesiae Anglicanae reformatio novis sordibus et postliminio reductis infelicis papatus reliquiis deformetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam si id fiat, non modo inconstantiae nota multis in regno vestro florentissimo inuretur, verum etiam infirmi offendentur, et vicinis Scotiae, Galliae, et Flandriae ecclesiis, sub cruce adhuc laborantibus, scandalum praebebitur, cuius poenae in authores eius proculdubio redundanbunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Imo ex vobis exemplum sument vicini veritatis evangelicae hostes, ut ipsi quoque in suis locis liberiorem veri dei cultum novis tyrannicae superstitionis legibus circumscribant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Liberius haec dicimus, illustrissime princeps, non quod de tua pietate quicquam dubitemus; sed id partim tua humanitate incredibili freti facimus, partim rei necessitate adducti.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuae excellentiae et multis aliis de hac causa cogitandi materiam et occasionem ampliorem praebere cupimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Precamur autem deum optimum maximum, ut ecclesiae suae misertus pacem veram<note type="margin">a.R.: ...</note> illi restituat, et tuam excellentiam tuique similes principes suo spiritu regat, suo favore protegat, et potenti brachio servet ad sui nominis gloriam et ecclesiae suae conservationem.</s>
					<s xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 11/12 septembris, anno 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuae excellentiae deditissimi, Heinrichus Bullingerus senior, et Rod. Gvaltherus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illustrissimo principi d. Francisco Russello, comiti Bedfordiensi, etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>