<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-38013"
	 n="7392">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli / [Chur] AN Heinrich Bullinger, 24. Februar 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">7179/16</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 375,818</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi nesciam.. me tantis officiis vestris, quibus me immeritum ultro</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Graubünden BW III, S. 70f, Nr. 70</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7392">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#993" cert="high">
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<surname cert="high">Egli</surname>
						<addName type="main">Egli (Iconius, Götz), Tobias</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#98">Chur</settlement>
						<geo>46.84986 9.53287</geo>
					</location>
					<date when="1568-02-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#7393"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#7391"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#7396"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#7376"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#7397"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#7369"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#7396"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#7376"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#7397"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#7369"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#7396"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#7388"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#7397"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#7369"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#7396"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#7388"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="0">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Etsi non nesciam, vir amplissime paterque colendissime, me tantis officiis vestris, quibus me immeritum ultro citra opinionem et exspectationem meam tam uberrime multisque nominibus affecistis, nunquam respondere posse, ita tamen omnes amicitias vestras, quoad vita mihi contigerit, memoria tenebo, ut eas vestri observantia et apud omnes bonos indesinenter sim praedicaturus et quosvis officiosos obedientia et animi promptitudine facile sim superaturus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus id omne, quod in me (quod infinitum esse scio) desideratur, multi varia sua gratia abunde sarciat et recompenset.</s>
					<s xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Restat, ut paucis te edoceam me salvum salvam meam familiam attigisse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Profectio satis mihi fausta fuit; cum in Wesen navem ingrederer ac essem soluturus, obvii mihi erant nuptiales, quos propediem exspectamus hic.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Inter <foreign xml:lang="el">Ραγαδ’</foreign> et Cicerum occurrit mihi capitaneus Rodolphus a Salicibus Malansianus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rogatus, quid rei esset quaeque nova nunc haberentur, respondit Curiam eo rumore esse impletam, Condensem nempe ex omni Galliae regno profligatum et extrusum esse neque quicquam aut loci aut consilii ei porro superesse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego id simpliciter ex alieno rumore negavi neque quicquam praeter impressam illam rerum novarum tractationem ostendi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum appellerem, obvii mihi fiunt non pauci, ex quibus constantissime audio omnes bonos nescio quibus follibus tam falsis rumoribus esse inflatos et impletos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postero die incidit in me d. Carolus; is longe alia retulit et scriptum quoddam obtulit, quod ab amico quodam Meyenfelda acceperat; attulit autem hoc ipsum pastor ille, qui nuper a te libros quosdam emendavit, et recta Berna veniens ex Neocomense quodam, qui 4 menses in castris Condaeis versatus dicitur, hac hausit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Summa est istarum literarum Condensem penes se habere et peditatum et equitatum incredibiliter instructum, 35 signa ex Gasconiis, 5000 sclopetarios, reliquos optime armatos, item ex Gallis 34 signa peditum, 10000 equites Gallos, ex Germanis equitibus 8000 et 3000 lantzknecht pedites, tormentorum etiam mediocrem numerum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Circa principium ianuarii tubicines cum nobilibus non paucis in castra Condensis a rege missi transiisse petentes Castilioneum intercessorem; 4000 etiam equites Germanos Spirae et Argentinae et circumcirca instructos esse et quasi in acie stare, si quando in auxilium Condensi evocentur; Angliae quoque reginam viros 20000 praesentasse Condensi, et in locis maritimis exspectare, ut, ubi opus sit, ducantur in Galliam; marschalcum de Memorancy et d. ab Anville defecisse a rege cum 500 equitibus, recusantes arma in nobiles Gallos suscipere etc. - Hodie me accedit cum d. Bonetto Franciscus Michaelis vester Logarnensis, qui Mediolano aut Venetiis reversus affirmat Roma nunciatum et scriptum esse pacem esse factam ipsamque reginam in castris Condaeis conspicatam; papam tumultuare et aegerrime ferre.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">- Quid cum espicopis nostris actum sit, iam pridem audivisti[s]; sic enim omnino est, ut tum scribebatur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Archipresbyter Romam dicitur profectus accusaturus alterum de integro; papam istum sibi habet amicissimum, utpote quo in Rhetia mut[uum] et familiarissime est usus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Multum ex veteri necessitudine sibi accessurum pollicetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ni fallimur, novas dabit turbas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ringuntur enim omnes Salices, quod ipsi suum incendium restringuere cogantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caetera alias.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale, colendissime mi pater.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Te Iesus Christus, salvator noster, aeternum suffulciat, ne suae ecclesiae cum detrimento deesse unquam possis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saluta humanissime d. Ernium<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Leonhard Erni.</note> meum et omnes istic patres et fratres mihi colendissimos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vos salutant vicissim d. consul[es] et d. Pontisella, d. Gantnerus, d. Carolus et nemo non bonus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ocyus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Curiae 1568. 24. februarii.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Thobias Eglius.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. m. H[einrycho] Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti clarissimo, d. patri suo aeternum colendissimo.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zürych.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>