<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-0-38061" n="7494">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Stanislaus Sarnicki / [Krakau] AN [Heinrich Bullinger], 15. Juni 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="page">7237/74</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 345,670-671</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum audiamus tuam praestantiam bene valere et, quod magis est, labores consuetos</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke BW, Polen, S. 295f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7494">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#2868" cert="high">
						<forename cert="high">Stanislaus</forename>
						<surname cert="high">Sarnicki</surname>
						<addName type="main">Stadnicki, Stanislaus</addName>
					</persName>
					<place source="#260" cert="high">
						<settlement>Krakau</settlement>
						<district>Kleinpolen</district>
						<country>Polen</country>
						<geo>50.06143 19.93658</geo>
					</place>
					<date when="1568-06-15" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="low">
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#7495"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#7493"/>
					<ref type="next_correspondence" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#7076"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#7076"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target=""/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#7076"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#7497"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#7490"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target=""/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#7076"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#7497"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#7490"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="7494/Autograph/00 E_II_345__fol__670_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="7494/Autograph/01 E_II_345__fol__670_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="7494/Autograph/02 E_II_345__fol__671_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="7494/Autograph/03 E_II_345__fol__671_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">S. in domino P.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum audiamus tuam praestantiam bene valere et, quod magis est, labores consuetos, si non etiam graviores quam antea, cum quodam animi vigore et firma corporis valetudine obire, non possumus non vehementer laetari et aeternum patrem laudibus celebrare, quod nobis post tot lumina invidia superiorum temporum erepta te reliquum veluti communem omnium doctorum parentem eatenus conservat, dum et alii quoque succedanei bonae spei et magnae expectationis viri ad iustam maturitatis metam perveniant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid in nostra patria [agitur, ex Trecio fratre cognoscet] vir eximius.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non quidem ferro et igni, quod in Galliis, Flandria et aliis provinciis excidium meditatur sathanas ecclesiae dei sed aliis, qui sunt haut dubie perniciosiores, modis, nimirum excitando laevia ingenia haereticorum multiplicium, qui pro innata ipsis malignitate nunquam conquiescunt, sed in horas aliquid novi parturiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Horum dominus vesanas mentes compescat et infrenet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Faciam autem mentionem tuarum doctissimarum literarum, ne existimes vel me earum oblitum esse vel saltem eas mihi non esse redditas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scripseram ego quasdam meas cogitationes et miseram scripto comprehensas ad te, vir eximie, quibus recordor me suasisse non seorsim tantum a quibuslibet regnum antichristi, sed coniunctis viribus (quae fortiores esse solent) adoriendum esse veluti agmine oportune instructo.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec ego tum scripseram, cum hic in nostra patria de isto imperatore et de rege Galliarum multa praeclara ferebantur, at quia alea secus, quam iacta erat, cecidit, et ipse propemodum in tuam sententiam transeo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De modo tamen abolendi regni antichristi ante diem iudicii, quia pulcher[r]ima quedam adscripsisti et quia doctores a se invicem dissidere ea in re videntur, libenter a te sciscitarer, vir eximie, an aliquid certi ex sacris literis colligi queat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Alii enim spiritu oris interficiendum iuxta Paulum, alii igne coelitus delapso conflagrandum iuxta Ioannem autumant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Deinde alii tempus hoc usque ad diem novissimam extendunt, alii iusto temporis spacio ante diem illam id perficiendum credunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego huic postremae sententiae semper magis favebam, nisi literis tuis monerer, ac iudicavi, interfectionem hanc spiritu oris dominici filio perditionis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. Joh 17, 12; 2Thess 2, 3.</note> tam varie administrari posse, quam variis et multiplicibus modis verbum dei annunciatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Annunciatur autem et publice et privatim iam in pareciis, iam in ipsis synodis vel conciliis iam suadendo regnum dei iam etiam convincendo contradicentes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nec putavi alienum fore a scriptura, si tale concilium contra proterviam huius scelerati instrueretur ibidemque, quod aliis antichristis, Ario nimirum, Eutycheti, Nestorio acciderat, convinceretur, confunderetur ac demum excommunicatus regibus ac principibus (si nquam possibile id factu videretur propter intestina eorum* odia)<note type="margin">a.R.: ... "de qua re melius vos nosse potestis"</note> risui et praedae exponeretur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nec putavi ignem, qui coelitus delabi deberet, oculis antichristi terribilior m fore, quam si eo modo a viris cordatis et doctrina praecellenti instructis ardens rogus ei extruatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ad quam sententiam plurimum me illa prophetia d. Calvini in Genesim invitabat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tractabiturque, inquit ille, papa, donec redigetur ad eum titulum, ut se vocat servum servorum, qui titulus Chamo illi primum inditus erat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hanc quaestiunculam hic inserui, partim quod non occurrebat mihi materia magis ductilis, de qua tecum suavius tanquam cum patre charissimo sermones miscere possem, partim quia eius rei non obscuram mentionem in tuis ad me literis fecisti.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare si molestus sum tibi, ne quidem ad ea ut respondeas mihi velim, si autem liberior eris, ut tempore vindemiarum verosimile est, liceat, tecum absente per literas colloqui, quando non licuit praesente domino sic negante occasionem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Equidem ego in parte rerum foelicissimarum, quae mihi in vita contigere, duxissem, si tuum decorum tali senecta vultum mihi intueri licuisset.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed quod non licuit in tam misera vita, haut dubie licebit in illa beata et foelicissima.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus autem nos regat spiritu suo ad laudem et gloriam nominis sui sanctissimi.</s>
					<s xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale, vir eximie, et dominus te servet cum omnibus collegis tuis quam diutissime.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Data Cracoviae 15. iunii anno domini 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Stanislaus Sarnicius, minister ecclesiae dei Ursinorum, tuae pietati coniunctissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Excellentissimo viro domino Henrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori et moderatori prudentissimo, domino et amico mihi reverenter colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter von Bullingers Hand die Bemerkung:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sarnicius 1568.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>