<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-0-40048" n="8284">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thomas Erastus] / Heidelberg AN Heinrich Bullinger / [Zürich], [5. Juni 1570]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="page">7524/72</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 345,743 f.</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Iam aliquot ad te mensibus, ..., nihil scripsi partim quia abfui, partim quia tabellariis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, in: HBGesA II 118.119. 138, Nr. 81</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Bonnard, Eraste (1894), 96 f., 98 (unter 20. Juli)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
						<note type="Allgemein">Jahr: Nach der Hochzeit von Johann Casimir am 5. Juni 1570; R.Zwingli, R. Gwalther d.J. in Hbg. (vgl. 21. März 1570). Verweiskarte hierzu siehe: 1570 Juli 20., ID 8327</note>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 122,109</idno>
						<repository ref="archive#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<note type="Hinweis">ca. 20. Juli 1570</note>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8284">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#1006" cert="low">
						<forename cert="low">Thomas</forename>
						<surname cert="low">Erastus</surname>
						<addName type="main">Erastus (Lüber), Thomas</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
					</persName>
					<place source="#210" cert="low">
						<settlement>Heidelberg</settlement>
						<district>Baden-Württemberg</district>
						<country>Deutschland</country>
						<geo>49.41222 8.71</geo>
					</place>
					<date when="1570-06-05" cert="low"><note>Datum unsicher: bald nach 5. Juni 1570</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<place source="#587" cert="high">
						<settlement>Zürich</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</place>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#8285"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#8283"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#8324"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#8243"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#8324"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#8243"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#8454"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#8107"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#8324"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#8243"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#8286"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#8282"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#8324"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#8243"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#8286"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#8282"/>
					<ref type="child" target="files.xml#8327"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="8284/Autograph/00 E_II_345__fol__743_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="8284/Autograph/01 E_II_345__fol__743_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="8284/Autograph/02 E_II_345__fol__744_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="8284/Autograph/03 E_II_345__fol__744_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">P. S. D. Iam aliquot ad te mensibus, vir clarissime, nihil scripsi, partim quia abfui, partim quia tabellariis carui.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunc pauca scribam, quae mihi occurrunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nuptias hic celebravimus magnifice, de quibus ideo nihil ad te, quia neque cupis intelligere neque mea ea decet scribere, ut qui pleraque ignorem videreque noluerim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Princeps Casimirus noluit se coniungi a Datheno aut Oleviano, sed vocavit Bretta Willingum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pessime ea res habuit nostros.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saxo ei iussit indicari, ut Casimirum et filiam haberet commendatos, et si abs contentiosis istis (puto vocavit eos certaministros) pelleretur, ad se veniret; non se ei defuturum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Concionator aulicus, ut audio, non abhorret a veritate, tametsi eum concio quaedam Oleviani supra modum inepta et conviciorum calumniarumque plena vehementer commoverit, adeo ut principi electori dixisse feratur se scriptis nostris facile assensurum, a quibus vox viva tantum absit, quantum non crediderit antea, id quod ipsemet audierit.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hortatus etiam dicitur principem, ut horum intemperiem hominum compescat, siquidem pacem cupiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quae disputaverint nuper in 6 theologorum promotione Witebergenses, proximis accipietis nundinis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Exemplar thesium, itemque orationum habere non potui, alias misissem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vix data mihi est legendi potestas; perlegi raptim, atque ita mihi satis fecerunt, ut miratus sim hominum illorum eruditionem et iudicia.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex professo contra trinitatis hostes et ubiquitatis defensores scribunt et orant et nervose quidem ac docte.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Spero causam fore hoc scriptum maximorum bonorum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ibi tum fuit aut paulo ante Iacobus Andreae, qui iratus inde abiit palam dicens eos Zvinglianos esse sive Calvinianos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Certum est cathedram scholae et ecclesiae illic iam teneri a nostris hominibus, quod antehac factum non fuit; praeter silicernium illud Maiorem nullus est, sicut audio, qui non aperte nobiscum sentiat, ut ex thesibus abunde liquet.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Comitia nunc sunt prae foris; puto hac septimana propositionem explicandam.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Elector, puto, aderit per dies plus minus octo; principes caeteri omnes abiere domum quisque suam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saxo Caesari occurrit in itinere cumque eo contulit de rebus nescio quibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hic ludos celebrarunt equestres, alios.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saxones mirati sunt nostrum semper in gynaecoeo sedere; nam alibi vix est conspectus in talibus ludis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vereor equidem, ne apud eos omnem amiserit authoritatem, quam habuit, si modo aliquam habuit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nihil est certius quam nos fuisse notos et factos nunc notiores.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Concionatorem filiae reliquit Augustus proprium, qui caveat, ne in negocio coenae perperam instituatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">De rebus nostris quid dicam, vix scio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nostri antiquum obtinent putantque, si violandum ius sit, inprimis regni causa violandum esse; pergunt strenue invitis deo et hominibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Heri pro concione in duobus templis significarunt populo suo se velle restituere privatam illam absolutionem vocatam (ipsi iudicationem seu institutionem nominant), quam ut rem pessimam, superstitiosam, papisticam magnis ante clamoribus damnarunt ac reiecerunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Qua fronte nunc revocent, quod ante non sine contentione vix potuerunt tollere, nescio, nisi quod scio frontem nos nullam habere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Praeter nunum adhuc dimissum scio neminem propter excommunicationem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Summa est: ipsi sunt princeps et, quod volunt, faciunt in talibus et quidem plus etiam, quam ipse audeat princeps facere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Qui a consiliis sunt, fortiter resistunt omnes uno excepto.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quantum boni ex conatu istorum consecuturum sit, vident mediocriter oculati.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Faxit deus, ut non cum zizania paulo post etiam tritium eradicetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Affinem meum iam vobis misisse scriptum confido, quod ex postremis tuis cum nondum missum intelligerem, valde dolui.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Longum est atque ideo tardius describi potuit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scripsi ei nunc, ut, si nondum miserit, continuo mittat, facturumque mihi persuadeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">De Rodolphis vestris nihil nunc dicam, ex quorum literis ipsi intelligetis, quomodo habeant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hypocaustum propediem perficietur, quod inchoatum propter nuptias finiri non potui occupatis artificibus in aliis rebus principis.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Domino Iohanni Wolfio velim indices (non enim vacat nunc mihi propter plurima negocia vel ipsi vel domino Gvalthero vel aliis ullis scribere; scripsissem autem libenter etiam d. Lavatero etc.) nos hic habere nunc chirurgum Italum, qui isthac transiit Clavenna, qui sane praeclare in suo munere hucusque sese gerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Apud hunc, inquam, posset filius eius praeclare institui eaque discere, quae nostri homines nunquam viderunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Autor ei sim, siquidem facere ullo modo possit, ut huc eum mittat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scio certo, non poenitebit eum facti; nam praeterquam quod morbos omnis generis videbit quotidie (confluunt enim ad eum undique) plurimos eorumque felicem admodum curationem, videbit etiam sectiones corporum, audiet medicorum crebra colloquia, lectiones interdum, pharmacorum confectiones inspiciet, ... enique, quod volet, nunc habebit, si studiis suis consultum cupiet.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec sunt, quae nunc scribere ad vos potui quaeque valde nunc occupato mihi occurrerunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Novi nihil scio prorsus, scriptione quod sit dignum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gallicae res videntur deteriores fore, dum ex consilio Albani rex bellum trahit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Res Maurorum in Hispania feruntur ipsę quoque minus succedere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et sane non video, quomodo bene sperem, quotiens subditi magistratui resistunt; sed novit dominus, quid apud se concluserit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Deum optimum maximum ex toto corde oro, ut vos omnes servet incolumes; vobis benedicat operasque vestras et studia fortunet, ut hactenus fecit, cum nominis sui gloria.</s>
					<s xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Oro te, mi domine Bullingere honorande, ut me caeteris dominis fratribus et collegis tuis quam officiosissime commendes eosque verbis meis plurimum salutes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scribere, ut paulo ante dixi, nunc non potui; alias, ut spero, quod neglectum iam est, compensabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Forte his canicularibus ad vos excurram.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuae praestantiae observantissimus Thomas Erastus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Viro clarissimo d. Henrico Bullingero, ecclesiae Tigurino ministro primario, domino suo instar [patris se]mper colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>