<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-41103"
	 n="8709">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Theodor Beza / [Genf] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 13. November 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">7729/122</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 381,1312 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Postremas literas tuas non accepi ante diem huius mensis octavum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Corr. de Bèze XII, Nr. 872, 228-230</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title subtype="Gedruckt">Bouvier, 1940, 399-401</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title subtype="Literatur">Peter Stadler, Genf, die grossen Mächte..., 73; 74</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title subtype="Literatur">Moltmann: Zur Bedeutung des P. Ramus 303, 307</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title subtype="Literatur">Cantimori, Eretici 270 f. / Haeretiker 258</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#492">Strassburg</settlement>
						<institution>National- und Universitätsbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms 0.689 = STB Bd. 30,121 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#81">
							<name>Strassburg BNU</name>
							<ref target="https://www.bnu.fr/fr"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<history><origin><p><date>19. Jh.</date></p></origin></history>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8709">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#890" cert="high">
						<forename cert="high">Theodor</forename>
						<surname cert="high">Beza</surname>
						<addName type="main">de Bèze (Beza), Théodor</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/876_Beza_Theodor.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9odore_de_B%C3%A8ze"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#167">Genf</settlement>
						<district ref="districts.xml#52">Genève</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>46.20222 6.14569</geo>
					</location>
					<date when="1571-11-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#8710"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#8708"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#8710"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#8691"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#8710"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#8685"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#8719"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#8691"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#8710"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#8685"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#8717"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#8707"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#8710"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#8685"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#8717"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#8707"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postremas literas tuas, mi pater, non accepi ante diem huius mensis octavum, ut citius respondere non potuerim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Habes autem plenum, imo etiam fortasse longius, quam par sit, responsum ad illas improborum hominum calumnias.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Volui enim omnia ab ipsis initiis a vobis intelligi, ut causa ipsa bene perspecta non modo istorum conatibus pessimis non perturbemini, verum etiam, si sit opus, vestra quoque auctoritate Gallicas laborantes ecclesias sublevetis, quamquam spero fore, ut isti facile compescantur, sive sese dociles praebuerint, sive pertinacia sua effecerint, ut ex coetibus piorum eiiciantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Te vero vehementer et toto pectore obtestor, ut, quod isti unice captant, nempe ut vos a nobis abalienatos istis dissidiis implicent, sedule caveatis, quod et ipsum accurate faciemus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nec aliam esse Gallicarum ecclesiarum voluntatem certo vobis persuasum esse velim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Synodicos canonas<note type="margin">a.R.: Synodicos canones.</note> ad te mitto, ut eorum, quae in ecclesiis illis geruntur, nihil prorsus vos lateat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Velim autem diligenter caveri, ne, si Latine convertantur, in cuiusquam manus perveniant, unde fieri possit, ut in lucem emittantur, quoniam iustis de causis decretum est, ut nondum excudantur, quum plurima sint in iis ad praesentium temporum necessitatem accommodata.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De Saxonum dissidio idem atque tu prorsus sentio ac spero, etiamsi millias ringatur Satan et coelum terrae miscuerit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pios interea vel<note type="margin">a.R.: t</note> necesse est domino assiduis precibus commendare, ut illis animi fortitudinem et invictum robur praestet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Literas, quarum me participem fecisti, ad te remitto eoque nomine tibi gratias ago.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum nemine vero mortalium illas communicavi, quod etiam puto a nobis/vobis diligenter in re simili observandum adeo quidem, ut illuc ad amicos iam nihil scribam, veritus ne interceptis literis inveniant rabiosi illi homines, quod captant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed quum interea, quicquid scribat et sudeat d. lantgravius, illi quidvis ausint impune, scribo quaeso, quid nobis faciendum putes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Habeo enim egregium cuiusdam scriptum penes me, quo sic refutantur, ut non putem habituros, quod respondeant.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nihil tamen nisi ex tuo consilio hic agere constitui.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In Gallia crescit piorum spes, et perseverat optimus noster heros in optima apud regem gratia, cuius utinam idem semper sit animus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui vereantur, ne Hispani iam ferocientis et sancti illius foederis metu animum mutet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego vero puto illum tanto studiosius pacem inter suos conservaturum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed omnia sunt in domini manu.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod ad nostrum illud foedus attinet, scio regi hanc rem vel maxime cordi esse (quod inter nos, quaeso, ut dictum sit).</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quodsi etiam illi Cares Quinquepagici pertinacius id recusarint, tam hoc pro certo habeo, si vestri initium facerent, vix ullam fore in caeteris moram, quod ego sane mallem quam nos cum illis quoque coniunctos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque hoc ego tibi vehementer commendo, quod etiam velim tibi persuadeas a me temere non scribi.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caritas tritici apud nos valde crescit quotidie; vicini praesertim artibus, quͦicum frustra nuper nostri contulerunt, hoc unum praetexentibus ipsius legatis, quum non haberent, quae nostrorum rationibus opponerent, quod potestatem a suo principe de ullis controversiis decidendi nullam haberent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pendemus ergo more nostro infinitis iniuriis obnoxii et fortiter expectantes, dum nos deus redimat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pestis per dei gratiam vix ullae iam sunt apud nos reliquiae, et proxima hebdomade nos speramus utramque scholam instauraturos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Noster Lavaterus revixit, non tamen sine magno sumptu et magna medici et viduae, apud quam illum semimortuum collocavi, cura et solicitudine, qua de re noster Rosetus istuc plene se scripturum promisit, ne d. Lavaterum patrem paeniteat eius impensae pecuniae, qua filii sui vitam audeo testari pene ex ipso sepulchro per dei gratiam revocatam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eram ipse ad illum scripturus, nisi tam multa uno eodemque tempore fuissent exaranda, ut amaniensis etiam opera me uti contra meam consuetudinem in alteris longioribus scribendis literis oportuerit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Remitto autem ad illum d. VultE II epistolam, cuius lectione multum sum delectatus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eadem haec causa me apud charissimum fratrem dominum Galterum, sat scio, nunc quidem excusabit, de cuius affine quam accuratissime hoc ipso die ad d. amiralium scribam; cum illo enim ipsum esse quam cum Navarreno aut quoquo alio malim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Responsi vero quicquid accepero, curabo statim, ut intelligat.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi pater, et nos amare perge.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">D. Iesus te custodiat ab omni malo.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Genevae 13. novembris anno domini 1571.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus Beza, is qui fuit erit ad extremum usque halitum deo favente.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eximio Christi servo d. Henrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae vere fido pastori, patri mihi plurimum observando.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>