<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-42037"
	 n="8818">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN Tobias Egli, 14. März 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">7809/56</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 342,654</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Man sagt hie, das die bullisch sach ad arma kummen sye</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Graubünden BW III, S. 305, 307, Nr. 280</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8818">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
					<date when="1572-03-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#993" cert="high">
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<surname cert="high">Egli</surname>
						<addName type="main">Egli (Iconius, Götz), Tobias</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#8819"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#8817"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#8819"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#8810"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#8819"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#8773"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#8820"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#8810"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#8819"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#8817"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#8820"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#8810"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#8819"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#8817"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#8820"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#8810"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="0">Latein</language>
				<language ident="de" usage="100">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="8818/Autograph/00 E_II_342__fol__654_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="8818/Autograph/01 E_II_342__fol__654_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Min willig dienst und alles guͦts bevoran.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Man sagt hie, das die bullisch sach ad arma kummen sye, das, wo es waar, mir zwaren leyd were, wiewol morbi periculosi habent periculosa medicamina.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das ist aber der verfluͦchten bullen von Rom würckung, das, wohin sy kummend, uffruͦr und unruͦwen machend.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Also ist's ouch gangen in Engelland, da ein enige bulla zwo uffruͦren gäben.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Jetzund wirt geschriben, das 16. ianuarii in Engelland der hertzog zuͦ Nortfelcken, der der uffruͦren houpt gewesen und die bulla handthaben wöllen, gefierteylt sye etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Doch wart ich uff die meß eigentlichern bericht uß Engelland a meis amicis episcopis, alls ich hoff, empfahen etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und hab üch nun in 14 tagen nüt zuͦgeschriben, das ich muͤssen gar vil brieff uff Franckfurt fertigen, dahin hütt Froschower verreyset; der kan mir mine brieff fertigen in Hungern, Poland, Engelland, Niderland, Hessen, Saxen etc., dahin ichs sunst nitt so wol bringen kan.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Darumb habend mich by üch entschuldiget, das ich die zyt an üch nüt geschriben, doch üwer brieff empfangen uß denen ich wol verstan, das es gfarlich stadt; und da ich bessers nitt kan, bitten ich gott, das er es nach sinen gnaden schicke.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es wirt aber das evangelium muͤssen an der unruͦw schuldig sin, so es klärer dann die sonn ist, das alle schuld des bapsts ist.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Was hatt er wöllen, die hellischen bullen under üch zuͦ schicken?</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Worumb hat er Franciscum Cellarium uß frömbder herrschaft lassen stälen und verbrennen?</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Worumb hat er ritter gemachet und inen guldin kettinen angehenckt, dann das er uffruͦr under üch machte?</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">So ist das evangelium entschuldiget; alle schuld ist des uffruͤrers, der alle land betrügt und verwirrt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus iudicet eum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Diser tagen sind mir brieff uß der cantzly Heydelberg des churfürstem worden, luthend, das der könig in Franckrych ein stattliche bottschafft gesendt, den herren de la Faye, an churfürsten früntschafft zuͦ begären und werben, und das er, der könig, sich heyter uffgethan, das er den friden schützen wölle etc., und sye die bottschafft gar eerlich gehallten und gelassen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">So sye an churfürsten von Brüssel uß dem Niderland geschriben, wie duca de Alba von den landen fordere den zähenden pfening.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das wölle das land nit thuͦn, und standint die commertia still, und halltind die burger ire läden zuͦ.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Duca d'Alba habe by häncken gebotten, sy uffzuͦthuͦnd; das aber nitt beschähen, sunder die zünfft habind ire zunfftmeister für inn geschickt uffs radthuß, zuͦ bitten, des zähenden pfenings abzuͦstan; und alls sy ettwas länger uff dem radthuß uffgehallten, sye die gantze gmeind für das radthuß gefallen, da dannen nitt wöllen, biß die meister heruß kummind.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Also sind sy bald zuͦ inen herußgelassen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die bürger aber habend sich zamen gethan in den hoff des graven Egmonts seligen; der duca d'Alba aber ist in yl uffgebrochen und gen Autorff in das citadell gefaren.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Was daruß werden wölle, weist gott, der erlöse die geträngten!</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Item, ich hab der tagen ein brieff empfangen, ist zu Bläys an des königs hoff in Franckrych geschriben 11. februarij, des innhallts, der könig sye von Amboysen den 4. februarij gen Bläys kummen mitt sinem hoff.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der cardinal Alexandrin, bäpstisch und hispanisch bottschafft, sye stattlich empfangen, habe den könig wöllen bringen in ligam sanctam wider den Türggen und verhindern die nawarrisch ee etc.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die bottschaft sye abgewisen mitt guͦten wor[ten], und in summa: nütt hatt sy geschafft.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die königin aber von Nawarra sye mitt irem hoff gen Turß kummen und werde den 13. oder 14. februarij zuͦ Bläys ynryten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die allt königin mitt iren sünen rüstind sich sampt dem gantzen königischen hoff, die königin zuͦ Nawerra ze empfahen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und ist vil triumphs.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Da sol beschlossen werden der hyradt zwüschen dem jungen könig von Nawerra und des königs Car[oli] schwester, und sol noch ein anderer antragen wer[den] zwüschen dem jungen printzen von Conde und d[es] hertzogen von Annivers dochter und vil anders derglychen me.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">So sye der admiral diser zyt nitt am hoff, aber in grosser acht und werd by dem könig.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Man achte, er werde jetzund och kummen mitt der königin von Nawerra, und habe das evangelium sa[mpt] den evangelischen guͦten platz und ruͦw, das de[n] cardinal und pfaffen übel gnuͦg verdrüst.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gott sye gelopt; der meere den wolstand siner kylchen und [bre]che die mörderischen des bapsts pratticken etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sölichs, lieber herr und bruͦder hab in yl, und diewyl i[chs] von gwüssen orten und eeren fürnemmen lüthen hab, mitt üch wöllen teylen; mögend irs och zuͦ üwerm gefallen andern guͦten herren und fründen mitteylen und mir mine herren burgermeister und andere mine herren früntlich gruͤssen, och den h. Campellum, Pontisellam, h. Goryussen, Bonetten und andere bekandt[e].</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">In disen wundersältzenen zyten und löuffen lassend uns gott ernstlich anruͤffen, das er uns benedye und vor allem bösen behuͤte, ein gemeine lobliche eydgnoschafft in sinen gnaden und einikeit erhallte.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gott mitt üch und üwerm huß.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">All die minen gruͤssend üch.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Datum Zürych 14. martii 1572.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Bullinger der [ellter].</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>