<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Brief-TUSTEP-0-43100" n="9388">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Tobias Egli] / Chur AN [Heinrich Bullinger] / Zürich, 20. Juli 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope type="editor">unbekannt</biblScope>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">0</biblScope>
				<biblScope type="volumes">20</biblScope>
				<biblScope type="period">[1547-1580]</biblScope>
				<biblScope type="page">8181/151</biblScope>
				<biblScope type="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="place#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">A 248.2, Nr. 274</idno>
						<repository ref="archive#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<altIdentifier>
							<idno type="Autograph">A 248,2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Brevibus meis literis, quas proxime ad te misi, ..., brevibus hasse subuesto.. // (Anf.Reg.)...Summa est: recognoscentur proscriptorum causae, quibus salvus conductus accedendi et recedendi permissus est;</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Graubünden BW III, S. 436f, Nr. 381</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>K. Fry, Volpe-Dokumente II 305 (Nr. 1207)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9388">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person#993" cert="low">
						<forename cert="low">Tobias</forename>
						<surname cert="low">Egli</surname>
						<addName type="main">Egli (Iconius, Götz), Tobias</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
					</persName>
					<place source="#98" cert="low">
						<settlement>Chur</settlement>
						<geo>46.84986 9.53287</geo>
					</place>
					<date when="1573-07-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person#495" cert="low">
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<place source="#587" cert="low">
						<settlement>Zürich</settlement>
						<district>Zürich</district>
						<country>Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</place>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#9389"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#9387"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#9395"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#9382"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#9395"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#9382"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#9399"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#9371"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#9395"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#9382"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#9390"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#9379"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#9395"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#9382"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#9390"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#9379"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="9388/Autograph/00 A_248_2__Nr__274__r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="9388/Autograph/01 A_248_2__Nr__274__v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Da Säckelmeister Thomann verreist, fügt er dem letzten Brief noch einige Mitteilungen bei, verweist aber für eingehendere Angaben über die von den Eidgenossen erzielten Erfolge auf den Säckelmeister.</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Summa est: recognoscentur proscriptorum causae, quibus salvus conductus accedendi et recedendi permissus est; archiduci et Comensi nihil incommodatur, iterumque miseri mortales Sondrienses sub iugum mittuntur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam haec omnia bene et sine graviore aliquo malo erumpant et cedant!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed quid sperare debeam, ignoro; regnat enim aurum, et 18. iulii ante prandium decretum fuit in senatu Trium Foederum omnibus concionatoribus sub poena amittendae conditionis ita ora occludere, ne quid, quod ad magistratus et res civiles spectat, vel minimo attingant digito, nec accipio fucum et colores, quibus huius legis mentem tegere quidam volunt, quasi eo tantum spectet constitutio illa, ut utrinque, et pastores et depastores Rheticarum ecclesiarum, sub memorata poena paci studeant et populum hortando sub obedientia erga magistratum retineant, quasi vero nos illum concitaverimus, qui publica lege nunc simus coercendi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vereor, ne Pagani aliquid laborarint, quibus spina sumus in oculis; cuperent frenum nobis iniicere et mutum imponere silentium, ut Antichristus reflorescat et corruptionibus assuetis nihil decedat.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Certe papisti ex Paganorum adventu crista erectior est facta; superioribus enim diebus monaci per suos legatos contra leges publicas dominos rogarunt, ut peregrini monaci, Comenses nempe et Mediolanenses praedicatores, quadragesimae tempore turmatim in Vallem Tellinam intromittantur, qui populum nimirum, sicuti non semel accidit, ad deffectionem solicitent et papatum confirment.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod etsi crebris sententiis hactenus a Rhetis prohibitum fuerit, nunc tamen ita in puriore doctrina adolescimus et crescimus, si diis placet, ut 5 vocibus tantum superior sententia melior fuerit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc ubi monachorum procuratores animadverterunt, iterum petitionem hanc impiam in senatum referunt, qui remissior factus ad communitates tandem hanc causam reiecerunt, quasi vero nova deliberatione egeat, quae tot decretis, sententiis et edictis agitata et promulgata fuit ante plures annos et ante biennium etiam, ne peregrina illa monachorum examina et monstra recipiantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hi sunt fructus primarii, qui horum studio et opera proveniunt, qui pontificem adorant Romanae ecclesiae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sic pacem externam quaerimus cum lachrimis ecclesiae Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Praedicare vero apud te elogiis satis dignis nequeo amplissimi d. quaestoris sigularem in me humanitatem, qui me toties adire mecumque colloqui dignatus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nihil quicquam in hoc tanto viro potui animadvertere, quod non zelum pro gloria dei promovenda et salute publica singulariter resipuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Suppliciter reverentiam tuam rogo, meo quoque nomine illi gratias agas, quod tanta humanitate me sit complexus.</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego quia cum aliis metuo, ne regia beneficia aliquid monstri alant et militiam aliquam operentur, negotium hoc obiter semel attigi et cathenatos duces obscurissime tantum attigi, quod quidam nimirum Helvetii ad suos torques traxerunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed tam mane nemo surget, qui omnibus satisfaciat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Laesi forsan quosdam, quos, ita me deus iuvet, nunquam vidi cathenas gestare.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed utinam tam curiosi essent etc.!</s>
				</p>
				<p>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ocyssime.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Curiae, 1573, 20. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">Er wiederholt noch einmal die Frage wegen der Kosten für den Druck der Schrift von Lentulus.</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hastam in coelo et globos cruentos in aere volantes vidimus etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>