<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-20153"
	 n="954">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Utenhove / [London] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 29. Juni 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">2077</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 338,1486-1487</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Superiori hyeme misi ad te literas sic satis prolixas, quibus nostrarum, que hic agerentur rerum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">F. Pijper, J.U., Leiden, 1883, S. LXVII-LXIX</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Maschinenschriftliche Transkription">
								<title subtype="Gedruckt">Esther Hildebrandt: English Prot. Exiles [Gd VII 1000], 285-287 (Appendix D 6).</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title subtype="Literatur">West, A study of Hooper 63 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 72,273</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/954">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#3284" cert="high">
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<surname cert="high">Utenhove</surname>
						<addName type="main">Utenhove d.Ä., Jan</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Jan_van_Utenhove"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#296">London</settlement>
						<geo>51.50853 -0.12574</geo>
					</location>
					<date when="1550-06-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#955"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#953"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#1238"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#813"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#1238"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#813"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#1463"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#668"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#1238"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#813"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#958"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#936"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#1238"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#813"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#958"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#936"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="954/Autograph/00 E_II_338__fol__1486_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="954/Autograph/01 E_II_338__fol__1486_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="954/Autograph/02 E_II_338__fol__1487_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="954/Autograph/03 E_II_338__fol__1487_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Superiori hyeme misi ad te literas sic satis prolixas, quibus nostrarum, quę hic agerentur rerum, certior reddebaris.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum prorsus metuo eas intercidisse, eo quod ne gry quidem earum meministi in literis tuis, quas ante triduum d. Hoperus abs te accepit<note type="margin">dazu a.R.: "Hic sum falsus, uti tuas perlegendo literas comperi; tu vero ignosce errorem; non enim licuit rescribere"</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quodsi ita est, doleo supramodum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod vero tuę ad me per d. Halesium transmissę naufragio perierint, magis doleo, cum literis tuis nihil mihi gratius possit obtingere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quia tamen ita visum fuit domino deo, ferendum est ęquanimiter.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Intra hebdomadas aliquot favente domino proficiscor Glocestriam cum d. Hopero; quandoquidem enim ipse me rogavit, ut me sibi adiungerem, non potui non ei in hor m morem gerere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Faxit dominus, ut possim ei vel potius ecclesię dei mea presentia operave utilis esse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Porro d. Ioannes a Lasco nominis Tigurinorum multo studiosissimus iam est hic apud Cantuariensem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is vero vir decrevit hic vivere, ut proinde uxorem cum liberis et familia ad se ex Phrysia mandavit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quam vero ipse sit gratus regi ac proceribus regni (de piis loquor), vix queam dicere, ac inprimis regi ipsi, qui quanti hominem faciat, vel annua pensione, quam ex suo ęrario ei assignavit, satis declaravit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quo nomine est certo, quod summo afficiamur gaudio; nihil enim dubitandum est, quin ipse hic maximopere regnum Christi sit propagaturus; studium vero suum totus ponit sub hęc principia in impetranda aliqua Germanica ecclesia recte instituta Londini, ubi Germanorum multa sunt milia.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Proceres ac conciliarii aliquot fecerunt hic nobis spem aliquam; nos iam in hoc aliquantulum sudavimus; incertum tamen est, quonam res sit evasura, quamquam verosimilius est rem tandem ex animi nostri sententia successuram esse, quod faxit deus ad nominis sui gloriam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Martinus noster Mycronius, maximus studiorum d. Hoperi adiutor, prima iulii ducturus est uxorem puellam castam, ac plane piam, quę evangelii nomine patriam ac parentes reliquit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego certe ex animo gratulor ei hunc thesaurum in domino.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is vero ab ipsa quadragesima Flandris inter privatos parietes est concionatus et etiamnum adhuc concionatur non infęliciter.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cęterum commendo tibi causam Valentini cuiusdam Wernemutler, quem nos hic pietatis ergo ex vinculis liberavimus, alioqui indubitato moriturum ob rem plane exiguam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ipse ait se ex Wernemulerorum esse familia; quod an verum sit, nescio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum si ita res habet, vide queso ac operam da, ut pecunia, quam ipsi inter nos hic corrasimus ad eum liberandum, remittatur, ut inde reliquos pauperes peregrinos (quorum maxima huc magis magisque posthac confluxura est copia) sublevetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si spes alicuius restitutionis affulgeat, poteris d. Bricmanno pecuniam committere, cuius fides tibi ęque atque mihi est multo spectatissima.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saluta queso mihi d. Bibliandrum, d. Gvalterum, d. Ghesnerum, d. Pellicanum, d. Butlerum, d. Lelium, d. Wolfium, d. Sebastianum, d. Zwinglium ac d. Othonem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interim vale, vir honoratissime ac pręceptor observande in domino, cui ego ex animo et quanto possum studio tuum ministerium commendo.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Reliqua ex eo, qui has defert, poteris cognoscere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De Valentino autem, cuius meminisse te in literis d. Hoperi iam iam didici, poteris diligentius perscrutari.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunc ait verti decimum annum, ex quo patriam reliquerit, vitricum vero suum vocari Fęlicem ait.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">D. Hoperus ex iussu magistratus cras proficiscitur in Essexiam, quę est regio Ang[lię] plena periculi, ut ubi superiori ęstate maximę subortę sunt tragedię, distans hinc itinere unius diei.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illis autem est concionaturus ad dies decem aut eo amplius, quo verbo dei audito ad se redeant ac in officium retineantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ubi vero ipse Hoperus redierit, existimo eum extemplo episcopatum suum aditurum esse.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus deus faciat, ut eum fęliciter et ad sui nominis gloriam administret.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Circa Michaelis redituri sumus ad parlamentum favente domino, quod indubitato non parum boni ecclesię est allaturus, quantum possumus coniicere ex certis argumentis; faxit deus optimus maximus, ne per nostram ingratitudinem nostra expectatione frustremur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Habes scriptum d. a Lasco, quod haud dubie gratum tibi fuerit; is vero nimietate negotiorum obrutus nihil potuit ad te literarum dare, alias compensaturus, quod nunc non potuit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iterum vale in domino, qui te cum chara castaque coniuge totaque familia suo spiritu prosequatur ad nominis sui sanctificationem ecclesięque sue ędificationem.</s>
					<s xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Londini penultima iunii 1550.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus vere et ex animo Ioannes Utenhovius.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et pietate et eruditione multo spectatissimo viro d. Heinricho Bulingero, ecclesiastae Tigurinorum longe vigilantissimo.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>