<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-44043"
	 n="9688">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Pawel Giowski, (Geistlicher) Andrzej Prazmowski / [Krakau] AN Heinrich Bullinger, (Geistlicher) Rudolf Gwalther, (Geistlicher) Josias Simler, (Geistlicher) Ludwig Lavaterus / [Zürich], 1. Juni 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">8284/54</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 367,455-458</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Fieri solet, ut qui raras ad amicos literas scribunt, huius modi chariores et iucundiores existant, eo quod de rebus pernecessarii</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Wotschke, BW Schweizer mit Polen, S. 367-369, Nr. 464</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title subtype="Literatur">Bidlo, Jednota Bratrská III 87 (Anm. 3)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
						<note type="Allgemein">Mehrere Absender und Empfänger</note>
						<note type="Absender">Prazmowski Andrzej namens der Kirchen von Klein-Polen.</note>
						<note type="Empfänger">Gwalther Rudolf, Simler Josias, Lavater Ludwig und übrige Geistliche</note>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 130,178</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9688">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#1307" cert="high">
						<forename cert="high">Pawel</forename>
						<surname cert="high">Giowski</surname>
						<addName type="main">Gilowski, Pawel (Paul)</addName>
						<note type="Person">namens der Kirchen von Klein-Polen</note>
					</persName>
					<persName ref="persons.xml#2660" cert="high">
						<forename cert="high">Andrzej</forename>
						<surname cert="high">Prazmowski</surname>
						<addName type="main">Prazmowski, Andreas (Andrej)</addName>
						<roleName type="title">
							<name type="singular" ref="titles.xml#26" cert="high">Geistlicher</name>
							<location cert="high">
								<settlement ref="places.xml#260">Krakau</settlement>
								<district ref="districts.xml#82">województwo małopolskie</district>
								<country ref="countries.xml#48">Polen</country>
								<geo>50.06143 19.93658</geo>
							</location>
						</roleName>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#260">Krakau</settlement>
						<district ref="districts.xml#82">województwo małopolskie</district>
						<country ref="countries.xml#48">Polen</country>
						<geo>50.06143 19.93658</geo>
					</location>
					<date when="1574-06-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<persName ref="persons.xml#1381" cert="high">
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<surname cert="high">Gwalther</surname>
						<addName type="main">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä., Rudolf</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<roleName type="title">
							<name type="singular" ref="titles.xml#26" cert="high">Geistlicher</name>
							<location cert="high">
								<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
								<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
								<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
								<geo>47.370093 8.544054</geo>
							</location>
						</roleName>
					</persName>
					<persName ref="persons.xml#2977" cert="high">
						<forename cert="high">Josias</forename>
						<surname cert="high">Simler</surname>
						<addName type="main">Simler (Simmler), Josias</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2978_Simmler_Josias.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Josias_Simler"/>
						<roleName type="title">
							<name type="singular" ref="titles.xml#26" cert="high">Geistlicher</name>
							<location cert="high">
								<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
								<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
								<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
								<geo>47.370093 8.544054</geo>
							</location>
						</roleName>
					</persName>
					<persName ref="persons.xml#1886" cert="high">
						<forename cert="high">Ludwig</forename>
						<surname cert="high">Lavaterus</surname>
						<addName type="main">Lavater, Ludwig</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1884_Lavater_Ludwig.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_Lavater"/>
						<roleName type="title">
							<name type="singular" ref="titles.xml#26" cert="high">Geistlicher</name>
							<location cert="high">
								<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
								<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
								<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
								<geo>47.370093 8.544054</geo>
							</location>
						</roleName>
					</persName>
					<roleName type="title">
						<name type="plural" ref="titles.xml#26" cert="high">Geistliche</name>
						<location cert="high">
							<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
							<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
							<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
							<geo>47.370093 8.544054</geo>
						</location>
					</roleName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#9689"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#9687"/>
					<ref type="next_correspondence" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#9890"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#8515"/>
					<ref type="next_same_addressee" target=""/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#974"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#9890"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#8515"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target=""/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#974"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fieri solet, ut qui raras ad amicos literas scribunt, huius modi cariores et iucundiores extant eo, quod de rebus pernecessariis plerumque dent literas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod equidem istis temporibus dici de nobis poterit, viri clarissimi et pietate ornatissimi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scimus enim nos hanc consuetudinem intermisisse scribendi ad vos de rebus nostris, quia proximis istis annis tot perturbationum procellis agitati fuimus et adeo vexati, ut in eo toti essemus nempe considerantes, quonam iudicia domini spectarent et se converterent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sic tamen ab officio scribendi cessavimus, ut nunquam vestri et ecclesiarum Christi calamitatum obliti fuerimus in nostris et privatis et publicis precibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iusto enim ac pio dolore afflictionem et oppressionem regni dei intuemur, cuius haec est perpetua sors atque conditio sub cruce esse, sed interea floret pietas altasque ita radices agit, ut in immensum crescat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quam ob rem ut nos decet esse participes vestrarum afflictionum, sic et vos de nostris discriminibus et futuris calamitatibus certiores factos nobis velle condolere et adesse omni pietatis officio plane credimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rex Sigismundus Augustus abhinc biennium mortuus est, quo etiam vivente ad poenas et calamitates ob verbi dei contemptum et nefanda scelera deo opt. max. iustissimo vindici aperta est ianua.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Secutum est interregnum, sub quo expectabamus flagellum irae divinae et miserrimum istius regni chaos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum pater coelestis distulit et prorogavit horrendum sui iudicii executionem pepercitque paululum, si modo ad rectam mentem redirent nostri.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum itaque dei imperscrutabili iudicio haec omnia gesta sint, ille est in eo adorandus et suspiciendus, qui hoc pacto multorum corda voluerit detegere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et haud dubie cum vitiorum flagitiorumque cumulus invaluerit, iam credendum est, nobis pro foribus impendere certam tristemque calamitatem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ecquid enim reliquis Europae populis meliores sumus?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Imo deteriores.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam dum summa pace et quiete fruebamur, nemo fuit, qui ex animo resipisceret, sic coeperunt omnes vanitatibus omnique pompae ac luxui se dedere ac turpissime indulgere, ut nihil fastosius et luxuriosius nostrae gentis hominibus esse potuerit, cuiuscunque sexus fuerint ac conditionis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Addimus deinde innumeras corruptelas, iustitia silet, iura tacent, favoribus et gratia omnia aguntur, fucata omnia nihilque candoris.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sic excrevit zizania, ut nihil aliud expectet quam ultimam messem, quo a domino extirpari et comburi possit...</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ut significatum fuerat vobis, publica erogatio ac collecta fieri non potuit ob infinitos Corycaeos<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Lauscher; vgl. Adagia, 1, 2, 44 (LB II ...).</note>, qui singulas nostrorum actiones observant, et cum in publica aliqua synodo haec agi deberent, vix huiusmodi publicos conventus cogere tutum est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De privatis hominibus nihil certi polliceri possumus, sic de utroque remedio cogitare fas non est, adeo omnia in peius ruere videntur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quocirca oramus, ut de nostra voluntate sic persuasi sitis, sicut de fraterna vestrorum erga nos benevolo animo decet, ita quod si per temporum iniquitatem ac hominum impietatem fieri posset, nullo pacto fratribus deesse vellemus in illorum vulneribus medendis et sananda eorum egestate.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ac ne frustra nos de temporum tristissima facie queri arbitremini, vobis etiam indicare volumus superioribus diebus integerrimo senatori et pietatis amantissimo fautore patronoque constantissimo ecclesiam dei huc in terris militantem orbatam esse, nimirum illustri et amplissimo viro domino Iohanne Firleio, palatino Cracoviensi et supremo regni marschalco, quo viro istis temporibus nullus fuit fortior in propugnanda veritate, sic ut ipsa res publica summum ornamentum et suarum libertatum vindicem acerrimum amiserit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quis et quam ingens sit iste dolor et quantum damnum ac vulnus sit illatum ecclesiae et reipublicae obitu tanti viri, iudicate vos ipsi pro vestra pietate et prudentia.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quam ob rem animadvertere potestis, cum ita excedant e vivis tales praestantissimi viri, quid ista portendant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed deus pro sua lenitate velit talia infausta omnia a nobis avertere et excitare saltem ex istis reliquiis, quae supersunt adhuc, id est ex eorum posteritate, qui maioribus suis et fortissimis illis viris pietate et zelo respondeant.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quo fit, ut mirum in modum petamus, ut nobiles illustri familia Myschoviorum natos adolescentes sic procuretis imbui in vera pietate et bonis artibus, quo possint aliquando locum tot clarissimorum virorum et optimorum senatorum supplere neve vel a pietate ac virtute illorum degenerent.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iuventus enim nostra Polonica adeo flexibilis et lubrica est, ut opum et splendoris humani aspectu facile se in transversum abripi patiatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nec istius frustra dicimus, quoniam scimus illorum patruum, episcopum Plocensem, divitiis abundantem illis insidiaturum, ubi ex academiis redierint, casses et haec retia illis tendet, quibus iam maiorem natu irretierat et intricaverat, nisi a parente, viro bono et pietatis cultore optimo, abstractus et avulsus esset.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec vos pro vestra prudentia singulari industria et sollicitudine, quam de iuventute geritis, curaturos credimus et ut in eo vobis benedicat deus, eum rogamus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interea vero, cum frater noster dilectissimus d. Christophorus Tretius, vir pietate ac doctrina eximius atque de nostris ecclesiis Sarmaticis bene meritus, nobis ob suam fidem et industriam carissimus et vobis ob easdem virtutes amantissimus, ad vos esset profecturus, fuit in causa, ut multa literis nostris, quae tam publice quam privatim comperta esse expedit, non committamus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Maluimus autem eius fidei et integritati ea omnia credere ut fidissimo nostro internuncio, quam istis literis illa comprehendere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ab eo igitur accipietis multa et varia apprime vobis scitu digna, cui optimo fratri fidem debetis, et vicissim a vobis speramus variarum rerum notitiam, quae illic ferent, et deinde certas instructiones, quibus in futuris nostris discriminibus et calamitatibus uti poterimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec ut praesentissima antidota accipiemus adversus istius mundi furentis rabiem et diaboli stratagemata.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bene valete, fratres in Christo carissimi, nosque uno animo imploremus castis pectoribus opem supremi numinis, ut deploratissimis istius saeculi morbis medeatur et adsit vel potius ut diem suum accelleret ad ecclesiae redemptionem.</s>
					<s xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dat. Cracoviae cal. iunii 1574.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Frater in domino addictissimus ac vestri observantissimus Paulus Gilovius, ecclesiarum reformatarum in ducatu Zatoriensi et Ossuecimiensi superintendens suo et aliorum ministrorum ac seniorum fratrum nomine.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Andreas Praszmovius minister verbi dei et superintendens suo et aliorum ministrorum ac seniorum fratrum nomine.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>