<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-6-729"
	 n="10767">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Sulpitius Haller / [Lenzburg] AN Heinrich Bullinger, 18. Januar 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer</authority>
				<date>1995</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 3-290-10980-1</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=729</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">6</biblScope>
				<biblScope type="page">81</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Original">E II 360,311 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Haberer, Hemmann</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							Entgegen Bullingers Versicherung ist auch im Namen Zürichs eine Aufforderung an
							<placeName ref="121">Bern</placeName> und <placeName ref="97">Basel</placeName> ergangen,
							die Verfolgung von [<persName ref="1948">Hans</persName> und
							<persName ref="1950">Rudolf</persName>] <persName ref="1948">Roggenbach</persName> auf ihrem
							Gebiet zuzulassen; dies hat der Basler Stadtschreiber
							[<persName ref="1991">Heinrich Ryhiner</persName>] gegenüber
							[<persName ref="12">Werner</persName>] <persName ref="12">Beyel</persName> bestätigt, es geht
							ausserdem aus einem <placeName ref="85">Badener</placeName> Abschied hervor, und
							<placeName ref="121">Bern</placeName> hat die Seinen zu Stadt und Land gemäss beiliegender Kopie
							davon unterrichtet. Bullinger soll den Zürcher Rat gegebenenfalls zu einer Richtigstellung veranlassen.
							<placeName ref="121">Bern</placeName> hat beschlossen, mit 6000 Mann
							<placeName ref="398">Genf</placeName> zu entsetzen, da der Kastellan von Musso im Anmarsch auf die
							Stadt sein soll; auch [im <placeName ref="1">Aargau</placeName>] sind auf Freitag Truppen nach
							<placeName ref="121">Bern</placeName> einberufen worden. [Beilage:] Schultheiss, Räte und Burger zu
							<placeName ref="121">Bern</placeName> erinnern die Ihren zu Stadt und Land an die Erlasse vom 28.
							August und 5. September, denen anscheinend nicht nachgelebt wird, hat sich doch
							<placeName ref="83">Solothurn</placeName> auf der
							<placeName ref="85">Badener</placeName> Tagsatzung beklagt und ein Schreiben der X
							Orte erwirkt, das die Öffnung der Grenzen für die Verfolger der
							[<placeName ref="83">Solothurner</placeName> "Banditen"] verlangt.
							<placeName ref="121">Bern</placeName> hat dies abgelehnt und Recht angeboten; die Obrigkeit
							befiehlt, eine eventuelle Gegenwehr vorzubereiten und den früheren Schreiben nachzukommen.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Original" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Original">E II 360,313</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10767">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#1406" cert="high">
						<forename cert="high">Sulpitius</forename>
						<surname cert="high">Haller</surname>
						<addName type="main">Haller, Sulpitius (Bitzius)</addName>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#285">Lenzburg</settlement>
						<district ref="districts.xml#1">Aargau</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.38853 8.17503</geo>
					</location>
					<date when="1536-01-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#10768"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#10766"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#10773"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#10760"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#10773"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#10760"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#10594"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#10773"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#10760"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#10769"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#10757"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10773"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10760"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#10769"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#10757"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1">Latein</language>
				<language ident="de" usage="99">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="10767/Original/00 E_II_360__S__311_.tif" n="1"/>
		<graphic url="10767/Original/01 E_II_360__S__312_.tif" n="2"/>
		<graphic url="10767/Original/02 E_II_360__S__314_.tif" n="3"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Min früntlich, guͦttwillig dienst zuͦ allen zytten bevor.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Günstiger herr, alls ir mir kurtz verrucktter zytt geschriben der Rogenbacher halb<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Das den <placeName ref="83">Solothurner</placeName> "Banditenhandel" betreffende Schreiben Bullingers ist nicht erhalten. Zum Konflikt zwischen <placeName ref="83">Solothurn</placeName> und den aus der Stadt verbannten, von <persName ref="1948">Hans</persName> und <persName ref="1950">Rudolf Roggenbach</persName> angeführten Protestanten s. HBBW V, S. 352, Anm. 13.</note>, wie das ü[wer] herren, unser lieb eydgnossen von <placeName ref="585">Zürich</placeName>, nie verwilgett<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">eingewilligt.</note>, bemellt <persName ref="1948">Roggenbach</persName> uff irrem ärttrich<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Boden, Gebiet.</note> lassen von Solathurnern oder andren in irrem namen zesuͦchen, dessglychen ouch sollichs weder minen herren von <placeName ref="121">Bernn</placeName> noch Bassleren zethuͦn zuͦgemuͦttet etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Nun hatt es sich zuͦtragen, alls ich der tagen zuͦ <placeName ref="97">Basell</placeName> gesin, das der stattschriber von <placeName ref="97">Basell</placeName><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="1991">Heinrich Ryhiner</persName>.</note> und ich mitt im sollichs alles üwerm stattschryber, dem Biell<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="12">Werner Beyel</persName> (Bygel, Bigel, Bipennis), von <placeName ref="980">Sennheim</placeName> (Cernay, Dép. Haut-Rhin), geb. nach 1492(?) in <placeName ref="585">Küsnacht</placeName> (Kt. Zürich), gest. 1545, immatrikulierte sich 1507/08 in <placeName ref="97">Basel</placeName> und wurde dort 1508 zum apostolischen Notar ernannt. In der Folge versah er verschiedene Notarstellen, insbesondere trat er ab 1509 als Notar der beiden bischöflichen Kurien und zeitweise auch als Universitätsnotar in Erscheinung. Nachdem er sich der Reformation zugewandt hatte, bewarb er sich 1529 mit Unterstützung von <persName ref="160">Oekolampad</persName> und <persName ref="265">Zwingli</persName> erfolgreich um das Zürcher Stadtschreiberamt. Besonders bis zum Tod <persName ref="265">Zwinglis</persName>, aber auch noch bei den Bekenntnisverhandlungen des Jahres 1536 wurde er als Abgeordneter Zürichs mit wichtigen Geschäften betraut. An einer Tagung in Zürich griff er 1538 vermittelnd in ein Streitgespräch der Zürcher und <placeName ref="1049">Straßburger</placeName> Theologen über das Abendmahl ein (s. Stumpf, Abendmahlsstreit 125f). Er verfasste historische Aufzeichnungen und Gedichte und hinterliess bedeutende Sammlungen von Rechtsquellen. -Lit.: Z X und XI, Reg. (bes. X 1f, Anm. 1); Werner <hi>Schnyder,</hi> Das ausgestorbene Constaffelgeschlecht der Beyel. I. Der Ahnherr <persName ref="12">Werner Beyel</persName>, in: Zürcher Taschenbuch auf das Jahr 1946, NF 66, 1945, S. 12-19; Peter-<persName ref="160">Johannes</persName> <hi>Schuler,</hi> Notare Südwestdeutschlands. Ein prosopographisches Verzeichnis für die Zeit von 1300 bis ca. 1520. Textband, Stuttgart 1987. -Veröffentlichungen der Kommission für geschichtliche Landeskunde in <placeName ref="85">Baden</placeName>-Württemberg, Reihe B, Forschungen, 90. Bd., S. 42, <ref target="files.xml#10148">Nr. 118</ref>; HBLS II 219f.</note> von <placeName ref="585">Zürich</placeName>, fürgehallten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Daruff er sine herren ernstlich (alls ir dan ouch gegen mir) entschuldigott und vermeint, es sige nitt beschächen, alls er noch mitt der instruction wol weilt bewysen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">In der Instruktion für <persName ref="53">Hans Edlibach</persName> und <persName ref="1890">Heinrich Rahn</persName> zur <placeName ref="85">Badener</placeName> Tagsatzung vom 12./13. September 1535 (Zürich StA, B VIII 3, 78r.-79v., besonders 79r.) heisst es, falls die Rede auf diese Sache komme, sollten die Gesandten sagen, daß man <placeName ref="121">Bern</placeName> und <placeName ref="97">Basel</placeName> durch Boten aufgefordert habe, den Vertriebenen keinen Unterschlupf zu gewähren, und daß man nun auf Antwort warte. Weitere Anweisungen wurden in Aussicht gestellt, blieben jedoch aus, wie die Nachfrage der beiden Gesandten vom 16. September zeigt (s. Zürich StA, A 255. 1).</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Daruff im der stattscryber von <placeName ref="97">Basel</placeName> fry heruß gesagtt, es sig beschächen und inen nitt anders von <placeName ref="85">Baden</placeName> im abscheid heimkommen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">An der genannten Tagsatzung war die Forderung erhoben worden, <placeName ref="121">Bern</placeName> und <placeName ref="97">Basel</placeName> sollten den Verfolgern der verbannten <placeName ref="83">Solothurner</placeName> ihre Grenzen öffnen (s. EA IV/1c 558f 1. 561 zu 1). Zürich hatte Vorbehalte geäussert, distanzierte sich aber erst nachträglich vom entsprechenden Schreiben der X Orte an <placeName ref="121">Bern</placeName> und <placeName ref="97">Basel</placeName> vom 18. September (s. oben <ref target="files.xml#10763">Nr. 725</ref>, Anm. 14). Im Abschied vom 18. Oktober (EA IV/1c 572f b) wurden die beiden Städte erneut aufgefordert, gegen die "Banditen" vorzugehen.</note>,<pb type="edition" next="82"/> habe ouch sin herren von Basell sölliche anmuͦten nitt wenig befrömt<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. die Kritik von <persName ref="154">Myconius</persName>, oben <ref target="files.xml#10751">Nr. 713</ref>, 24-36; 725, 27-48.</note> etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wo nun und wer hierin gefällt<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">einen Fehler begangen.</note>, mag ich nitt wüssen; dan söllichs minen herren zuͦglych wie den Basslern zuͦ kommen und ouch min h[erren] däs die irren zuͦ statt und land berichtt<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">die Ihren ... davon unterrichtet.</note>, alls ir in nochvolgender coppy<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe Beilage, unten Z. 33-57.</note>, so ich üch guͦtter meinung hiemitt schick, erlärnen mögend.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Des halb, obs üch gfallen, mich für guͦtt ansächen wellt, so es von üwren herren nitt beschächen, das ir verschüffend<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">dafür sorget.</note>, das sy sich früntlicher meinung gägen min h. geschriffttlich entschuldigotten<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Ein solches Entschuldigungsschreiben erging am 19. Februar (s. oben <ref target="files.xml#10763">Nr. 725</ref>, Anm. 14).</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Doch was üch hierin zuͦ willen, das thuͦnd; dan ichs das üch<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>vor</hi> üch <hi>gestrichenes</hi> sy.</note> ouch guͦtter meinung alls minem sonders guͦten vertruwten herren und fründ wil han geoffnet.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Hie mitt gott allzytt bevolchen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Datum dinstag vor Sebastiani anno 36.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">U[wer] allzytt guͦttwilliger göner</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto"><persName ref="92">Sulpitius Haller</persName> obervogt uff Lentzburg.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="||312"/>Wüssend, das uff hütt frü bottschafftt von unssren g[nedigen] h[erren] kommen, die mitt 6000 mannen wellend uff sin<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">aufbrechen (vgl. SI I 120).</note> und angentz<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">unverzüglich (SI II 191).</note> mitt in<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">in <hi>wohl nachträglich eingefügt.</hi></note> hin in gan Genff zuͦ züchen, sy zuͦ entschütten<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">entsetzen, befreien (SI VIII 1555f). - Vgl. oben <ref target="files.xml#10762">Nr. 724</ref>, 3-8 mit Anm. 2.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dan inen gwüsse bottschafftt kommen, wie der castilan von Müß<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="1617">Gian Giacomo</persName> de' <persName ref="1617">Medici</persName>.</note> heruss gan Genff zuͦ zieche.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Desshalb man hütt ouch hie ussgnommen<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Truppen ausgehoben hat (SI IV 744).</note> die all biß frytag<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">21. Januar.</note> zuͦ nachtt söllend zuͦ <placeName ref="121">Bernn</placeName> sin etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gott verlich unß sin gnad.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Amen etc.<pb type="scan" next="||313"/></s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="attachment">[Beilage:]<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Der (undatierte) Entwurf zu diesem Schriftstück, das an 17 bernische Vögte gerichtet war, findet sich unter den deutschen Missiven des Berner Staatsarchivs (A III 24, S. 361).</note></note>
					<s xml:lang="de" type="auto">Schulthes, rhät und burger zuͦ <placeName ref="121">Bernn</placeName>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Unnsernn gruͦtz zuͦvor, ersammen, lieben, getruwen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Uüch ist unvergässen, was wir üch erstlich uff 28ten diss nechstverschinnen ougstens, demnach 5ten disse, der Roggenbachern und ir mitthafften<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Genossen, Parteigänger (SI II 1057).</note> halb zuͦgschriben<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Mit Schreiben vom 28. August und 5. September 1535 waren die Vögte aufgefordert worden, die <persName ref="1948">Roggenbach</persName> und ihre Mithaften auszuweisen und, falls sie zurückkehren sollten, festzunehmen; im weiteren sollten sie Kundschafter aussenden (s. <placeName ref="121">Bern</placeName> StA, A III 24, S. 6 und 17).</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dem aber, alls unß fürkompt<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">zu Ohren kommt (SI III 279).</note> nit wil nochkommen werden, deß sich ouch unnser eydgnossen und mittburger von Sollothurn uff jüngst gehaltnen tag <placeName ref="85">Baden</placeName> erklagt und daruff unser eydgnossen von den X <placeName ref="28">Orten</placeName>, namlich Zürich, Lucem, <placeName ref="93">Ury</placeName>, Schwytz, Underwalden,<pb type="edition" next="83"/> <placeName ref="1238">Zug</placeName>, <placeName ref="22">Glarus</placeName>, Fryburg, <placeName ref="943">Schaffhusen</placeName> und Apentzell, angeruͤfftt, die nun unß ernstlich geschriben haben<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Siehe oben Anm. 6.</note> mitt begär, das wir gestatten wellen, wan bemellt <persName ref="1948">Roggenbach</persName> und irre mitthafftten usserthalb unserm gepiett uffgetriben und uff unser eerttrich wychen wurden, das dan die, so inen nachyltend, sy uff unnsermm ertrich vachenn<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">gefangennehmen.</note> und unß uberantwurten mögind.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Welches unß villerley ursachen halb, die daruss entstan möchtend, besonders unruͦwen halb, nit wil gelägen sin.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und uff söllichs unnsernn eidgnossen von obbemelten X ortten, ouch <placeName ref="83">Solothurn</placeName>, das zuͦgschriben<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Siehe das Schreiben <placeName ref="121">Berns</placeName> an Zürich vom 3. Oktober 1535 in Zürich StA, A 255. 1.</note> mit anzeyg, wie wir es gentzlich by unnsern antworten, zuͦ tagen und sunst gäben, belyben lassend; ob aber yemand sich des nit benuͤgigen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">begnügen wolle.</note>, wellend wir noch besag der pünten<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">den Bündnissen gemäss.</note> darumb rechts gestendig sin<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">vor Gericht Rede und Antwort stehen (SI XI 1008).</note>, das wir inen ouch angebotten haben.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wan sich dan hierüber zuͦtragen wurde, das man unß wyter ersuͦchen, des rächtspots<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">des angebotenen Rechtsverfahrens.</note> nit ersettigen etc., sonder ützit gewalltigs<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">etwas Gewaltsames.</note> darüber gegen unß bruchen und fürnemmen wellte, müsstend wir mit hylff der unnssren unß in gegenwer stellend.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Deß söllend ir die unssren by üch berichten, sich darnoch zerüsten und hallten, und nüttdestminder<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">nichtsdestoweniger.</note> unsserm schryben, der <persName ref="1948">Roggenbachen</persName> halb an üch ussgangen, nachkommen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Datum 27. septembris anno etc. 35.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Der undatierte Entwurf (s. oben Anm. 20) ist zwischen Missiven vom 22. und 25. September eingereiht; am 27. wurde ein weiteres Schreiben an die Vögte gesandt (<placeName ref="121">Bern</placeName> StA, A III 24, S. 44).</note></s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse auf S. 314:]</note>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dem erwirdigen, wolgelertten herrnn Meyster Heinrich Bullinger, diener des wortts und der kilchen im meeremm Zürich<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Siehe oben <ref target="files.xml#10760">Nr. 722</ref>, Anm. 25.</note>, minem vertruwten herrenn und sonders guͦten fründ.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>