<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-6-744"
	 n="10782">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Simon Sulzer / [Bern] AN Heinrich Bullinger, 11. Februar 1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer</authority>
				<date>1995</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 3-290-10980-1</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=744</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">6</biblScope>
				<biblScope type="page">120</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 336a,357r-358r</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<altIdentifier>
							<idno type="Autograph">E II 336a,344-346</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							Beantwortet anstelle des erkrankten <persName ref="90">Berchtold</persName>
							[<persName ref="90">Haller</persName>] Bullingers Frage nach dem Stand der bernischen
							Angelegenheiten. Das <placeName ref="121">Berner</placeName> Heer hat auf seinem Vormarsch 25
							Burgen gebrochen und sich für zwei Tage in <placeName ref="398">Genf</placeName> niedergelassen, wo
							sich Edelleute aus der Umgebung zur Huldigung eingestellt haben. Zur Forderung nach Übertragung der
							Hoheitsrechte [<placeName ref="75">Savoyens</placeName>] an
							<placeName ref="121">Bern</placeName> haben die <placeName ref="398">Genfer</placeName>
							noch nicht Stellung genommen. Das Heer rückt nun auf <placeName ref="237">Chambéry</placeName> vor,
							wohin sich der überrumpelte Feind zurückgezogen haben soll. Die Zucht der
							<placeName ref="121">Berner</placeName> verschafft diesen selbst bei den Gegnern Achtung, und ihr
							Erfolg hat bei den vorher widerstrebenden Nachbarn zum Sinneswandel geführt, da
							<placeName ref="368">Freiburg</placeName> <placeName ref="1136">Vevey</placeName> und
							<placeName ref="907">Romont</placeName> zu gewinnen hofft und auch
							<placeName ref="83">Solothurn</placeName> gerne am Sieg beteiligt wäre. Andere Stände haben wie
							Zürich Hilfe angeboten, doch ist dafür kein Bedarf. Von <placeName ref="992">Sitten</placeName> aus
							sind 6000 <placeName ref="98">Walliser</placeName> nach
							<placeName ref="75">Savoyen</placeName> vorgedrungen, und
							<placeName ref="121">Bern</placeName> hat sich trotz Bedenken auf das Angebot eines gemeinsamen
							Feldzugs eingelassen; dieser kann nun von den Gegnern nicht mehr als rein protestantische Sache abgetan
							werden. Zwar droht kaum Gefahr, da <persName ref="1330">Herzog</persName>
							[<persName ref="1330">Karl III</persName>.] in grosser
							Bedrängnis ist und [Kaiser <persName ref="1330">Karl</persName> V.] vor
							[<persName ref="859">König Franz</persName> I.] auf der Hut
							sein muss; ein kaiserlicher Gesandter aus <placeName ref="667">Mailand</placeName>
							[<persName ref="1524">Giovanni <persName ref="1524">Matteo</persName> Longo</persName>] ließ sich von
							<placeName ref="121">Bern</placeName> diesbezügliche Zusicherungen geben. Es besteht gute Hoffnung
							für den Fortgang des Evangeliums, wenn nur kein Übermut aufkommt.
							<persName ref="213">Sulzer</persName> freut sich über die [Basler] Synode, die in
							<placeName ref="121">Bern</placeName> vielfältige Frucht trägt. Bittet,
							<persName ref="90">Berchtold</persName> [<persName ref="90">Haller</persName>] zu trösten,
							dessen Zustand hoffnungslos ist. Grüße.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/10782">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#3099" cert="high">
						<forename cert="high">Simon</forename>
						<surname cert="high">Sulzer</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3099_Sulzer_Simon.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Simon_Sulzer"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#41">Bern</settlement>
						<district ref="districts.xml#31">Bern/Berne</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>46.94809 7.44744</geo>
					</location>
					<date when="1536-02-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#10783"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#10781"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#10810"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#10776"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#10810"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#10776"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#3464"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#10810"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#10776"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#10786"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#10792"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10810"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#10776"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#10786"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#10792"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="3">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="96">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="10782/Autograph/00 E_II_336__fol__357_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="10782/Autograph/01 E_II_336__fol__357_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="10782/Autograph/02 E_II_336__fol__358_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="10782/Autograph/03 E_II_336__fol__358_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Etsi intempestivus fortasse interpellator sum occupationum tuarum, suavissime Bullingere, facit tamen insignis ille tuus in <persName ref="90">Berchtoldum</persName> nostrum<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="90">Berchtold Haller</persName>.</note> et me quoque amor, ut non possim non subinde literis meis adpellare, maxime, quando communis amicus noster posthac, ut vereor, a scriptione vacare habet necessum, a quo postremis tuis literis<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Nicht erhalten.</note> tam ardenter rerum nostrarum statum significari tibi subinde cupiebas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque lampada hanc ab ipso capiens<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Vgl. Adagia, 1, 2, 38 (LB II 84f).</note> operam dare institui, ut si minus graviter et erudite, certe optima<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">optima <hi>nach gestrichenem</hi> bona.</note> fide, quae mihi quidem constant, omnia faciam nota tibi, quem et gnarum esse nostrarum rerum esse expedit et vel peculiariter nostri causa angi pro singulari in ecclesiam dei studio nihil dubito simul etiam certo persuasus aequi bonique consulturum, quae a <persName ref="213">Sultzero</persName> tuo proficiscuntur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ergo de exercitu nostro sic accipe, nempe<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">nempe <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> hactenus eum progredi constanter<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zum Vormarsch der bernischen Truppen auf <placeName ref="398">Genf</placeName> s. <hi>Gilliard,</hi> Conquête 76-99.</note> arcibus plus minus 25 captis et exustis, quarum unam, insignem illam praedatoriam Binee<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Schloss <placeName ref="845">Peney</placeName> (Kt. <placeName ref="398">Genf</placeName>), der Sitz der aus <placeName ref="398">Genf</placeName> vertriebenen "Banditen".</note> nomine, <placeName ref="398">Gebennenses</placeName> ipsi<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">Gebennenses ipsi <hi>korrigiert aus</hi> Gebennensibus tam molestam.</note> occupaverunt, cui parsum<pb type="edition" next="121"/> est<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die <placeName ref="398">Genfer</placeName> hatten Ende Januar das von ihren Gegnern verlassene Schloss besetzt und ließen es spater zerstören; vgl. Registres du Conseil de Genève publiés par la Société d'histoire &amp; d'archéologie de Genève, tome XIII: Du 3 juillet 1534 au 23 mai 1536 (vol. 27 à 29), bearb. v. Emile Rivoire u. a., <placeName ref="398">Genf</placeName> 1940, S. 416, Anm. 2. 427. 492.</note>, et aliis quibusdam illustrioribus, quas senatus noster funditus tollendas omnes decrevit<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Insbesondere hatte der <placeName ref="121">Berner</placeName> Rat ausdrücklich angeordnet, das Schloss <placeName ref="402">Gex</placeName> niederzubrennen; vgl. <hi>Gilliard,</hi> Conquête 103.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Biduum <placeName ref="398">Gebennis</placeName> haeserunt nostri<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die bernischen Truppen waren am 2. Februar in <placeName ref="398">Genf</placeName> angekommen und am 5. weitergezogen; vgl. Registres du Conseil, aaO, S. 421-427; <hi>Gilliard,</hi> Conquête 139f.</note> ad audiendos passim nobiles et comites, quorum haud parum multi supplices se nostris<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d">nostris <hi>nach gestrichenem</hi> Gebene.</note> dediderunt<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zur Huldigung mehrerer Edelleute aus der Umgebung von <placeName ref="398">Genf</placeName> vgl. <hi>Mülinen,</hi> Kriegsberichte 260; Registres du Conseil, aaO, S. 431, Anm. 1.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interim a <placeName ref="398">Gebennensibus</placeName> vidonatum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vicedominat; vgl. HBLS VII 281.</note> et episcopatum sibi tradi nostri petierunt<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Siehe Registres du Conseil, aaO, S. 427.</note> <foreign xml:lang="de">als denen, die es mit dem schwert gewonnen.</foreign></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quam responsionem nondum rescivi ego, cum <placeName ref="398">Gebennenses</placeName> deliberandi tempus sibi sumpserint<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die Antwort <placeName ref="398">Genfs</placeName> s. ebd., S. 444. Erst nach längeren Auseinandersetzungen verzichtete <placeName ref="121">Bern</placeName> am 7. August 1536 auf einen Teil der beanspruchten Hoheitsrechte; vgl. Jean-Antoine <hi>Gautier,</hi> Histoire de Genève des origines à l'année 1691, Bd. II, <placeName ref="398">Genf</placeName> 1896, S. 496-498. 515-518.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Castra autem mota sunt versus Camrach<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><placeName ref="237">Chambéry</placeName> (Dép. Savoie, Frankreich).</note> urbem, sedem et palatinam aulam reguli, inquisituri recta hostem, quem eo loci delitescere fama est, quamquam plures invenias, qui neminem obstaturum arbitrentur tantopere consternato deiectoque ipso duce<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14"><persName ref="1330">Herzog Karl III</persName>. von <placeName ref="75">Savoyen</placeName>.</note> consiliique tam inope, quippe cui nihil unquam tam praeter omnem spem et expectationem evenerit atque hoc bellum plane existimanti ita proxima funestaque clade<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist wohl der zweite Kappelerkrieg von 1531.</note> perculsos nihil contra ipsum hostiliter ausuros esse, atque utinam in ea sententia non a fautoribus suis, quos hic habet - egregie habet <foreign xml:lang="el">ἀλλοβρογίζοντας</foreign> - confirmatus sit!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et sane, ut nosti, ea erat facies rerum, tantae undique minae, ut nequaquam dissimulanter senatus incommoditate aut etiam impossibilitate rei deterritus prae se tulerit<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">prae se tulerit <hi>am Rande nachgetragen anstelle von über der Zeile nachgetragenem, gestrichenem</hi> tulit.</note> quidvis potius admissurum quam bellum, donec partim hostium mendaciis, periuriis, fraude, partim oppressorum miseratione, denique etiam proprio periculo grassaturo mox hoste victus in subitum belli fervorem veluti numine quodaminstinctus exarsit usque adeo vel hinc cernitur <foreign xml:lang="el">τὰ τῶν ἀρχόντων γήθεα</foreign> in manu domini esse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque qua alacritate decretum est bellum, eadem geritur summa concordia et pietate, quae quidem in castris esse potest, inter ipsos durante.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Absunt ludi, scorta, rapinae, crudelitas omnis, ut qui ne villam quidem attigerint, cum statim ad rumorem belli omnia incendio et populatione vastanda timuerint miseri.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Atque eius clementiae fama non <placeName ref="75">Sabaudam</placeName> solum plebem conciliat nostris, sed et adversarios percellit iam nunc belli eventum ex minime inauspicatis omnibus coniectantes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quae causa est, cur vicini passim nostri,<pb type="edition" next="122"/> qui nihil ad terrendos nos reliqui sibi fecerant, cristas submiserint<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Vgl. Adagia, 1, 8, 69 (LB II 324).</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam Friburgenses ad exortum belli<pb type="scan" next="||345"/> literis significaverant, si quispiam<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>nach</hi> quispiam <hi>gestrichenes</hi> qui.</note> non solum suae ditionis, sed<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>nach</hi> sed <hi>ein gestrichenes, unlesbares Wort.</hi></note> alibi etiam agens in<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">in <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> aere suo existens lęderetur, <foreign xml:lang="de">söltend wir sächen, das sy es in höchsten ungnaden weltend uffnemmen<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Freiburg an <placeName ref="121">Bern</placeName>, 18. Januar 1536, EA IV/1c 609, Nr. 4; vgl. <hi>Gilliard,</hi> Conquête 67f.</note>.</foreign></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quae tam insana scriptio risu a nostris excepta est paucisque responsum<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18"><placeName ref="121">Bern</placeName> an <placeName ref="368">Freiburg</placeName>, 19. Januar 1536, EA IV/1c 609f, Nr. 7; vgl. <hi>Gilliard,</hi> Conquête 68.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hi, inquam, tam feroculi beneficiis nostrates, si qui rem istic habent, afficiunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quin ipsi quoque inter se digladiantur contenduntque verbis, autores<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>vor</hi> autores <hi>gestrichenes</hi> ob.</note> resignandae civitatis<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>vor</hi> civitatis <hi>gestrichenes</hi> huius.</note> <placeName ref="398">Gebennensibus</placeName> criminantur ut causam maximi incommodi existentes<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Jene Partei, die eine Beteiligung <placeName ref="368">Freiburgs</placeName> am bernischen Feldzug unter Hinweis auf die Kündigung des Burgrechts mit <placeName ref="398">Genf</placeName> (im April 1534, s. HBBW IV, S. 129, Anm. 13 und 16) abgelehnt hatte, sah sich zunehmend ins Unrecht gesetzt; vgl. Gaston <hi>Castella,</hi> L'Intervention de Fribourg lors de la conquête du Pays de Vaud, in: Annales Fribourgeoises VII/3, 1919, S. 98-100.</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es were inen <placeName ref="1136">Vivis</placeName> und Remund träffenlich wol gelägen<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Freiburg erwog die Besetzung von <placeName ref="1136">Vevey</placeName> und <placeName ref="907">Romont</placeName> und gelangte deshalb am 10. Februar an <placeName ref="51">die V Orte</placeName>; s. EA IV/1c 637, Nr. 1.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed et Salodorenses nihil magis mirantur atque adeo dolent etiam se non in societatem huius belli vocatos esse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Usque adeo facile vel cum mediocri fortuna mutantur animi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Porro, quod quidam <placeName ref="121">Helvetiorum</placeName> pagi una cum vestris auxilium suum, si res poscat, detulerunt<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="213">Sulzer</persName> bezieht sich wohl auf das Vermittlungsangebot, das eidgenössische Gesandte dem <placeName ref="121">Berner</placeName> Rat am 10. Februar vortrugen; vgl. EA IV/1c 629 II.</note>, gaudemus<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>nach</hi> gaudemus <hi>gestrichenes</hi> eiusmodi voluntatem cert.</note> ob specimen egregiae voluntatis et animi minime alienati.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed quod hoc helium attinet, copiarum abunde satis esse speramus, etsi cum potentiore principe congrediendum foret.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iustus enim, non tumultuarius est exercitus selectissimos viros habens, <foreign xml:lang="el">ὄζους Ἄρηος</foreign><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Vgl. Homer, Ilias 2, 540 u.ö.</note>, haud dubiam reportaturos victoriam, nisi peculiariter denuo nos virga sua corripere instituat dominus, quem tamen certo confidimus respecturum misericorditer nos, non ob nostra quidem merita, sed nominis sui gloriam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Proinde, mi Bullingere patrone, bono animo esse te iubeo et bene sperare non solum spem ipsam, sed spei etiam causam intuentem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quod fere praeterieram, <placeName ref="992">Seduni</placeName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><placeName ref="992">Sitten</placeName> (Kt. <placeName ref="98">Wallis</placeName>).</note> his diebus ad arma prosilierunt<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zur Beteiligung des <placeName ref="98">Wallis</placeName> an der Eroberung des <persName ref="617">Chablais</persName> vgl. <hi>Gilliard,</hi> Conquête 109-115.</note> ac sex millium exercitu cis lacum in <placeName ref="75">Sabaudi</placeName> fines fecerunt impetum, nempe occupaturi istic, quae nostris sese nondum dediderunt (nam in ulteriore tantum lacus parte exercitus noster transivit et, quae obvia fuerunt, occupavit).</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque mox literis legatisque ad nostros missis<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Die Rede ist offenbar von den am 8. Februar in <placeName ref="1005">St</placeName>-Julien zwischen <placeName ref="121">Berner</placeName> und <placeName ref="98">Walliser</placeName> Offizieren geführten Verhandlungen, in deren Vorfeld bereits Briefe gewechselt worden waren; vgl. EA IV/1c 624; Anshelm VI 263f; <hi>Gilliard,</hi> Conquête 113f.</note> se non adversarios, sed amicos<pb type="edition" next="123"/> atque belli socios venisse sancte testati sunt; communicaturos suos duces, quos habent viros non plane impios, cum nostris sua consilia, quippe qui iniuriam acceptam a <placeName ref="75">Sabaudianis</placeName> ob abreptam vi<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>vor</hi> v i <hi>gestrichenes suis.</hi></note> pecuniam, quam pro sale comparando miserant, occisosque negociatores vindicare hac occasione instituerint<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Über die hier angeführten Kriegsgründe (vgl. auch unten <ref target="files.xml#10788">Nr. 750</ref>, 141) ist nichts Näheres bekannt. Fest steht, dass der <placeName ref="98">Walliser</placeName> Landrat in Dezember 1535 einen Boten an den <persName ref="1330">Herzog</persName> von <placeName ref="75">Savoyen</placeName> abordnete, nachdem ein Kaufmann über Behinderungen des Salzhandels geklagt hatte; s. <placeName ref="98">Walliser</placeName> Landrats-Abschiede <persName ref="1330">III</persName> 80f; vgl. Alain <hi>Dubois,</hi> Die Salzversorgung des <placeName ref="98">Wallis</placeName> 1500-1610. Wirtschaft und Politik, Diss. phil. Zürich, Winterthur 1965, S. 75f.</note> tantum orantes, ne ipsis repugnemus, citra fraudem et dolum acturos omnia.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quibus ad senatum nostrum relatis, etsi non tam justa causa aliqua aut in <placeName ref="75">Sabaudum</placeName> odio quam cupiditate ditionis suae propagandę impulsos intelligat, censuit tamen amice tractandos et minime aversandos esse, licet interim exercitus non coniungant nostris, quo destinarunt, progredientibus.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Was<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>von</hi> Was <hi>bis</hi> theilen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> land sy furhin gwinnend, wellend min h[erren] mitt den <placeName ref="98">Wallisseren</placeName> theilen<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>von</hi> Was <hi>bis</hi> theilen <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque cum ad arma ventum sit, non horreo ego quidem illos vel ob eam causam, ut si vel caesar<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="1330">Karl</persName> V.</note> quid minatus est vel alius quicunque princeps ad vindictam se paret, intelligat etiam adversae religionis homines in societatem belli venisse eoque minus distingui nos posse, sed si maior aliqua belli moles adpareat, Helvetiam totam ad arma procursuram.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quanquam neminem fore adversarium hac in re, dum nihil aliud quam <placeName ref="398">Gebennensibus</placeName> solida pax quaeritur, arbitrentur etiam ii, qui istinc veniunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dux enim gravissimo morbo implicitus in extremis laborat<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Von einer Erkrankung <persName ref="1330">Karls III</persName>. ist sonst nichts bekannt.</note> filio haud ita pridem apud caesarern extincto<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>nach</hi> extincto <hi>gestrichenes</hi> qui Is legatum.</note><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Auch hier scheint es sich um ein falsches Gerücht zu handeln.</note>, et quo maxime fidebat, aliis periculis involvitur<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q"><hi>nach</hi> involvitur <hi>gestrichenes</hi> nempe.</note> a sororio<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="859">Franz</persName> I., <persName ref="859">König</persName> von Frankreich.</note> impendentibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cui ne nos iungeremur, misit legatum<pb type="scan" next="||346"/> suum<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31"><persName ref="1524">Giovanni Matteo Longo</persName>, der Gesandte des kaiserlichen Statthalters in <placeName ref="667">Mailand</placeName>, verhandelte am 6. Februar 1536 in <placeName ref="1005">St</placeName>-Julien mit den bernischen Offizieren; vgl. Anshelm VI 262f; <hi>Gilliard,</hi> Conquête 122.</note> <placeName ref="667">Mediolani</placeName> ducem exercitus inquisitum, quid moliantur et instituant nostri; videri enim hanc expeditionem non <placeName ref="398">Gebennensibus</placeName> auxilio profectam tantum, sed ea occasione maius bellum molientem et in exteras regiones Galli fortasse stipendiis grassaturam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cui responsum nulla alia re ad hoc bellum tractos esse pacis alioquin studiosissimos avidosque, nisi oppressorum conciviorum miseratione et perfidia <placeName ref="75">Sabaudi</placeName>, cum causae totius uberiore explicatione; itaque aliud<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>vor</hi> aliud <hi>gestrichenes</hi> nihil.</note> meditari se bellum nullum nisi contra ducem idque in suis finibus tantum, quare securam esse maiestatem caesaream se, quod hanc rem attinet, iubere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eo responso legatus contentus abiit, ut vel hinc adpareat Galli conatus nobis non infrugiferos esse, eo minus<pb type="edition" next="124"/> quoquam<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">quoquam <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> arma in nos moturo, quod Gallicis artibus se peti perpetuo subtimeat caesar.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Atque haec hactenus plausibilia vehementer sunt omnia veluti victore Christo signum quoddam efferente ad bene sperandum<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t">ad bene sperandum <hi>korrigiert aus</hi> ad sperandam[?] propagationem.</note> de liberioris professionis evangelii<note xml:id="fnu" type="footnote" n="u">evangelii <hi>korrigiert aus</hi> evangelice.</note> propagatione et incutiendo impiis metu, ne palam et impune posthac scelerati esse possint.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quo quidem non mediocri thesauro contentos esse oportet, cum intelligamus, quantum adhuc a perfectione spiritualis ecclesiae absimus nos ipsi, nedum ut per nos alibi omnia erigenda armis speremus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et utinam non vel maxime metuendum habeamus, ne successu qualicunque elati illectaque cupiditate semel non intra limites nos ipsos contineamus, sed mox in immensum prorumpentes avaritiae libidinique imperandi indulgeamus!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quo magis orandus dominus, huius fabulae choragus<note xml:id="fnv" type="footnote" n="v"><hi>nach</hi> choragus <hi>gestrichenes</hi> et dux.</note>, ut misericorditer porro respicere nos velit ac in sua voluntate continere.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Conventio in synodo<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Gemeint ist die Tagung von Ende Januar/ Anfang Februar in <placeName ref="97">Basel</placeName>, an der das Erste Helvetische Bekenntnis verabschiedet wurde (s. oben <ref target="files.xml#10775">Nr. 737</ref>, Anm. 1).</note> tam concors ita me exhilaravit ut nihil unquam amplius, et sane video multiplicem inde fructum apud nos rediisse, de quo posthac.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus faxit, ut unanimiter Christum spiremus omnes.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="90">Berchtoldo</persName> acta res est, praeter enim rupturam accessit etiam hydrops, quae per rupturam erumpens putredines foetidissimas et cruciatus intolerabiles optimo viro parit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Proinde literis tuis, quaeso, quam primum hunc consolare - scio<note xml:id="fnw" type="footnote" n="w"><hi>von</hi> scio <hi>bis</hi> vivat <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>, exhilarabitur, si tam diu vivat<note xml:id="fnx" type="footnote" n="x"><hi>von</hi> scio <hi>bis</hi> vivat <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note> - et vale, observandissime mi patrone, ac loquaci barbaraeque epistolae ignosce.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quodsi gratum tibi per me fieri quicquam potest, fac, sciam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nihil in <persName ref="213">Sultzero</persName> desiderabis.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rursus vale cum uxore<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Bullingers Frau <persName ref="2627">Anna</persName>, geb. Adlischwyler.</note> et liberis<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34"><persName ref="2627">Anna</persName> (geb. 1530), <persName ref="1483">Margaretha</persName> (1531), <persName ref="2173">Elisabeth</persName> (1532) Heinrich (1534) und Hans <persName ref="644">Rudolf</persName> (1536); vgl. Carl <hi>Pestalozzi,</hi> <persName ref="558">Heinrich Bullinger</persName>. Leben und ausgewählte Schriften. Nach handschriftlichen und gleichzeitigen Quellen, Elberfeld 1858. - Leben und ausgewählte Schriften der Väter und Begründer der reformirten Kirche V, S. 314.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saluta ex me Leonem<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35"><persName ref="114">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="14">Theodorum</persName><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36"><persName ref="14">Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName ref="16">Binderum</persName><note xml:id="fn37" type="footnote" n="37"><persName ref="16">Georg Binder</persName>.</note>, <persName ref="644">Collinum</persName><note xml:id="fn38" type="footnote" n="38"><persName ref="644">Rudolf Collin</persName>.</note>, Ammanum<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><persName ref="318">Johann Jakob Ammann</persName>.</note>.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="121">Berne</placeName>, 11. februarii 1536.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="213">Sultzerus</persName>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="90">Berchtoldus</persName><note xml:id="fny" type="footnote" n="y"><hi>vor</hi> Berchtoldus <hi>gestrichenes</hi> Heri.</note> et <persName ref="126">Conzenus</persName><note xml:id="fn40" type="footnote" n="40"><persName ref="126">Peter Kunz</persName>.</note> tibi salutem adscribi voluerunt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non relegi, quare boni consule.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Viro ornatissimo d. Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinę antistiti, patrono suo observandissimo.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">An Meister <persName ref="558">Heinrich Bullinger</persName> zuͦ Zürich.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>