<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-8-1183"
	 n="11226">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther / [Basel] AN Heinrich Bullinger, 3. Oktober 1538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer</authority>
				<date>2000</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 3-290-17211-2</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1183</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">8</biblScope>
				<biblScope type="page">233</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 359,2760r.–2761r.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							Dankt für Rat und Trost; da die Pest auf dem Rückzug zu sein scheint, will er in
							<placeName ref="97">Basel</placeName> bleiben, obwohl die Studien hier darniederliegen, die
							Vorlesungen von Veit <placeName ref="56">Ardüser</placeName> und
							<persName ref="81">Simon Grynäus</persName> unbefriedigend sind
							und einzig die Unterstützung durch <persName ref="238">Otto</persName>
							[<persName ref="238">Werdmüller</persName>] ihn voranbringt; er will deshalb im Frühjahr nochmals um
							Rat fragen und verspricht sich besonders von einem Aufenthalt in
							<placeName ref="9">England</placeName> großen Nutzen. Von dort berichtet
							<persName ref="1202">John Hoker</persName> über die Aufdekkung des Betrugs, der mit einem beweglichen
							Kruzifix [„The Rood of Grace“ in der Abtei <placeName ref="167">Boxley</placeName>] getrieben
							wurde; nachdem man es in <placeName ref="665">Maidstone</placeName> und am Königshof zur Schau
							gestellt hatte, wurde es nach einer Predigt des Bischofs von Rochester
							[<persName ref="1177">John Hilsey</persName>] öffentlich zerstört.
							<persName ref="2188">Thomas Slythurst</persName> schreibt von der Bekämpfung des römischen
							Kirchenwesens, das durch das nächste Parlament gänzlich beseitigt werden soll.
							<persName ref="1771">Thomas Otley</persName> erwähnt den Niedergang der Klöster und Wallfahrten und
							die Überführung aller Gnadenbilder nach <placeName ref="644">London</placeName>. Daß daneben auch
							Schreckliches geschieht, zeigt der Bericht von <persName ref="49">Michael Drome</persName> über die
							Hinrichtung eines Unschuldigen wegen angeblichen Mordes. [<persName ref="1157">John</persName>]
							<persName ref="1157">Heron</persName>, [<persName ref="1741">Baldwin</persName>]
							<persName ref="1741">Norton</persName> und andere rühmen einhellig die Lage in
							<placeName ref="9">England</placeName>. Der Bruder [<persName ref="1157">John</persName>]
							<persName ref="577">Butlers</persName> sowie <persName ref="164">Nicholas</persName>
							[<persName ref="164">Partridge</persName>] und [<persName ref="164">Nicholas</persName>]
							<persName ref="54">Eliott</persName> haben Geschenke gesandt oder angekündigt. Um die [von Bullinger
							erbetenen] Bücher konnte er sich noch nicht kümmern, doch hat er ihm bereits den
							„<persName ref="1767">Orosius</persName>“ sowie Preisangaben geschickt. Grüße.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11226">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#1381" cert="high">
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<surname cert="high">Gwalther</surname>
						<addName type="main">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä., Rudolf</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#28">Basel</settlement>
						<district ref="districts.xml#23">Basel-Stadt</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.55839 7.57327</geo>
					</location>
					<date when="1538-10-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#11227"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#11225"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#11227"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#11224"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#11227"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#11224"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#11434"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#11227"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#11224"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#11230"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#11223"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11227"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11224"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11230"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11223"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="11226/Autograph/00 E_II_359__fol__2760_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="11226/Autograph/01 E_II_359__fol__2760_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="11226/Autograph/02 E_II_359__fol__2761_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="11226/Autograph/03 E_II_359__fol__2761_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratias tibi ago ingentes, patrone amantissime, ob literas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Nicht erhalten.</note> illas humanissimas, quas d. <persName ref="577">Butlero</persName> tabellario ad me misisti, ex quibus et consilium et solatium ingens percepi, quę mihi in hoc rerum statu et gratissima et utilissima fuerunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum fuga minime opus esse spero, cum vicinia nostra iam aliquot diebus a peste immunis fuerit; languent etiam huius vires in cęteris<pb type="edition" next="234"/> urbis locis rabiemque pristinam parumper remiserunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nec me huius metus mortisque formido adeo vexat, ut huius gratia discedere statuam, verum morborum dolores et incommodam apud exteros tractationem magis horreo.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed, ut inquis, idem deus adhuc vivit et regnat<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Anklang an den aus der römischen Messe bekannten Orationsschluß (vgl. etwa auch Z VI/V 96, 7f).</note>, imo me tuetur fovetque, qui me olim ab huius sęvitia paterno affectu tutatus est; eidem Paeoni<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Paian: ein Heilgott, der u. a. mit Apollon identifiziert wurde (s. Albrecht von <hi>Blumenthal,</hi> in: Pauly/Wissowa XVIII/2 2340-2344).</note> adhuc pharmaca illa efficacissima in<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c">in <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> promptu esse credo omnibus iis, qui ipsum vera fide et vitae innocentia venerantur coluntque.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare omnino decrevi (si modo rabies hęc cessaverit) diutius <placeName ref="97">Basileae</placeName> manere, quamvis non videam, quę causa tam grandis sit, quę me diutius ibi morari velit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mirum in modum enim hic fere omnia studia frigere videres.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In disciplinis nemo est, qui quicquam legat excepto Vito Ardiseo<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Veit <placeName ref="56">Ardüser</placeName>.</note>, qui Euclidis Elementum praelegit, sed adeo tarde, ut cursum meum indies remoretur magis quam promoveat.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">D[ominus]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>korrigiert aus</hi> S[imon].</note> <persName ref="81">Simon</persName> Grineus alternis diebus nunc catechismi, nunc rethorices institutiones praelegit, sed cum nullum certum authorem sibi in his praefixum habeat, auditoribus quoque nihil certi est, quod sequi possint; tum crebris vacationibus plurimum omnium studia remoratur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Certe, ut ingenue, quod sentio, fatear, nisi <persName ref="238">Otho</persName><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5"><persName ref="238">Otto Werdmüller</persName>.</note> noster sua familiaritate et privato auxilio mihi tam succurreret, non viderem, quid nam a <placeName ref="97">Basiliensi</placeName> academia utilitatis ferrem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Parturiunt quidem omnes et promissis hiantes lactant iuvenes, novam universitatis reformationem meditantur<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. unten <ref target="files.xml#11248">Nr. 1205</ref>, 16-38.</note>, sed nihil promovent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare hoc hiemale tempus ibi terere optimum esse duco historiarum lectione et scribendi exercitio me exercens, novo vero ineunte vere rursum tuo utar consilio, quid nam mihi porro agendum sit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Angliam omni studiorum genere florere ex <placeName ref="833">Oxoniensium</placeName> literis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Vgl. unten Z. 34-100.</note> perdidici, quam meis studiis non inutilem fore credo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ibi enim praeter disciplinarum cognitionem et Britannica lingua et aliae multae res essent, quae a me perceptae non parum me iuvare possent.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed de his alibi.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nova vero, quae ex Anglia percepi, hęc sunt<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Von den Briefen, aus denen <persName ref="84">Gwalther</persName> nachfolgend zitiert, ist keiner erhalten geblieben.</note>: <persName ref="1202">Ioannes Hokerus</persName><note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="1202">John Hoker</persName> (Hocherus, Hooker), von <placeName ref="665">Maidstone</placeName> (<persName ref="1361">Kent</persName>), gest. 1544, gehörte seit etwa 1527 dem Magdalen College in <placeName ref="833">Oxford</placeName> an. Er promovierte 1535 zum Magister und war ab 1537 Lektor für Philosophie. Im selben Jahr lernte ihn <persName ref="84">Gwalther</persName> kennen (s. <hi>Boesch,</hi> <persName ref="84">Gwalthers</persName> Reise 452: "M. Huggerus"). Nachdem er 1537/38 die kirchlichen Weihen empfangen hatte, erwarb er 1540 das theologische Baccalaureat; 1541-1543 war er Lektor für Theologie. Anschließend wirkte er bis zu seinem Tod als Pfarrer in <placeName ref="1044">Storrington</placeName> (Sussex). Von Zeitgenossen wurde er wegen seiner humanistischen Bildung gerühmt; er soll u. a. eine Rhetorik und eine Komödie verfaßt haben. - Lit.: A[Ifred] B[rotherston] Emden, A Biographical Register of the University of <placeName ref="833">Oxford</placeName> A. D. 1501 to 1540, <placeName ref="833">Oxford</placeName> 1974, S. 292f; Dictionary of National Biography, Bd. XXVII, London 1891, S. 289 (im Artikel über John Hooker alias Vowell).</note> Meidstanensis (quae urbs est Cantiae), et pietate et eruditione insignis vir, sic<pb type="edition" next="235"/> scribit: „Ruit hic passim Azoticus Dagon<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. 1 Sam 5, 1-7.</note>, Babyloniorum confractus iamdudum Bel est<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. die apokryphen Zusätze zum Buch Daniel, Dan 14, 1-21; auch Jes 46, 1.</note>: Repertus est nuper Cantianorum deus<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">deus <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note>, ligneus divus, pensilis Christus<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zum beweglichen Kruzifix der <placeName ref="167">Boxley Abbey</placeName> bei <placeName ref="665">Maidstone</placeName> (bekannt als "Rood of Grace") und zu seiner Zerstörung am 24. Februar 1538 s. Margaret <hi>Aston,</hi> <placeName ref="9">England</placeName>'s Iconoclasts, Bd. I, Oxford 1988, S. 234-236. Vgl. auch oben <ref target="files.xml#11165">Nr. 1122</ref>.</note>, qui cum quovis Promethei figmento<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>in Bullingers Abschrift (vgl. Anm. a):</hi> qui cum ipso Protheo <hi>(korrigiert aus</hi> Prometheo).</note><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="1202">Hoker</persName> bezieht sich auf die Überlieferung von Prometheus als Menschenbildner; s. Lothar <hi>Eckhart,</hi> in: Pauly/Wissowa XXIII/1 696-698.</note> concertare posset; nam et capite nutare, minari oculis, barbam concutere, incurvare corpus, adeuntium aversari et audire preces scitissime noverat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hic, cum picales<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Wohl eine Anspielung auf die schwarzweißen Ordensgewänder der Zisterzienser (von pica, Elster).</note> monachi sua causa caderent, repertus est in eorum templo plurimo cinctus anathemate<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">im Sinne von: Weihegabe.</note>,<pb type="scan" next="2760v."/> lintheis, cereis, agricis, urbicis, exteris ditatus muneribus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Subodoratus est fucum cordatus vir, Partrigii nostri frater<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Der Bruder von <persName ref="164">Nicholas Partridge</persName> ist nicht namentlich bekannt.</note>; affixum parieti e vestigio solvit, apparent artes, apparent imposturae, mirus ac polypeus<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gedacht ist wohl an die den Polypen nachgesagte Wandelbarkeit ihres Äußeren; vgl. Adagia, 2, 3, 91 (LB II 519).</note> praestigiator.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Erant foraminoso corpore occultatę passim fistulae, in quibus ductile per pinnulas ferrum a mystagogo trahebatur, laminis meatus artifitiose cęlantibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hinc factum est, ut populum Cantianum, imo et Angliam totam iam sęculis aliquot magno cum quaestu dementarit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Patefactus Meidstonensibus meis (gaudeo patriae) spectaculum primitus dedit ex summo se culmine confertissimo ostentans populo, aliis ex animo aliis Aiacem risu simulantibus<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zum sprichwörtlichen Gelächter des Ajax s. Adagia, 1, 7, 46 (LB II 280f).</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Delatus hinc circulator <placeName ref="644">Londinum</placeName> est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Invisit aulam; regem<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19"><persName ref="98">Heinrich VIII.</persName></note> ipsum novus hospes novo salutat more.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Conglomerant apum ritu aulici; barones, duces, marchiones, comites adsunt et e longinquo ad hoc spectaculi, circumstant, circumspectant, intuentur, vident.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Agit ille, minatur oculis, aversatur ore, distorquet nares, mittit deorsum caput, incurvat deorsum corpus, annuit, renuit; vident, rident, mirantur, strepit vocibus theatrum, volitat super aethera clamor.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rex ipse incertum gavisusne magis sit ob patefactam imposturam, an ex animo doluerit magis tot sęculis deludi miserum vulgus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Res ad consiliarios delata est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Habita est post aliquot dies <placeName ref="644">Londini</placeName> contio; prędicat e suggestu Roffensis episcopus<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="1177">John Hilsey</persName>, Bischof von Rochester.</note>, stat ex advorsum<pb type="edition" next="236"/> Danieli Bel Cantianorum summo erectus pulpito, ita ut videri ab omnibus commode posset.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hic denuo sese aperit, hic denuo comoedus fabulam scite agit; mirantur, indignantur, stupent, pudet tam turpiter fuisse ab idolo delusos.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum iam incalesceret concionator ac dei verbum occulte in cordibus eorum operaretur, praecipitio demolitus est ligneum truncum in confertissimos auditores.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hic varius auditur diversorum clamor, rapitur, laceratur, frustillatim conscinditur, in mille confractus partes, tandem in ignem mittitur, et hic tulit exitus illum.“</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hactenus ille.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">M. vero <persName ref="1771">Thomas</persName> Slythurus<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>korrigiert aus</hi> Slythurius <hi>oder</hi> Slythurtus. <hi>In Bullingers Abschrift (s. Anm. a):</hi> Schlidnestus.</note><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="2188">Thomas Slythurst</persName> (Slethurst, Slithurste), aus Berkshire, gest. 1559, studierte bereits 1529 in <placeName ref="833">Oxford</placeName> und war von 1532-1547 Fellow des Magdalen College. <persName ref="84">Gwalther</persName> begegnete auch ihm bei seinem Besuch in <placeName ref="833">Oxford</placeName> persönlich (s. <hi>Boesch,</hi> <persName ref="84">Gwalthers</persName> Reise 452). Seit 1534 war er Magister, seit 1536 Priester; 1555 beantragte er die Promotion zum Doktor der Theologie. Er versah mehrmals das Amt eines Dekans und wurde 1556 erster Präsident des neugegründeten Trinity College. 1546-1556 war er Vikar in <placeName ref="235">Chalfont St Peter</placeName>, ab 1556 Pfarrer in <placeName ref="234">Chalfont St Giles</placeName> (beide Buckinghamshire), ab 1554 außerdem Kanoniker von <placeName ref="1201">Windsor</placeName>. Unter <persName ref="756">Elisabeth</persName> I. wurde er 1559 aller Ämter enthoben; er soll im <placeName ref="644">Londoner</placeName> Tower gestorben sein. -Lit.: Emden, aaO, S. 519f.</note> ad hunc modum scribit: „Iamdudum <placeName ref="906">Romanensis</placeName> monstri caput deiectum est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Evertuntur nunc undique praecipuę, quibus innitebatur hoc regnum, columnę, ne reędificandi imposterum aliquibus detur occasio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Otiosa enim illa monachorum ac fraterculorum turba e domiciliis truditur, non tamen sine honesto stipendio, quo sibi victum quaeritet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam etiam verbi dei machinamenta superstitioni ac impiis tollendis opinionibus tanquam basi ac fundamento per fortissimos Christi ministros admoventur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quatiunt strenue; hiatus enim ac scissurę opinionum, cum sibi de impiis suis dogmatibus non conveniat, ruinam brevi futuram minantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In proximo principum ac magnatum nostrorum conventu determinatam ac absolutam omnium rerum et opinionum expeditionem expectamus<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Die Hoffnungen auf das Parlament, das im April 1539 zusammentrat, zerschlugen sich mit der Einführung der Sechs Artikel; s. <hi>Elton,</hi> Reform 283-288.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interim vero consultant et deliberant prudentissimi viri, quomodo hęc sine tumultu fiant“ etc.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="2761r."/><persName ref="1771">Thomas</persName> Othlaeus<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="1771">Thomas Otley</persName> (Otteley), gest. 1549 oder später, war seit 1536 Baccalaureus und Fellow des Magdalen College. <persName ref="84">Gwalther</persName> traf ihn 1537 bei seinem Besuch in <placeName ref="833">Oxford</placeName> (s. <hi>Boesch,</hi> <persName ref="84">Gwalthers</persName> Reise 452). 1538 wurde er Lektor für Logik, 1541, nach seiner Magisterpromotion (1540), Lektor für Griechisch. 1542 ließ er sich zum Priester weihen. Von 1546 an war er Pfarrer von <placeName ref="902">Ripe</placeName> (Sussex); 1549 wurde er Vikar von <placeName ref="206">Burwash</placeName> (Sussex). - Lit.: Emden, aaO, S. 426.</note>, iuvenis doctissimus, hęc sic depingit: „Cucullatum papae satellitium indies decrescit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Monachi ac fratres pauci apud nos relicti; brevi nulli in universa Anglia erunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Peregrinationis nullus locus relictus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Divi divęque omnes, quas solebant imperiti homines in variis Angliae partibus invisere, nunc <placeName ref="644">Londini</placeName> sunt“ etc.<pb type="edition" next="237"/></s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Contigere etiam in harum foelicissimarum rerum cursu quędam facinora horrenda, quorum unum describit M. <persName ref="49">Michael</persName> Drummęus<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="49">Michael Drome</persName>.</note>, de puero duodenario, qui patrem in iuditio homicidii reum egit et vicit<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Über den Fall ist sonst nichts bekannt.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Aiebat se vidisse, cum famulum interficeret, referebat ordine et locum et modum mortuumque cadaver ab ipso et concisum et combustum una cum sanguinis vestigiis dixit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Affirmavit hoc tunc praesens mater et alius testis, qui in certius rei argumentum semiusta ossa e cinere collegerat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Domino itaque ut homicida suspenso post aliquot septimanas famulus rediit quaerens veterem herum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Res itaque patefacta est, quod matris adulterę et adulteri impiis consiliis subornata ista fuerunt, quare filius impius cum matre sęva et adultero nefando poenas crudeles dedit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hęc sunt mundi exercitia.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scribunt et alii doctissimi viri et iuvenes, <persName ref="1157">Heron</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="1157">John Heron</persName> (Heren, Herne, Yerne), gest. 1561, war 1537-1539 Hilfslehrer am Magdalen College; als solcher lernte ihn <persName ref="84">Gwalther</persName> kennen (s. <hi>Boesch,</hi> <persName ref="84">Gwalthers</persName> Reise 452). 1546 wurde er Magister, 1550 Diakon; von 1552 an war er Schulmeister in <placeName ref="903">Rochester</placeName>. -Lit.: Emden, aaO, S. 282.</note> scilicet, Northonus<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="1741">Baldwin Norton</persName>, von <placeName ref="254">Coventry</placeName> (Warwick), geb. um 1514, gest. 1563 oder später, kam 1531/32 an das Magdalen College, wo er 1538-1551 Lektor für verschiedene Disziplinen war. <persName ref="84">Gwalther</persName> erwähnt auch ihn in seinem Reisebericht (s. <hi>Boesch,</hi> <persName ref="84">Gwalthers</persName> Reise 452). 1540 wurde er Magister, und 1558 bewarb er sich um das theologische Baccalaureat. Bereits 1542 war er zum Priester geweiht worden. Ab 1550 hatte er verschiedene kirchliche Pfründen inne, die ihm jedoch 1562 entzogen wurden. 1563 immatrikulierte er sich in <placeName ref="656">Löwen</placeName>; über sein weiteres Schicksal ist nichts bekannt. - Lit.: Emden, aaO, S. 418.</note> et alii, qui omnes uno ore foelicissimum Brittanniae statum praedicant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hęc sunt, quorum desyderio te teneri scio.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Misit ad me <persName ref="1157">Ioannis</persName> <persName ref="577">Butleri</persName> frater<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Nicht namentlich bekannt.</note> annulum amicitię pignus, Nicolaus<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="164">Nicholas Partridge</persName>.</note> noster par caligarum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eliottus<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="164">Nicholas</persName> Eliott.</note> in suis literis chirothecarum mentionem fecit, sed nullas recepi adhuc<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h">Eliottus ... adhuc <hi>am Rande nachgetragen.</hi></note>.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nova apud nos nulla sunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De libris nunc nihil agere potui; abitum enim d. <persName ref="577">Butlerus</persName> accelerat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="1767">Orosium</persName><note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vgl. oben <ref target="files.xml#11217">Nr. 1174</ref>, 29-31 mit Anm. 8.</note> misi, quem te nunc recepisse simul cum aliorum pretio arbitror.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De cęteris te proximis literis<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Unten <ref target="files.xml#11227">Nr. 1184</ref>.</note> certiorem faciam.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salvum te cupit d. <persName ref="154">Myconius</persName>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutabis vicissim nomine meo universam tuam familiam, d. <persName ref="14">Theodorum Bibliandrum</persName>, <persName ref="165">Pellicanum</persName>, <persName ref="318">Ammianum</persName>, <persName ref="644">Collinum</persName>, <persName ref="16">Binderum</persName>, si modo apud tantos viros homuntio Gvalterus aliquid potest, iisque hęc nova mirabilia nomine meo communices.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale bene, patrone observande, et <persName ref="84">Rodolphum</persName> tuum semper tibi commendatum habeto.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">3. octobris 1538, <placeName ref="97">Basileę</placeName>, ex aedibus d. Miconii.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="84">Rodolphus</persName> Gvalterus, tui observantissimus.<pb type="edition" next="238"/></s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et pio et erudito viro d. <persName ref="245">Heinricho</persName> Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti primario, patrono et praeceptori suo imprimis colendo.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>