<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-9-1281"
	 n="11324">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 17. Juni 1539</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer</authority>
				<date>2002</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 3-290-17220-1</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1281</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">9</biblScope>
				<biblScope type="page">158</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 343,156a. 156c</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							Ist enttäuscht über den Ausgang der [<placeName ref="361">Frankfurter</placeName>] Tagung, aber
							zuversichtlich, was die Haltung der <placeName ref="565">Konstanzer</placeName> und einiger anderer
							betrifft. [<persName ref="28">Martin</persName>] <persName ref="28">Bucer</persName> beurteilt
							das Ergebnis als für alle Beteiligten beschämend und meint, daß der
							<placeName ref="795">Nürnberger</placeName> Frieden, die bedrohten Glaubensverwandten und der
							Rechtsanspruch der [evangelischen] Kirchen verraten worden seien; das angekündigte Religionsgespräch
							hingegen könnte die Unredlichkeit der Gegner entlarven und die Sache der [evangelischen] Kirchen stärken.
							<persName ref="19">Blarer</persName> teilt die Zuversicht in bezug auf das Religionsgespräch nicht
							und wird diese Meinung [zusammen mit <persName ref="263">Johannes Zwick</persName>] schriftlich beim
							Rat anbringen; Bullinger soll [<persName ref="226">Joachim</persName>]
							<persName ref="226">Vadian</persName>, [<persName ref="81">Simon</persName>]
							<persName ref="81">Grynäus</persName> und andere davor bewahren, sich auf das Ränkespiel der Gegner
							einzulassen. <persName ref="81">Grynäus</persName> hat ihm geschrieben, er erhoffe von einem
							öffentlichen Religionsgespräch Vorteile für die Protestanten, und
							<persName ref="226">Vadians</persName> Meinung kennt <persName ref="19">Blarer</persName> aus
							dessen Brief an <persName ref="263">Zwick</persName>. Wird am folgenden Tag, widerwillig zwar, nach
							<placeName ref="70">Augsburg</placeName> verreisen. <persName ref="263">Zwick</persName> wird Bullinger ein Exemplar ihrer
							[Eingabe an den Rat] schicken; bittet, dieses <persName ref="195">Gervasius</persName>
							[<persName ref="195">Schuler</persName>], der auch Neuigkeiten aus
							<placeName ref="617">Leipzig</placeName> hat, wieder mitzugeben. Grüße. Ermahnt zu vertraulicher
							Behandlung ihrer Schrift; hat auch <persName ref="81">Grynäus</persName> ein Exemplar geschickt. Der
							Rat wird sie wohl am nächsten Tag anhören.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title subtype="Gedruckt">Blarer BW II, S. 27–29, Nr. 844</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende Übersetzung">
								<title subtype="Gedruckt">Blarer BW II, S. 27–29, Nr. 844</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11324">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#392" cert="high">
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<surname cert="high">Blarer</surname>
						<addName type="main">Blarer (Blaurer), Ambrosius</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/wtf.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#257">Konstanz</settlement>
						<district ref="districts.xml#16">Baden-Württemberg</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>47.6633 9.1759</geo>
					</location>
					<date when="1539-06-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#11325"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#11323"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#11411"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#11304"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#11411"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#11304"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#11441"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#11276"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#11411"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#11304"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#11326"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#11322"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11411"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11304"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11326"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11322"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="11324/Autograph/00 E_II_343__fol__156_a_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="11324/Autograph/01 E_II_343__fol__156_a_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="11324/Autograph/02 E_II_343__fol__156_c_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="11324/Autograph/03 E_II_343__fol__156_c_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ita est, ut scribis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Bullingers Brief ist nicht erhalten.</note>, mi venerande atque charissime Bullingere, fefellit omnino nos magnifica illa de heroibus nostris expectatio<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Zum Ergebnis der Verhandlungen in <placeName ref="361">Frankfurt</placeName> ("<placeName ref="361">Frankfurter</placeName> Anstand") vgl. <persName ref="19">Blarers</persName> Bericht vom 2. Mai, oben <ref target="files.xml#11304">Nr. 1261</ref>, 2-21.</note>; non fallit tamen certissimo certior cęlestis patris promissio, qui caussa tam bona vereque sua cadere nos haud feret, quicquid isti interim indignum se designaverint.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Constantienses nostros nec nomini nec honori suo unquam defuturos ut sperem, multis adducor argumentis, quamquam non hos solum, sed alios etiam nonnullos, quorum deus corda tetigit, christianam hic constantiam meditari magna gratulatione accipimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ut autem omnia habeant, non dubito, quin nuper ex germano fratre<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="20">Thomas Blarer</persName>.</note> meo didiceris.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Autores huius malesani consilii, aut proditionis potius, qui sint, non ausim temere suspicari, quod nemini non doleat vel videatur dolere commiserandus iste et pudendus comitiorum exitus et nostrorum<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">nostrorum <hi>korrigiert aus</hi> nostrum.</note> animus parum masculus, ne quid gravius dicam, quod profecto, ut possem verissime, ita lubentissime dicerem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="28">Bucerus</persName> ita nuper inter alia ad me scripsit<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Erhebliche Abweichungen vom Original (A) sind im folgenden kenntlich gemacht.</hi></note><note xml:id="fn4" type="footnote" n="4"><persName ref="28">Martin Bucer</persName> an <persName ref="19">Ambrosius Blarer</persName>, 30. April 1539 (Autograph: Straßburg Stadtarchiv, AST 100, Nr:. 122; Teildruck und zusammenfassende Übersetzung: <persName ref="20">Blarer</persName> BW II 23f, <ref target="files.xml#10879">Nr. 840</ref>).</note>: „Eventus et<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>A:</hi> Eventus igitur et.</note> actorum summa eiusmodi extitit, ut eius et pigeat et pudeat tam oratorem caesaris<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unterhändler Kaiser Karis V. in <placeName ref="361">Frankfurt</placeName> war <persName ref="2451">Johann von Weeze</persName>.</note> quam conciliatores principes<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6"><persName ref="1287">Joachim</persName> II., <persName ref="1287">Kurfürst von Brandenburg</persName>, und <persName ref="1543">Ludwig</persName> V., <persName ref="1287">Kurfürst</persName> von der <persName ref="1543">Pfalz</persName> (s. <hi>Fuchtel</hi> 150f).</note> quam nos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed id omne ita fataliter accidit, ut clare vidisses dominum omnino decrevisse nos humiliare nec tamen deserere.“</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et post pauca: „Quantum in nobis est, prodidimus statibus imperii pacem <placeName ref="795">Norimbergę</placeName><note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>A:</hi> Nurembergae.</note> datam, quum hasce inducias<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>A:</hi> hisce induciis.</note> per intercessionem regis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Ein Brief von König <persName ref="832">Ferdinand</persName> I., am 6. April eingetroffen, bestimmte <persName ref="2451">Johann von Weeze</persName> zur Unnachgiebigkeit; vgl. <hi>Fuchtel</hi> 181f.</note> et conciliatorum principum tanquam gratuitum et novum donum adeo supplices<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>in der Vorlage</hi> suplices.</note> recepimus, quę diserte in illa pace <placeName ref="795">Norimbergensi</placeName><note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>A:</hi> Nurembergensi.</note> per cęsarem et status imperii <placeName ref="880">Ratisponę</placeName> ex iure nobis sancita confirmataque erant<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Im <placeName ref="795">Nürnberger</placeName> Frieden von 1532 waren die Protestanten in den Landfrieden einbezogen und die Reichskammergerichtsprozesse sistiert worden. Der Kaiser hatte die Vereinbarung im selben Jahr am <placeName ref="880">Regensburger</placeName> Reichstag bestätigt; vgl. Rosemarie <hi>Aulinger,</hi> <placeName ref="795">Nürnberger</placeName> Anstand (24. Juli 1532), in: TRE XXIV 707f, sowie Armin <hi>Kohnle</hi> und Eike <hi>Wolgast,</hi> Reichstage der Reformationszeit, in: TRE XXVIII 457-470, hier: 463f und 469 (Lit.).</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Prodidimus fratribus nostris fraternam<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>A:</hi> nostris et membris in Christo fraternam.</note> opem et sociis communis imperii auxilium, quod<pb type="edition" next="159"/> illis debemus ex pacto pacis publicę, des landfridens, admissa conditione, ne quem in foedus nostrum recipiamus<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Zur Bestimmung über Neuaufnahmen in den Schmalkaldischen Bund s. Walch XVII 311; <hi>Neuser,</hi> Vorbereitung 78.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam etiamsi orator promiserit neminem religionis caussa ledendum gravandumve esse, scimus tamen, quid illi<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>A:</hi> illi <hi>fehlt.</hi></note> pręstent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et nos, dum nec federis societate valde impellimur, ut fratres adiuvemus cum aliquo discrimine rerum nostrarum, quid faciemus, dum nulla incitabit peculiaris<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>A:</hi> peculiaris incitabit.</note> obligatio federis?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Atque<note xml:id="fnl" type="footnote" n="l"><hi>A:</hi> Atqui.</note> fedus nostrum nihil aliud est quam certior pactio de prestando eo auxilio religionis caussa lesis vel periclitantibus, quod cuique christiano et civi imperii debemus ex societate Christi et communis<note xml:id="fnm" type="footnote" n="m"><hi>in der Vorlage</hi> comunis.</note> imperii.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Prodidimus denique ecclesiis suum ius et confirmavimus hostibus earum suum sacrilegium eo, quod recepimus nos nihil illis de suo sacrilegio adempturos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum utcunque hęc omnia misere et impie acta sint, tamen nostrum erit boni consulere domini in hoc nostro lapsu consilium et sic de nostris peccatis dolere, ne ea cumulemus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eriget Christus, qui lapsi sunt, et confirmabit, qui nutarunt<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Vgl. Ps 145 (144 Vulg.), 14.</note> [...].</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illud de conventu<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Zum geplanten Religionsgespräch in <placeName ref="795">Nürnberg</placeName> s. oben <ref target="files.xml#11304">Nr. 1261</ref>, Anm. 6.</note>, si ipsi nobis non desumus<note xml:id="fnn" type="footnote" n="n"><hi>A:</hi> desimus.</note>, poterit et nobis animos praeclare augere<note xml:id="fno" type="footnote" n="o"><hi>A:</hi> engere.</note> et adversariorum<note xml:id="fnp" type="footnote" n="p"><hi>A:</hi> hostium.</note> valde<note xml:id="fnq" type="footnote" n="q">valde <hi>über der Zeile nachgetragen; ebenso in A.</hi></note> deiicere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sive enim eludere hoc promissum sive praevaricari inter agendum illi conentur sive succedat et conventus<pb type="scan" next="156a v."/> et iusta actio ita, ut convenit, caussa ecclesiarum habebit melius, hostium eius deterius.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si eludant enim vel praevaricentur, impellent ipsi ad nos multos; si agant, adducet ad nos multos audita et explicata veritas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Possumus enim facile tueri nostra, quibus salvis lucrum erit, quidquid illi nobis accesserint<note xml:id="fnr" type="footnote" n="r"><hi>A:</hi> acceserint.</note>“ etc.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hęc <persName ref="28">Bucerus</persName>, unde facile colligis, quam male illum habeant res ecclesię tam infeliciter gestę.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego tamen, de conventu quod iudicat, vereor, ut possim subscribere, nam dilemma hoc suum in diversum retorqueri facile poterit, qua de re brevi nostram intelliges sententiam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid enim de toto istoc conventu sentiamus, senatui nostro proximis diebus scripto quodam declarabimus; quod deinde ut ipse quoque legas, diligenter curavero<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Zur Eingabe von <persName ref="19">Blarer</persName> [und <persName ref="263">Johannes Zwick</persName>] an den <placeName ref="565">Konstanzer</placeName> Rat s. <hi>Moeller,</hi> Zwick 218-220; vgl. auch unten Z. 75-77 und 101f sowie Anm. 19.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu hic omnem move lapidem<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. Adagia, 1, 4, 30 (LB II 161f).</note>, ne <persName ref="226">Vadianus</persName>, ne <persName ref="81">Gryneus</persName> nostri, et quicquid est optimorum eruditissimorum virorum apud Helvetios, istis praestigiis ludificari se patiantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In hoc enim toti sunt adversarii, ut exploratis omnibus omnium ingeniis et sententiis paratiores habeant opprimendi et extinguendi nos rationes, quantumvis istuc dissimulent et altera manu panem ostentent<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Vgl. Adagia, 1, 8, 29 (LB II 309).</note>,<pb type="edition" next="160"/> id quod cum nostri non satis intelligant, metuendum omnino, ne graves aliquando imprudentię suę pęnas daturi sint.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="81">Gryneus</persName> noster inter alia ad meas ad se datas literas ita respondit<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Beide Schreiben sind nicht erhalten.</note>: „Quum cęteras conditiones non valde aut probarem aut improbarem, illud tamen ex usu esse maxime videbatur, si quando cum adversariis de religione praesentes iis praesentibus et coram spectantibus, quos hęc recognoscere iam dudum opportuit, decertaremus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ita cognosci potest, an errore tenentur, an pervicaciter opprimere caussam bonam instituant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quę vero in ea re sint pericula, quę incommoda, certe non reputavi.“</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ad calcem vero addit: „Mihi sic videtur: Si colloquemur, faciemus hanc publicam et extremam coram regibus<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Gemeint sind wohl Kaiser und König.</note> et principibus testationem, deinde dante deo et hominum consensu melius caussam nostram prosequemur.“</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Incomparabilis ille <persName ref="226">Vadianus</persName> noster quid hic sentiat, ex literis ipsius ad Zviccium nostrum datis plane intelligo<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="226">Vadians</persName> Brief ist nicht erhalten; zu seiner Meinung vgl. jedoch oben <ref target="files.xml#11322">Nr. 1279</ref> und <persName ref="226">Vadian</persName> BW V 564, <ref target="files.xml#11107">Nr. 1064</ref>.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus, cuius hic negocium agitur, eiusmodi nobis animos addat, quibus nomen suum sanctificetur in hoc mundo.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego me itineri paro cras <placeName ref="70">Augustam</placeName> profecturus<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu <persName ref="19">Blarers</persName> Reise nach <placeName ref="70">Augsburg</placeName> vgl. unten <ref target="files.xml#11329">Nr. 1286</ref>, Anm. 1.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu dominum pro me interpella, ut hosce conatus, ad quos tam invitus pertrahor, melius quam pro concepta spe fortunet.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Zviccius noster exemplar ad te mittit scripti nostri<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Vgl. <persName ref="263">Zwicks</persName> Schreiben vom 18. Juni, unten <ref target="files.xml#11325">Nr. 1282</ref>, 2-13.</note>, quod quamprimum, hoc est per hunc ipsum Gervasium<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20"><persName ref="195">Gervasius Schuler</persName>.</note> nostrum, remittes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><persName ref="195">Gervasius</persName> de Lypsia quoque nova habet<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Vgl. auch unten <ref target="files.xml#11328">Nr. 1285</ref>, 60f.</note>, quę tibi narret; alioqui ipsi de iis scripturi eramus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saluta valde quam amanter et honorifice nostris verbis optimos viros <persName ref="165">Pellicanum</persName>, Leonem<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="114">Leo Jud</persName>.</note>, <persName ref="14">Theodorum</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="14">Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName ref="145">Megandrum</persName>, Erasmum <persName ref="188">Fabricium</persName> cum cęteris, quorum omnium piis precationibus Christo commendari magnopere cupio, tuis praecipue, mi Bullingere, anime mi, quem, non dico velut alterum, sed eundem me totis visceribus in unico et communi servatore deamo, id quod utinam, quam volo, tam possim etiam clarissimo aliquo argumento testari.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominum autem supplex obsecro, ut istuc aliquando per occasionem aliquam liceat; nihil magis in votis habeo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bene vale, venerande mihi et charissime frater.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutamus te tuamque coniugem<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Anna, geb. Adlischwyler.</note> nos<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Wohl <persName ref="19">Blarer</persName> und <persName ref="263">Johannes Zwick</persName>.</note> et germani nostri fratres<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="20">Thomas Blarer</persName> und <persName ref="264">Konrad Zwick</persName>.</note> cum sorore Margarita<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Magaretha <persName ref="19">Blarer</persName>.</note>.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="156c r."/>Iterum te per amicam nostram fidem obtestamur, ut ne fraudi nobis sit, quod ad te misimus exemplar, sed illud tibi aut paucissimis etiam aliis (si videbitur) legas moxque per Gervasium perferri ad nos diligenter cures.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nosti, quam omnia hodie in calumnias rapiantur, nostra inprimis, qui alioqui<pb type="edition" next="161"/> hoc nomine male audimus, quod a communibus aliorum sententiis abhorrere fere soleamus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego nudius quartus per tabellarium<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Unbekannt.</note> <placeName ref="97">Basileam</placeName> proficiscentem <persName ref="81">Gryneo</persName> quoque exemplar meapte manu primo exaratum misi<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Nicht erhalten.</note>, sed hac ipsa lege, ut lectum protinus per eundem<note xml:id="fns" type="footnote" n="s">eundem <hi>über gestrichenem, unlesbarem Wort.</hi></note> nuncium remittat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Novit dominus, quam nihil hic<note xml:id="fnt" type="footnote" n="t">hic <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> variandi, minus factionis studio, sed omnia ex pura conscientia simpliciter coram ipso agamus lubenter sequuturi, quicquid ad suam gloriam et ecclesię Christi certam ędificationem conducere iudicaverimus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iterum iterumque vale.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Constantię, 17. iunii anno 1539.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cras, puto, senatus noster scriptum hoc audiet, quocum etiam coram agemus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambros. <persName ref="19">Blaurerus</persName>.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>