<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-12-1613"
	 n="11656">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer / Konstanz AN Heinrich Bullinger, 17. März 1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Henrich, Rainer; Kess, Alexandra; Moser, Christian</authority>
				<date>2006</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-17431-6</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1613</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">12</biblScope>
				<biblScope type="page">54</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 357,41–43</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							Ist zuversichtlich, dass der <placeName ref="577">Kölner</placeName> [Erzbischof
							<persName ref="2488">Hermann von Wied</persName>] sich der Reformation anschließen wird, zumal u. a.
							auch der Kanzler [Bernhard von Hagen] und andere Gelehrte dieser wohlgesinnt sind; auch [Martin] B[ucer]
							wird sich sicherlich bewähren. Dankt Gott für Bullingers Trost und Freundschaft, Bullinger soll für sie
							beten, was auch er tun wird. Konnte <pb type="edition" next="54"/> den „Dialogus [Neobuli]“ noch nicht lesen,
							aber andere schließen sich Bullingers [negativem] Urteil an. Begrüßt Vadians Schrift [„Pro veritate carnis
							triumphantis Christi“] als gute Widerlegung der Lehre [Kaspar] Schwenckfelds; es wäre wünschenswert, dass
							dieser und seine zahlreichen Anhänger, besonders die vielen in
							<placeName ref="1113">Ulm</placeName>, zur rechten Lehre zurückkehren würden, wenn sie auch schwer
							zu bekehren sein dürften. Bullingers Matthäuskommentar gefällt Blarer wie auch [Johannes] Zwick sehr gut,
							doch sie möchten nicht darüber urteilen; sie wünschen, dass Bullinger alle Bücher der Bibel kommentieren
							möge; Dank für Zusendung der Schrift Vadians und eines Teils von Bullingers Matthäuskommentar; möchte sich
							bald auf andere Weise erkenntlich zeigen können. [Johannes] Zwick oder Blarer werden einen Ausschnitt der
							Rede des französischen Gesandten [Franc¸ois Olivier] [am Reichstag] senden, die nach Aussage Konrad Zwicks
							teilweise evangelische und gegenüber Kaiser [Karl V.] kritische Töne anschlug, weshalb der Gesandte nur eine
							Teilabschrift erlaubte; wird auch die Bedenken der [kur-]sächsischen Theologen übersenden; am Reichstag [zu
							<placeName ref="1001">Speyer</placeName>] sind weder Philipp [Melanchthon] noch die anderen
							Theologen anwesend; Enttäuschung über den unbefriedigenden Verlauf. Bitte um Information über die
							Truppenwerbung des französischen Königs [Franz I.]. In <persName ref="1632">Metz</persName> hat sich
							angeblich die Reformation durchgesetzt; möge Gott sein Reich weiter ausbreiten! Grüße. Kann in der Eile
							nicht mehr schreiben, da ihm der Bote keine Zeit lässt.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title subtype="Gedruckt">Blarer BW II, S. 112–115, Nr. 936</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassende Übersetzung">
								<title subtype="Gedruckt">Blarer BW II, S. 112–115, Nr. 936</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/11656">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#392" cert="high">
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<surname cert="high">Blarer</surname>
						<addName type="main">Blarer (Blaurer), Ambrosius</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/wtf.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
					</persName>
					<location cert="low">
						<settlement ref="places.xml#257">Konstanz</settlement>
						<district ref="districts.xml#16">Baden-Württemberg</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>47.6633 9.1759</geo>
					</location>
					<date when="1542-03-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#11657"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#11655"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#11659"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#11650"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#11667"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#11650"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#11659"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#11633"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#11667"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#11650"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#11659"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#11653"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11667"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#11650"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11659"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#11653"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="11656/Autograph/00 E_II_357__S__41_.tif" n="1"/>
		<graphic url="11656/Autograph/01 E_II_357__S__42_.tif" n="2"/>
		<graphic url="11656/Autograph/02 E_II_357__fol__43_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="11656/Autograph/03 E_II_343__fol__35_r_.tif" n="4"/>
		<graphic url="11656/Autograph/04 E_II_343__fol__35_v_.tif" n="5"/>
		<graphic url="11656/Autograph/05 E_II_343__fol__35_a_r_.tif" n="6"/>
		<graphic url="11656/Autograph/06 E_II_343__fol__35_a_v_.tif" n="7"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Multum adeoque plus plurimo salve, mi observande in domino longeque charissime frater.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego vero de <placeName ref="577">Coloniensi</placeName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName ref="2488">Hermann von Wied</persName>.</note> multis coniecturis adducor, ut pure ac serio iam de amplexanda arctius veritate cogitare illum et statuere credam, praecipue vero, quod ingenium habeat minime pharisaicum, deinde, quod in evangelii professores non ut plęrique alii tyrannidem exercuerit, adde iam<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Vor</hi> iam <hi>gestrichenes</hi> iam.</note> praeter alia, quod, cancellarium<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bernhard von Hagen, geboren in der westfälischen Stadt Geseke vor 1490, gest. 1556. 1503 immatrikulierte er sich an der Universität in <placeName ref="577">Köln</placeName> zum Studium der artes liberales, das er im Frühjahr 1506 mit dem Magister abschloss. 1505 wurde er Priester an der Kirche St. Peter in Geseke, überließ aber dieses Amt einem Vikar und widmete sich dem Rechtsstudium in <placeName ref="577">Köln</placeName>; 1513 wurde er Baccalaureus, 1515 wurde ihm die Doktorwürde verliehen. 1518 bis 1526 war er Dekan der Juristenfakultät in <placeName ref="577">Köln</placeName>, wo er auch lehrte. Ab 1518 erhielt er eine Domherrenpfründe, gleichzeitig wurde er Siegler des Erzbischofs <persName ref="2488">Hermann von Wied</persName>. Später besaß er auch ein Kanonikat an der Stiftskirche St. Severin und war Propst von St. Andreas. 1526 wurde er zum erzbischöflichen Kanzler ernannt. Den Reformversuchen von Wieds stand Hagen zunächst aufgeschlossen gegenüber, er wurde auch von der protestantischen Seite sehr geschätzt. Ab 1540 wandte er sich jedoch zunehmend von der Position von Wieds ab und unterstützte <persName ref="1018">Johannes Gropper</persName> im Kampf gegen alle Reformversuche des Erzbischofs. Auch unter von Wieds Nachfolger Adolf von Schauenburg behielt er sein Kanzleramt. -Lit.: <persName ref="859">Franz</persName> <hi>Honselmann,</hi> Bernhard von Hagen, kurfürstlicher Kanzler und Propst zum hl. Andreas in <placeName ref="577">Köln</placeName>, in: Sauerländisches Familienarchiv 5 (1906), S. 119-130; Conrad <hi>Varrentrapp,</hi> <persName ref="2488">Hermann von Wied</persName> und sein Reformationsversuch in <placeName ref="577">Köln</placeName>, Leipzig 1878; ADB 49, 698-700; Rolf Decot, in: Contemporaries II 156-157.</note> quem vocant, et alios nonnullos, qui illi a consiliis sunt, doctos Christique doctrinę imprimis faventes habeat, ut minus iam de abortu metuam, postquam rescire ista a fide dignis et optimis nonnullis viris licuit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De operculo quae scribis<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Die Bemerkung in Bullingers nicht erhaltenem Brief könnte auf das Sprichwort "Invenit patella operculum" anspielen; vgl. Otto 267, Nr. 1355.</note>, nihil puto periculi esse, quod ad hunc<pb type="edition" next="55"/> quidem attinet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Spero enim B[ucerum] omnes boni catechistę numeros impleturum, quod tamen, ut faciat, a domino nobis etiam orandum et exorandum erit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Affirmant magistratum <placeName ref="577">Coloniensem</placeName> et bonam civium partem iamdudum evangelio ęquiores fuisse, ut magis etiam sperandum sit Christi regnum feliciter illic propagandum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod ita me lugentem consolaris, tuo more et officiose facis, et gratias ago deo meo per Christum Iesum, qui ita me nihili hominem illorum subinde<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b">illorum <hi>und</hi> subinde <hi>umgestellt.</hi></note>, qui maximi sunt in sua domo, fide et auxilio sublevat et fulcit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod profecto bonum si esse mihi perpetuum voluerit, non est porro, quod magnopere ab ipso postulem, quum hinc mihi certissime colligere videor me ab eo velut charissimum filium a patre amari, tenere et indulgenter foveri, quem cęlo quoque, confecto mortalitatis huius cursu, dignaturus sit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu constanter, quod facis, pro nobis dominum interpella, ut, quod esse nos scribis, humiles et nobis displicentes vere simus et semper permaneamus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pro te vicissim nunquam non vota faciamus, ut, qui non meo solum iudicio magnus es, maior identidem<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Vor</hi> identidem <hi>gestrichenes</hi> sub.</note> divini spiritus incrementis evadas.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dialogum<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Der "Dialogus Neobuli"; vgl. zuletzt oben <ref target="files.xml#11650">Nr. 1607</ref>, 35f.</note> illum, quem tu vel propter odiosum titulum „ineptissimum libellum“ vocas, nondum vacavit legere; sed legunt alii nonnulli, qui haud crasso iudicio praediti sunt, qui ipsi quoque tuo iudicio subscribunt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vadiani <foreign xml:lang="el">Ἀνακεϕαλαίωσιν</foreign><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Gemeint ist Vadians Schrift "Pro veritate carnis triumphantis Christi [...] <foreign xml:lang="el">Ἀνακεϕαλαίωσις</foreign> Zürich (Christoph Froschauer) [1542](VD 16 V 34; BW C 316). Diese Schrift Vadians gegen <persName ref="2122">Schwenckfeld</persName> entstand wie auch die "Antilogia" von 1540 auf Drängen <persName ref="263">Johannes Zwicks</persName> hin und ist auch ihm gewidmet; vgl. <hi>Moeller,</hi> Zwick, 210-216. Zur Auseinandersetzung zwischen Vadian und <persName ref="2122">Schwenckfeld</persName> s. oben <ref target="files.xml#11643">Nr. 1600</ref>, Anm. 2.</note> gratulabundus accepi, quod erudite mihi et graviter, quinetiam fortiter, modeste tamen confutare videatur lubricissimi istius spiritus pestilens dogma, quod agmen profecto errorum et blasphemiarum in Christum secum trahit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus nos a dulci istoc veneno spiritus sui pleniore gustu propicius liberet et per veritatem suam sanctificet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam in viam aliquando redeat <persName ref="2122">Schwenckfeldus</persName> cum iis, quibus aberrandi a sana domini doctrina author fuit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Multos dementavit, in <placeName ref="1113">Ulmensi</placeName> praesertim ecclesia, quibus, ut ad meliorem mentem redeant, difficillimum fuerit mederi, ut nostris quoque metuendum sit, ne a Satana in lucis angelum<pb type="scan" next="42"/> transfigurato<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. 2 Kor 11, 13.</note> circumveniantur<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="2122">Kaspar von Schwenckfeld</persName> hatte sich von 1534 bis 1539 in <placeName ref="1113">Ulm</placeName> aufgehalten. In den folgenden Jahren reiste er durch <placeName ref="78">Schwaben</placeName> und lebte ab 1541 in den Orten <placeName ref="527">Justingen</placeName> und <placeName ref="1609">Öpfingen</placeName>, von wo aus er seine Anhänger, die besonders in <placeName ref="78">Schwaben</placeName> zahlreich auftraten, weiter lenkte; vgl. Paul Gerhard <hi>Ebenem,</hi> Ketzer oder Heiliger? Caspar von Schwenckfeld, der schlesische Reformator und seine Botschaft, Metzingen 1999, S. 127-152.</note>.<pb type="edition" next="56"/></s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Enarrationes tuas in Matthęum<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Bullingers Matthäuskommentar (HBBibl I 144).</note> ut omnia tua supra modum nobis placent, quas ita moderatus es, ut nec prolixitate tędium nec brevitate obscuritatem adferrent, sed iucunda prolixitate pariter et luculenta brevitate, quantum<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Vor</hi> quantum <hi>gestrichener Buchstabe.</hi></note> et satis et gratum esse possit, magna cum gratia explicent, ut beatum te istiusmodi domini donis merito praedicemus, qui tam es fructifera oliva in ipsius domu<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. Ps 52 (Vulg. 51), 10.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cęterum nec Zviccius<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10"><persName ref="263">Johannes Zwick</persName>.</note> nec ego hoc nobis sumimus, ut criticos agentes, qui omne genus scripti olim iudicabant,<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. etwa <persName ref="632">Cicero</persName>, Epistulae familiares, 9, 10, 1.</note> de hoc libro tuo quicquam, nisi quod amor erga te noster suggerit, pronunciemus; is vero plane nosti, cuiusmodi iudex sit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nobis certe sic ista probantur, ut ingens operę precium facturum te hac commentatione putemus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus faxit, ut aliquando cuncta bibliorum volumina hunc in modum abs te illustrata videamus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratiam autem agimus nunquam interituras cum pro Vadiani libello<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Siehe oben Anm. 5.</note> tum vero pro parte illa commentariorum tuorum<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Bullingers Matthäuskommentar (HBBibl I 144) wurde erst im August fertiggestellt, vgl. oben <ref target="files.xml#11655">Nr. 1612</ref>, Anm. 15.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Infelicitas vero, non invidia nostra est, quod vicissim tibi nulla eiusmodi re gratias referre possumus, atque utinam vel alia liceret; nihil certe magis in votis est, quorum nos dominus compotes, ubi sibi videbitur, facere velit.</s>
					<s xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fragmentum orationis, quam Gallorum regis legatus<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">François Olivier, Kanzler von <placeName ref="1258">Alençon</placeName>, Gesandter des französischen <persName ref="859">Königs Franz</persName> I.</note> in comitiis<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Gemeint ist der Reichstag zu <placeName ref="1001">Speyer</placeName> (vgl. oben <ref target="files.xml#11644">Nr. 1601</ref>, Anm. 10).</note> iam habuit,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Eine Abschrift der Rede Oliviers von <persName ref="19">Ambrosius Blarer</persName> findet sich in Zürich StA, E II 343, 35 unter dem Titel "Pars orationis Gallicae", gedruckt: Blarer BW II 113f (vgl. auch die Abschrift im Stadtarchiv Konstanz, Ref. A. Fasc. 21, Nr. 18, f. 160f). Es ist unklar, welchem Brief diese beigelegt wurde. Eine zeitgenössische deutsche Übersetzung dieser Zusammenfassung der Rede Oliviers vom 14. Februar findet sich in RTA JR XII/2, <ref target="files.xml#10193">Nr. 162</ref>, eine lateinische Mitschrift der Rede ebd. <ref target="files.xml#10191">Nr. 160</ref>. Auch eine französische Kurzfassung durch Olivier selbst ist erhalten in Paris BN, Mss. fr. 1 1969, f. 257r.-272v.</note> ad te mittetur vel a Zviccio<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17"><persName ref="263">Johannes Zwick</persName>.</note> vel a me.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scribit C[onradus] Zviccius noster oratorem hunc doctissimum ac vere pium esse virum, verum admiscuisse quędam plus satis evangelica, nonnulla quoque adversus caesarem<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Kaiser <persName ref="1332">Karl</persName> V.</note>, atque ideo noluisse potestatem facere totius orationis describendę, sed partem hanc solum exhibuerit<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Die französischen Gesandten lehnten die Aushändigung der gesamten zweistündigen Rede Oliviers ab, u. a. da sie mit der Behandlung <placeName ref="11">Frankreichs</placeName> am Reichstag nicht zufrieden waren, übergaben aber schließlich auf das Drängen der Reichsstände hin eine lateinische Kurzfassung; vgl. RTA JR XII/2, <ref target="files.xml#10199">Nr. 168</ref>.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mittetur tibi et alia schedula deliberationis doctorum Saxonię<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Eine Abschrift von <persName ref="19">Ambrosius Blarer</persName> findet sich in Zürich StA, E II 343a, 221: "Bedencken der sach[s]ischen theologen im 1542. uff den rychstag Spyr", gedruckt: Blarer BW II 114f; RTA JR XII/2, <ref target="files.xml#10154">Nr. 123</ref> (vgl. auch die Abschrift im Stadtarchiv Konstanz, Ref. A. Fasc. 21, Nr. 19, f. 162r.-163r.). Es ist unklar, welchem Brief diese beigelegt wurde.</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In comitiis nec <persName ref="146">Philippus</persName><note xml:id="fn21" type="footnote" n="21"><persName ref="146">Philipp Melanchthon</persName>.</note> nec quisquam doctorum<pb type="edition" next="57"/> adest.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Indicat idem consobrinus noster<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="165">Konrad</persName> Zwick.</note> quędam illic agi valde negligenter, quędam supra modum astute, omnia vero studio rei privatę, ut non alia nobis, quam qualia hactenus vidimus, de comitiis<note xml:id="fne" type="footnote" n="e">comitiis <hi>über der Zeile nachgetragen.</hi></note> istis expectanda sint.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Christi negocium nemo, sed omnes, quae sua sunt, querunt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">De Gallo<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="859">Franz</persName> I.</note> si quid habes, quod apud vestros in conscribendo milite conetur, age fac primo quoque nuncio significes<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Vgl. Bullingers Antwort vom 29. März, unten <ref target="files.xml#11659">Nr. 1616</ref>, 44-46 mit Anm. 20.</note>.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Plausibile valde est Metim recepisse verbum dei<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Vgl. die Nachricht von <persName ref="154">Myconius</persName> vom 22. Februar, s. oben <ref target="files.xml#11649">Nr. 1606</ref>, 19f.</note>; dominus regni sui pomeria in dies magis atque magis ad gloriam magni nominis sui, ut rumpat cum toto suo satellitio mundi princeps, feliciter proferat.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">In illo bene et ęternum vale, observande et plusquam charissime Bullingere, cum coniuge<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Anna, geb. Adlischwyler.</note> cunctaque tua domo, quam plurimum uxorculę meę<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="473">Katharina</persName>, geb. Ryff.</note> simul et meis verbis salvere iubeo.<pb type="scan" next="43"/></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Commendant se tibi nostri omnes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salveant officiosissime <persName ref="165">Pellicanus</persName>, <persName ref="14">Theodorus</persName><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="14">Theodor Bibliander</persName>.</note>, <persName ref="145">Megander</persName>, <persName ref="188">Fabritius</persName><note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="188">Erasmus Schmid</persName>.</note> et quicquid istic est virorum amicorum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Leoni nostro<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30"><persName ref="114">Leo Jud</persName>.</note>, ut prospere lavet<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Über <persName ref="114">Leo Juds</persName> Badekur ist sonst nichts bekannt.</note> et sanus ad vos redeat diutissime deinde superstes apud vos victurus, vehementer pleno pectore precamur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bene vale iterum atque iterum<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Vor</hi> iterum <hi>gestrichenes</hi> itt.</note>; ignosce.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">17. martii 1542.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ignosce plusquam properiter scribenti; nuncius<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Unbekannt.</note> simul adiit et abiit; sub prandium advenit, ante sumptum prandium rursum adest.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu omnia boni consule, id quod, certo scio, facies tantus amicus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus A. <persName ref="19">Blaurerus</persName>.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>