<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-19-2821"
	 n="12870">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger, 21. Februar 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bodenmann, Reinhard; Kess, Alexandra; Seiniger, Judith</authority>
				<date>2019</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-18186-4</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2821</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">19</biblScope>
				<biblScope type="page">337</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 370a,569 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							[1] Nachdem Haller seinen Brief [<ref target="files.xml#12854">Nr. 2805</ref>] durch den Zürcher Ratsboten [Hans
							Zingg] an Bullinger abgeschickt hatte, empfing er zwei Briefe von Bullinger [nicht erhalten], die allerdings
							sehr lange unterwegs waren. Eine Antwort darauf dürfte überflüssig sein, da Haller zur Genüge klar gemacht
							hat, dass er nie ängstlich war (hoffentlich denkt nun Bullinger auch anders über ihn). Er orientierte sich
							an den besten Männern in <placeName ref="70">Augsburg</placeName> und wollte die Stadt nur wegen
							deren bevorstehenden unwürdigen Lage verlassen.
							</p>
							<p xml:id="regest2">
							[2] Nun geschieht hier das, was Haller schon lange befürchtete und was sich bereits in anderen
							[oberdeutschen Städten] abgespielt hat. Heute sollen sechs kaiserliche Fähnlein unter dem Obristen Graf von
							Schramberg [richtig: Bernhard von Schaumburg] in die Stadt einmarschieren. Der Obrist war schon vor vier
							Tagen hier. Er logierte im Fuggerhaus, in der Nähe von Hallers Unterkunft. Das Kriegsvolk will man bei den
							wohlhabenden Bürgern einquartieren und nicht bei den Armen, um jeglichen Aufruhr zu vermeiden. Der Obrist
							meinte sowieso, dass es eine Schande wäre, die verdienstvollen Kriegsleute bei den Armen oder in den
							Klöstern (wo man schon Betten für sie bereitgestellt hatte) so eng beieinander wie in einem Spital
							unterzubringen! Man gab ihm also nach. Er und seine Leute speisten hier, zahlten aber nicht, und sagten nur,
							dass Kaiser Karl V. bald kommen und die Rechnung bezahlen werde. Allein schon dies brachte die Bürger auf,
							und es ist kaum zu erwarten, dass die Bürgerschaft mit den Besatzern gut auskommen wird. In der Stadt
							wimmelt es bereits von roten Schärpen [der Kaiserlichen].
							</p>
							<p xml:id="regest3">
							[3] Die Predigten werden noch fleißig besucht.
							</p>
							<p xml:id="regest4">
							[4] Hans Wilpert Zoller sollte nach Zürich zurückkehren. Vermutlich wird er das auch tun, denn er steht in
							Gefahr. Haller nimmt zudem an, dass er sich verschuldet, denn trotz seiner Ermahnungen lebt er auf großem
							Fuße.
							</p>
							<p xml:id="regest5">
							[5] Lorenz Meyer und Rudolf Schwyzer d.Ä. werden nach Erhalt ihres Reisegeldes nach Zürich zurückkehren.
							Thoman Ruman würde sie gerne begleiten, doch der <placeName ref="70">Augsburger</placeName> Rat
							will, dass er bleibt. Haller schrieb bereits darüber.
							</p>
							<p xml:id="regest6">
							[6] Vielleicht werden schon bald alle wegziehen müssen, wenn nämlich der Kaiser so weitermacht wie bisher.
							Denn dann werden die Prädikanten vor einem Problem stehen, zumal man bereits von ihnen verlangt, im
							Gottesdienst namentlich für Karl V. und König Ferdinand I. zu beten! Das hat schon zu Spannungen unter den
							Kollegen geführt. Alle sind gewillt, allgemein für die Feinde zu beten; diese aber mit Namen zu nennen (wo
							man doch zuvor in den Gebeten die Namen des Kurfürsten Johann Friedrich von Sachsen, der Fürsten und der
							Reichsstände erwähnt hat), wird in der Kirche Anstoß erregen. Als Pfarrer Johann Heinrich Held von Tiefenau
							nach der Ergebung der Stadt anordnete, für den gnadenreichsten Kaiser zu beten, sorgte dies bereits für
							große Irritation (wäre es im Interesse der Kirche, würde Haller nicht zögern, den Kaiser namentlich zu
							erwähnen). Zudem hörte er (auch wenn nur von Privat- und nicht von Amtspersonen), dass man den Predigern
							vorschreiben will, sich nicht heftig gegen die Messe und die gottlosen Feinde des Evangeliums zu äußern.
							Sollten sie sich nicht an diese Anweisung halten [und sollte es zu einem Aufruhr kommen], wird man sie dafür
							verantwortlich machen. Der Kaiser ist nur schon darüber verärgert, dass die Pfarrer die Gemeinden ermahnen,
							keinen Anstoß am Erfolg der Gottlosen zu nehmen.
							</p>
							<p xml:id="regest7">
							[7] Zweifellos wird der Teufel sich austoben. Es könnte so wie in
							<placeName ref="1113">Ulm</placeName> kommen. Der Kaiser hat sich dort eine Kirche ausgesucht, in
							der er täglich die Messe hört. Vielleicht werden die Kaiserlichen das Gleiche in
							<placeName ref="70">Augsburg</placeName> beanspruchen. Es verstößt gegen Hallers Gewissen, dem
							Antichristen einen Platz einzuräumen! Aber noch sind die Dinge in der Schwebe. Zu gegebener Zeit wird er
							Bullinger um Rat fragen.
							</p>
							<p xml:id="regest8">
							[8] Die Bedingungen des<pb type="edition" next="337"/> <placeName ref="70">Augsburger</placeName>
							Friedensschlusses kann Haller hier nur aus dem Gedächtnis wiedergeben, wie er sie hörte, als sie von
							jemandem [...] verlesen wurden. Haller notierte sie sich zwar sofort, als er nach Hause kam, möglicherweise
							aber sind sie nicht vollständig. [Darauf folgen neun Punkte des Friedensschlusses zwischen
							<placeName ref="70">Augsburg</placeName> und dem Kaiser, die gelegentlich von Haller kommentiert
							werden.]
							</p>
							<p xml:id="regest9">
							[9] Die <placeName ref="1113">Ulmer</placeName> sind noch schlimmere Verpflichtungen eingegangen,
							und dennoch wurde ihr Land in Anwesenheit des Kaisers beinahe völlig zerstört.
							</p>
							<p xml:id="regest10">
							[10] <persName ref="224">Herzog Ulrich von Württemberg</persName> musste noch ärgere Vorgaben annehmen. Haller hat sie in Abschrift von
							einem guten Mann [...] erhalten. [Darauf folgen 18 Artikel des Friedens zwischen dem <persName ref="224">Herzog</persName> und dem Kaiser,
							die Haller stellenweise bewertet.]
							</p>
							<p xml:id="regest11">
							[11] Die Annahme dieser Verträge wird für Deutschland eine ewige Schande darstellen!
							</p>
							<p xml:id="regest12">
							[12] Kein Wort in diesen Verträgen über die Religion. Der Kaiser wollte das Thema nicht behandeln, weil er
							ja angeblich den Krieg nicht der Religion halber begonnen hat! Die Folgen davon wird Bullinger sich ausmalen
							können. Der Herr befreie seine Kirche aus dieser Tyrannei!
							</p>
							<p xml:id="regest13">
							[13] Über den Kurfürsten hört man lediglich, dass er ein großes Heer habe und seine Angelegenheit energisch
							vorantreibe. Der Herr stärke ihn!
							</p>
							<p xml:id="regest14">
							[14] Viele behaupten, dass Landgraf Philipp von Hessen ein Verräter sei und [vom Vorhaben seines Schwagers
							Moritz’ von Sachsen] gewusst habe. Hoffentlich stimmt das nicht!
							</p>
							<p xml:id="regest15">
							[15] Der Kaiser wirbt in <placeName ref="795">Nürnberg</placeName> Truppen für drei Regimenter an,
							die gegen den Kurfürsten bestimmt sind. König Christian III. von Dänemark hält zum Kaiser. Auch mit den
							Hansestädten steht es anders, als man es behauptet hat. <placeName ref="24">Polen</placeName>
							soll König Ferdinand den Gehorsam aufgekündigt haben. Die <placeName ref="11">Böhmen</placeName>
							wollen diesem nicht zu Hilfe kommen, außer dass sie bereit sind, ihr Land zu schirmen. Am 27. Januar starb
							Anna Jagiello, Ferdinands Gattin. Auch der englische König Heinrich VIII. soll tot sein. Über König Franz I.
							von Frankreich gibt es so viele Gerüchte, dass sie gar nicht alle wahr sein können und es Haller
							widerstrebt, davon zu schreiben. Weiß Bullinger etwas darüber? Stimmt es, dass Nicolas Perrenot, Herr von
							Granvelle, zur <placeName ref="85">Badener</placeName> Tagsatzung [vom 28. Februar] kommt?
							</p>
							<p xml:id="regest16">
							[16] So erfüllt sich die Heilige Schrift! Man erhebe das Haupt, denn die Erlösung naht! Gruß und
							Empfehlung.
							</p>
							<p xml:id="regest17">
							[17] Haller hat seine Predigtreihe über den zweiten Timotheusbrief bald fertig. Er wollte nun über das
							Johannesevangelium predigen, auch wenn <persName ref="1693">Wolfgang Musculus</persName> (jedoch zu
							einer anderen Stunde und an einem anderen Ort) ebenfalls darüber spricht. Aber angesichts der unsicheren
							Lage, in der sich die Kirche befindet, scheint ihm die Apostelgeschichte viel passender! Haller besitzt
							Bullingers entsprechenden Kommentar. Bullinger möge seine Predigtnotizen zu diesem Buch (wenn er solche hat)
							von einem armen Studenten abschreiben lassen. Haller wird die Kosten dafür übernehmen.
							</p>
							<p xml:id="regest18">
							[18] Gruß an die Kollegen, an Anna [geb. Adlischwyler] und an die Kinder. Grüße von Meyer, Ruman, Schwyzer,
							<persName ref="1693">Musculus</persName>, Michael Keller, Georg Frölich, Sebastian Lepusculus und
							<persName ref="17">Sixt Birck</persName>.
							</p>
							<p xml:id="regest19">
							[19] [P.S.:] Bullinger soll auch Bernhard von Cham, den Landvogt von
							<placeName ref="576">Kyburg</placeName>, über die hier mitgeteilten Friedensverträge informieren.
							Haller hat keine Zeit, diese ihm auch abzuschreiben.
							</p>
							<p xml:id="regest20">
							[20] Zoller ist gerade da und lässt grüßen. Während Haller und Zoller den Brief des Landvogtes lasen, kamen
							die oben erwähnten sechs Fähnlein an. Es sind etwa 1200 Mann. In den nächsten Tagen sollen noch einmal so
							viele kommen.
							</p>
							<p xml:id="regest21">
							[21] [Über der Adresse verzeichnete Haller die Zusammenstellung des kurfürstlichen Heeres sowie die Namen
							dessen Anführer.] Aus dem Land des Kurfürsten ist noch niemand ausgerückt. Der polnische König [Sigismund
							II. August] und <persName ref="224">Herzog</persName> Albrecht von Preußen haben Ferdinand den Gehorsam aufgekündigt. Dies wurde dem
							<placeName ref="70">Augsburger</placeName> Rat geschrieben. Haller erfuhr davon, als er den Brief
							schloss.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 370,52</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12870">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#8018" cert="high">
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_HallerdJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#18">Augsburg</settlement>
						<district ref="districts.xml#26">Bayern</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>48.37154 10.89851</geo>
					</location>
					<date when="1547-02-21" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#12871"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#12869"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#12886"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#12854"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#12886"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#12854"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#12926"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#12829"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#12886"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#12854"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#12876"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#12866"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12886"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12854"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12876"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12866"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="42">Latein</language>
				<language ident="de" usage="58">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S. et pax per dominum nostrum Iesum Christum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex quo postremas<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Brief <ref target="files.xml#12854">Nr. 2805</ref> vom 9. Februar.</note> ad te dedi per publicum illum Tigurini senatus tabellarium<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Hans Zingg; s. <ref target="files.xml#12854">Nr. 2805</ref>. Anm. 1.</note>, binas<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nicht erhalten.</note> a te accepi, quas tamen diu in itinere retentas esse ex dato comprehendi, ad quas (quia iam dudum animum tibi meum aperui et sufficienter)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Dieses Klammerpaar und alle anderen dieses Briefes, mit Ausnahme desjenigen unten in Z. 134, wurden ergänzt.</hi></note> satis me a suspicione, <pb type="edition" next="338"/> qua me suspectum habes et prorsus concidisse animo dicis, purgavi meo iudicio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Spero etiam te meliora tibi posthac de me persuasurum, ideoque ad illas nunc respondere supervacaneum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Feci, quod vidi optimos quosque facere, et profecto non metu, sed rei indignitate motus discedere cupivi.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="#regest2">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam evenit nobis, quod diu metuimus, et quod in aliis hactenus spectavimus, nunc sentimus ipsi.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Uff hütt datum koͤmmend 6 fennli keiserscher inn dstatt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der obrist ist graff von Schramberg.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Richtig ist Bernhard von Schaumburg; vgl. <ref target="files.xml#12840">Nr. 2791</ref>, Anm. 42; <ref target="files.xml#12861">Nr. 2812</ref>,22f.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ist vor 4 tagen hie gsin, ins Fuggers hus, nach<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">nahe.</note> bi miner herberg, ingfuriert.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">logiert (worden).</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die knecht sind allein in die rychsten hüser inglusiert.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Den armen und waͤberen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Weber. die zur ärmsten sozialen Schicht gehörten; s. <hi>SI</hi> XV 100.</note> hatt man verschonet, damitt si nitt ufruͤrig syend.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Si<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Die Kriegsleute.</note> habend auch bi keinem armen wellen liggen, sonder wo es inen gfalt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Man hatt in ettliche kloͤster vil wellen leggen, damitt die burgerschafft dest minder beschwert wurd.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und habend die burger bett darin gen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">gegeben.</note>, aber si wellend nitt darinn liggen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der obrist hatt gsagt, es wer ein schand, das man die eerlichen lüt, mitt denen man land und lüt gwunnen hatt, also<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">derart.</note> soͤlt uff einander legen als<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">wie.</note> imm spital!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">In summa: Si sind herren.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Man muͦß thuͦn, was si wend.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">wollen.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Etlich habend hinnen zecht<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">hinnen zecht: hier drinnen (in <placeName ref="70">Augsburg</placeName>) gegessen und getrunken.</note> und hingangen.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">fortgegangen.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gsagt, der keiser<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Karl V.</note> koͤmm bald; werde die ürten<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">den Betrag für ihre Speisung.</note> zalen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Hept sich der muͦtwill schon an.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gott erbarms!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die burgerschafft ist unwillig und hitzig.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ist eines großen übels zuͦ besorgen, dann<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">denn.</note> si werdend sich nitt mitt einander vertragen koͤnnen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die statt laufft schon voll roter binden<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">roter binden: militärische Abzeichen. - Rote Binden (Schärpen) sowie auf den Harnisch aufgemalte bzw. auf die Kleidung aufgenähte rote Kreuze waren das Kennzeichen der Kaiserlichen; s. Gerhard <hi>Quaas,</hi> Das Handwerk der Landsknechte. Waffen und Bewaffnung zwischen 1500 und 1600, Osnabrück 1997, S. 68; Max <hi>Radlkofer,</hi> Der Zug des sächsischen Kurfürsten Moritz und seiner Verbündeten durch Schwaben im Frühjahr 1552, in: Zeitschrift des Historischen Vereins für Schwaben und Neuburg 17, 1890, 199.</note>, das eims hertz brechen moͤchte.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="#regest3">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Predig gat noch starck von statt.<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">gat noch starck von statt: läuft noch gut; vgl. <hi>SI XI</hi> 1689.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die frommen sind yferig.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gott erhalts!</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="#regest4">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zollern<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Hans Wilpert Zoller. - Er war nicht geneigt, nach Zürich zurückzukehren; s. <ref target="files.xml#12857">Nr. 2808</ref>,30-36.</note> welt ich raten, das er hinzug.<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Nach Zürich.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Glaub auch, er werde es thuͦn, dann er wirt großen ufsatz<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Angriffe.</note> von inn<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Mit "inn" (ihnen) sind die Kaiserlichen gemeint.</note> han.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">haben.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vereor, ne aere alieno prematur, <pb type="edition" next="339"/> quamvis nihil mihi dixerit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nimium semper (quantumvis fideliter monuerim) voluit esse sumptuosus.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="#regest5">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fratres duo, Laurentius<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Lorenz Meyer (Agricola).</note> et Rodolphus<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Rudolf Schwyzer d.Ä.</note>, expectant angariae imminentis stipendium.<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Zu verstehen: Sie warten auf das Reisegeld für ihre bevorstehende (in Kriegszeiten nicht ungefährliche) Rückreise. Zu dieser s. <ref target="files.xml#12852">Nr. 2803</ref>, Anm. 6.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tunc discedent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Romanus<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">(Haus) Thoman Ruman (Römer).</note> libenter cum eis abiret, sed, quoniam senatui gratus, nolunt eum dimittere, ut proximus scripsi.<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">Vgl. <ref target="files.xml#12854">Nr. 2805</ref>,14f.</note></s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="#regest6">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dabitur fortassis omnibus tandem discedendi occasio, si caesar, ut cępit, pergat.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Quantum<pb type="scan" next="569v."/> enim iudicare possum,</foreign> wirt man uns bald ein ingriff thuͦn.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">uns ein ingriff thün: uns eine Regelung aufdrängen.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam volunt, ut nominemus caesarem et regiam maiestatem<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">König Ferdinand I.</note> in suggestu et pro his hortemur ecclesiam orare!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Magna hinc inter fratres orta contentio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pro eo et omnibus hostibus orandum nemo negavit, imo facimus hoc omnes,<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">In Anlehnung an Mt 5, 44.</note> sed, an debeat iam nominari, tam repentina mutatione facta paucis placuit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nominavimus hactenus electorem<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Johann Friedrich I. von Sachsen.</note>, principes et status imperii.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si iam his omissis alios nominemus, erit offendiculosum ecclesiae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam mirum, quantae calumniae sint ortae, quod Heldius<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Johann Heinrich Held von Tiefenau. - Vgl. auch <ref target="files.xml#12919">Nr. 2870</ref>,5.</note>, unus ex ministris, statim, ut audivit nostros se caesari dedisse, iussit ecclesiam pro illo clementissimo caesare orare.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Liberum itaque nobis permissum vel implicite vel explicite pro eo orare.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si e re ecclesiae viderem esse, non vellem detrectare etiam ipsum nominare, quantum autem intelligo, mox etiam aliquem modum praescribent, ne acrius invehamur contra missam et impios evangelii hostes (quamvis hoc a publicis nondum, a privatis multum audivi personis), et, si non faciamus, iam omnis culpa in nos convertetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam enim quidam dicunt nos nostris concionibus irritare caesarem, cum monemus ecclesiam, ne impii offendatur successu.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="#regest7">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Non ergo dubito,</foreign> das uns deß tüfels vil begegnen werde.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Periculum etiam est, ne accidat, quod et <placeName ref="1113">Ulmae</placeName>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Delegit<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Subjekt ist der Kaiser.</note> illic sibi templum peculiare, in quo singulis diebus missam audit.<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Siehe Nr. 28 12.7-10.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postulabunt<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Subjekt sind die Kaiserlichen.</note> forte<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> etiam hic sibi dari templum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego, qui Christi servus sum, antichristo locum dare bona conscientia non possum!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed, quoniam haec adhuc dubia sunt omnia, tuum in tempore peto consilium.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="#regest8">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Conditiones pacis nostrae describere non possum certo omnes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Audivi nuper quendam<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Unbekannt.</note> ex scheda recitare.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quantum ergo memoria comprehendere valui, statim domum reversus, ne exciderent, antequam tibi scriberem, annotavi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eiusmodi autem percepi:</s>
					<s xml:lang="de" type="manual"><pb type="edition" next="340"/>1. Si soͤllend sich ergeben uff gnad und ungnad.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">N[ota] B[ene]!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">2. Was er inen für volk in die statt legge, soͤllend si ufnemmen und versehen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ist kein zal gmeldet.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">3. Sind usgnon<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">entgegengenommen (hier rechtlich); s. <hi>SI</hi> IV 741f.</note> alle ansprach<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Ansprüche; Forderungsklagen.</note>, so küng[liche] m[a]j[esta]t<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Ferdinand I.</note> und der cardinal von <placeName ref="70">Augspurg</placeName><note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Otto Truchsess von Waldburg.</note>, auch andere, an si<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">die <placeName ref="70">Augsburger</placeName> Ratsherren.</note> und die iren habend.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Darumb si sich mitt inen vertragen soͤllind; darzuͦer gnedigst mittlen welle.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das darff uns wol ein nüwen krieg machen!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Man kan nitt mitt inn<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">ihnen (den Kaiserlichen).</note> nahen kan.<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">nahen kan: verhandeln. - Gemeint ist: Man kann sie rechtlich nicht belangen.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Si wend onzal vil gaͤlt han.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Statt<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Steht.</note> man noch in teglicher handlung.<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">Siehe dazu <ref target="files.xml#12818">Nr. 2769</ref>, Anm. 7.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die seckel muͤßend einmal<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">freilich; sicherlich; s. <hi>SI</hi> IV 146.</note> suber grumpt<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">geleert.</note> werden.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">4. Alle, so uß der statt sind,<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">Gemeint sind die Katholiken, die aus der Stadt weichen mussten oder wollten, nachdem 1537 die Messfeiern in <placeName ref="70">Augsburg</placeName> verboten wurden.</note> one engeltnuß bin<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">bei.</note> alten eeren, one verletzung,<pb type="scan" next="570r."/> wider hinin laßen ungeacht ir<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">Jener der Stadt.</note> burgerlichen constitution und ordnungen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der artickel wirt uns die pfaffen wider inhin bringen!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dann si dorumb uß der statt zogen, das<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">weil.</note> si nitt woltend der ordnungen gleben<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">der ordnungen gleben: nach den [neuen] Regelungen leben.</note> wie ander burger in stür und umbgaͤlt.<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">Abgaben.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">5. Die meßigung<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">Hier im Sinne von der Geldbuße, über die man sich geeinigt hat; vgl. <hi>FNHDW</hi> IX/1 1969.</note> (also nemmend<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">nennen; s. <hi>SI</hi> IV <hi>747.</hi></note> si das gaͤlt, so er<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Der Kaiser.</note> vorderet, mitt eim nüwen termino) erlegen nach glegenheit der statt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">N[ota]: Er wil si wol strecken<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">mit Steuern und Abgaben ausbeuten; s. <hi>SI XI</hi> 2161.</note>; meint, si habend es wol.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">6. Die justitien deß camergrichts, so ir mjt. ordnen<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">anordnen (wird).</note>, soͤllend si halten.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid hac in causa hactenus actum sit, non ignoras.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">7. Die pündtnuß mitt Sachßen, Heßen, auch allen ir mjt. widerwertigen, verlaßen<note xml:id="fn61" type="footnote" n="61">aufgeben.</note> und in keine wider ir mjt. und das hus Oͤsterrych niemermeer bewilligen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Da wirt er guͦt mitt inn machen han!<note xml:id="fn62" type="footnote" n="62">güt mitt inn machen han: leicht mit ihnen einig werden.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">8. Den eid<note xml:id="fn63" type="footnote" n="63">Den dem Kaiser zu leistenden Eid.</note> wie andere stett uff ein nüws wider thuͦn.<pb type="edition" next="341"/></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">N.: D. Naves<note xml:id="fn64" type="footnote" n="64">Reichsvizekanzler Johann von Naves.</note> ist usgritten zuͦ <placeName ref="1113">Ulm</placeName>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Hatt soͤllen den eid von <placeName ref="70">Augspurg</placeName> innen.<note xml:id="fn65" type="footnote" n="65">entgegennehmen (einnehmen).</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und als er gen Gintzpurg<note xml:id="fn66" type="footnote" n="66"><placeName ref="1458">Günzburg</placeName> (Bayern, D), etwa <hi>25</hi> km östlich von <placeName ref="1113">Ulm</placeName> und <hi>50</hi> km westlich von <placeName ref="70">Augsburg</placeName>.</note> kommen, ist inn ain wee ankan<note xml:id="fn67" type="footnote" n="67">ist inn ain wee ankan: wurde er von einem Schmerz überfallen.</note> (etlich sagend der schlag<note xml:id="fn68" type="footnote" n="68">Schlaganfall. - Vielleicht ist hier auch ein von Gott ausgehender "Schlag" gemeint.</note>), das er wider gen <placeName ref="1113">Ulm</placeName> sich hatt muͤßen fuͤren laßen.<note xml:id="fn69" type="footnote" n="69">Vgl. auch <hi>Moritz von Sachsen PK</hi> III 247, Nr. <hi>333.</hi> - Johann von Naves starb am 20. Februar; s. <ref target="files.xml#12873">Nr. 2824</ref>, Anm. <hi>5.</hi></note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">9. Allem dem, so ir k[eiserliche] m[ajestat] fürhin imm rych zuͦ friden deßelben und einikeit ordnen werd, gehorchen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Darin<note xml:id="fn70" type="footnote" n="70">In den Anordnungen des Kaisers.</note> mag der glaub und alles das gschloßen werden, so in anficht.<note xml:id="fn71" type="footnote" n="71">und alles das gschloßen werden, so in anficht: und all das einbegriffen sein, das ihm einfällt.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec ego memoria retinens annotavi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pauca puto me intermisisse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vides, qualis pax!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid nobis expectandum!</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="#regest9">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="1113">Ulmenses</placeName> magis turpes recepere<note xml:id="fn72" type="footnote" n="72">=receperunt.</note> conditiones vastato quamvis eorum tantumnon funditus agro ipsisque caesaris praesentia pressis.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="#regest10">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="100">Wirtenberg</placeName> nach<note xml:id="fn73" type="footnote" n="73">noch. - Zum württembergischen Frieden s. <ref target="files.xml#12795">Nr. 2746</ref>, Anm. 21.</note> schandtlicher!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illas descriptas habeo ex quodam viro bono.<note xml:id="fn74" type="footnote" n="74">Unbekannt.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">1. Erstlich soͤllend siner h[ertzoglichen] g[nade]n gesandten den fuͦßfal thuͦn und umb gnadt bitten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">2. Sol in 6 wuchen eigner person den fuͦßfal thuͦn und bekennen, das er wider ir mjt. gehandlet.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">3. Sol ir mt. für iren rechten, natürlichen herren erkennen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">4. Den justitien, so ir mt. ordnen werden, soll er die gebürlich underhaltung<note xml:id="fn75" type="footnote" n="75">Versorgung (Beiträge).</note> leisten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">5. Sol hertzog Hanns Fridrichen, etwan<note xml:id="fn76" type="footnote" n="76">einst. - Eine Pointe gegen den Kurfürsten.</note> hertzogen zuͦ Sachsen, und Philipsen von Heßen kein bistand thuͦn, noch den anderen deß pundts, sonder ir mjt. helffen vermoͤg der acht<note xml:id="fn77" type="footnote" n="77">vermag der acht: aufgrund der [kaiserlichen] Acht.</note> wider jetzige oder andere.<note xml:id="fn78" type="footnote" n="78">Feinde.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">6. Soll kein handtierung, irer maj[estat] widerwertig, gestatten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">7. Alle pündtnuß wider ir mjt. und Oͤsterrych uffsagen und nimmermeer in keine kommen.<pb type="scan" next="570v."/></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">[9.]<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Mit dem Seitenwechsel übersprang Haller einen Artikel des Vertrages (Sollen die vom Adell des lands schweren lassen nümmermer wider ir lut, und Österrich zd dienen - Ergänzung nach der in Zürich StA, A 177, <ref target="files.xml#10187">Nr. 156</ref>, aufbewahrten Abschrift dieses Vertrages) und vergaß zudem, die folgenden Artikel weiter zu nummerieren.</hi></note> Soll ir mjt. und Oͤsterrych, so offt si es begeren, paß durchs landt und offnung<note xml:id="fn79" type="footnote" n="79">Zugang.</note> aller irer bevestigung geben.<ptr target="#fne" type="footnote" n="e"/><pb type="edition" next="342"/></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Huͤt dich, Eidtgnoschafft!<note xml:id="fne" type="footnote" n="e"><hi>Am Rande verzeichnet.</hi></note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">[10.] Alles gschütz und munition, so imm land bliben, den feinden gehoͤrig, sol ir mjt. überandtwort werden.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Aiunt maximum esse thesaurum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Omnes enim status aliquot illic reliquerunt tormenta.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">[11.] Sol der k[üniglichen] mjt. zalen 300000 fl. rynisch zuͦ 15 batzen<note xml:id="fn80" type="footnote" n="80">Zum Wechselkurs vgl. <hi>HBBW</hi> XVIII <hi>342,</hi> Anm. 15.</note> (halb<note xml:id="fn81" type="footnote" n="81">die Hälfte.</note> in 15 tagen und den rest inn 25 tagen nechst darnach) zuͦ <placeName ref="1113">Ulm</placeName> erlegen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">[12.] <placeName ref="1676">Schorndorff</placeName>, Hohen Asperg und Kirchen an der Egg<note xml:id="fn82" type="footnote" n="82">Gemeint ist <placeName ref="553">Kirchheim unter Teck</placeName>.</note> sollend ir mjt. ingeben<note xml:id="fn83" type="footnote" n="83">übergeben.</note> werden zuͦ versicherung und volziehung deß vertrags.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">[13.] Ir mjt. behaltend aller deren sprüch<note xml:id="fn84" type="footnote" n="84">Ansprüche.</note> und vorderung bevor<note xml:id="fn85" type="footnote" n="85">behaltend bevor: vorbehält.</note>, so v[on]<note xml:id="fnf" type="footnote" n="f"><hi>Hier und unten Textverlust beim nachträglichen Einkleben des Blattes in den schon gebundenen Band. Die Ergänzungen erfolgen anhand der in oben Anm. d angeführten Handschrift.</hi></note> imm schaden genommen.<note xml:id="fn86" type="footnote" n="86">so von imm schaden genommen: die von ihm [<persName ref="224">Ulrich</persName>] Schaden erlitten (haben).</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sol sich mitt inen vertragen<note xml:id="fn87" type="footnote" n="87">sich mitt inen vertragen: mit ihnen übereinkommen.</note> oder irer<note xml:id="fng" type="footnote" n="g"><hi>In der Vorlage</hi> ir <hi>(umgeschrieben in Anlehnung an A 177, <ref target="files.xml#10187">Nr. 156</ref>).</hi></note> m[ajesta]t erkanntnuß geleben.<note xml:id="fn88" type="footnote" n="88">erkanntnuß geleben: die Beschlüsse (ihrer Majestät) befolgen.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">[14.] Desglichen soͤllend<note xml:id="fnh" type="footnote" n="h"><hi>Über der Zeile nachgetragen.</hi></note> sich verzihen beide hertzogen, <persName ref="224">Ulrich</persName> und Christoff, alle[r] gerechtikeit<note xml:id="fn89" type="footnote" n="89">sich verzihen alle[r] gerechtikeit: alle Rechtsansprüche aufgeben.</note>, so si haben moͤchtend in der graffschafft Burgun[d], es sye<note xml:id="fn90" type="footnote" n="90">sei.</note> wider wen es well.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Soͤllend si anderst nitt dann <ptr target="#fni" type="footnote" n="i"/>vor dem landrechten recht<note xml:id="fni" type="footnote" n="i"><hi>Über der Adresse senkrecht angebracht.</hi></note> nemmen, wie ander underthonen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das hatt h[erzog] Christoff nitt thuͦn wellen und darumb (wie m[an] sagt) Mümpelgart dem küng in Franckrych<note xml:id="fn91" type="footnote" n="91">Franz I. - Siehe dazu <ref target="files.xml#12802">Nr. 2753</ref>,14-16; <ref target="files.xml#12866">Nr. 2817</ref>.</note> zkauffen gen, die<note xml:id="fn92" type="footnote" n="92">Gemeint ist <placeName ref="11">Frankreich</placeName>.</note> das lehen vom hus <placeName ref="10">Burgund</placeName> hatt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">[15.] Für dise guͦthat, so imm beschehen, sol der k[eiserlichen] und kön[iglichen] mjt. vorbeh[alten] sin alle ir gerechtikeit, so si zuͦ dem fürstenthumb <placeName ref="100">Wirtenberg</placeName> habend.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">NB!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">[16.] Der cadawisch vertrag<note xml:id="fn93" type="footnote" n="93">Der Friedensvertrag von Kaaden (Böhmen), 29. Juni 1534, mit dem der Krieg in <placeName ref="100">Württemberg</placeName> beendet wurde. - Ein Artikel dieses Vertrages wird den Zürchern besonders Sorgen bereitet haben; s. dazu <hi>HBBW</hi> IV 233, Anm. 14.</note> soll bi krefften bliben.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">[17.] So er<note xml:id="fn94" type="footnote" n="94"><persName ref="224">Ulrich</persName>.</note> das alles, in dem vertrag begriffen, halten, so verzicht ir mjt. imm alles, so er wider si gehandlet.<pb type="edition" next="343"/></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">[18.] Graff <persName ref="77">Georg</persName> von Wirtenberg, ir f[ürstlich] gn[aden] bruͦder, als der<note xml:id="fn95" type="footnote" n="95">als der: da er.</note> so offendt[lich] rebelliert, sol ußgeschlossen sin; auch ander all ir f. gn. und[er]thonen, so jetzund imm dienst wider ir mjt. sind.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die soll er a[ll] für fyend halten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Derselbigen guͤter soͤllend ir mjt. confisc[iert] sin und bliben.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">[19.] Soll den vertrag in 4 tagen ratificieren, und hertzog Christoff sol den in 6 wuchen ratificieren und auch alles, so darinn begriffen, halten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sol in 6 wuchen irer landtschafft den vertrag ratificieren laßen.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="#regest11">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Selich vertraͤg anzuͦnemmen, wirt Tütschland ein ewige scha[nd] sin!</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="#regest12">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="EII 370, 52r."/>Von der religion statt nüt, dann er<note xml:id="fn96" type="footnote" n="96">Der Kaiser.</note> hatt nitt wellen, das man si gedenck, diewyl er von der religion wegen den krieg nitt angfangen!<note xml:id="fn97" type="footnote" n="97">Vgl. <hi>HBBW</hi> XVIII 436,1 201.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid secuturum sit, ipse iudicare facile potes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Orandus est dominus, ut ecclesiam suam ab hac tyrannide liberet.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="#regest13">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">De electore nihil audimus, quam quod magnas habeat copias et strenue rem gerat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus confortet illum!</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="#regest14">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Langrafium<note xml:id="fn98" type="footnote" n="98">Philipp von Hessen.</note> multi clamant proditorem esse omnisque huius negotii prius fuisse conscium.<note xml:id="fn99" type="footnote" n="99">Vgl. <ref target="files.xml#12854">Nr. 2805</ref>,36f.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego meliora spero.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="#regest15">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der keiser richt drü regimennt uf zuͦ <placeName ref="795">Nuremberg</placeName> wider den churfürsten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dennmarck<note xml:id="fn100" type="footnote" n="100">König Christian III. von <placeName ref="8">Dänemark</placeName>.</note> halt sich wol an imm.<note xml:id="fn101" type="footnote" n="101">An den Kaiser.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die Seestett sond<note xml:id="fn102" type="footnote" n="102">sind.</note> auch nüt, wie man sagt.<note xml:id="fn103" type="footnote" n="103">Zu irreführenden Nachrichten über <placeName ref="8">Dänemark</placeName> und die Hansestädte s. <hi>HBBW</hi> XVIII 327,15-18; 339; 426,60f; 439,36f; 452,2; <ref target="files.xml#12785">Nr. 2736</ref>; <ref target="files.xml#12810">Nr. 2761</ref>,48f. 54-57; <ref target="files.xml#12823">Nr. 2774</ref>,31f; <ref target="files.xml#12835">Nr. 2786</ref>.71-73.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="24">Polen</placeName> sol Ferdinando abgsagt han.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Behem<note xml:id="fn104" type="footnote" n="104"><placeName ref="11">Böhmen</placeName>. - Siehe dazu schon <ref target="files.xml#12846">Nr. 2797</ref>, Anm. 32. Siehe ferner <hi>Moritz von Sachsen PK</hi> III 261, <ref target="files.xml#10389">Nr. 357</ref>.</note> wellend imm nitt helffen, anders dann ir land schirmen.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ferdinandi uxor<note xml:id="fn105" type="footnote" n="105">Anna Jagiello, Königin von <placeName ref="11">Böhmen</placeName> und Ungarn. - Zu ihrem Tod s. <ref target="files.xml#12861">Nr. 2812</ref>, Anm. 9.</note> 27. ianuarii obiit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Aiunt etiam regem Angliae defunctum esse.<note xml:id="fn106" type="footnote" n="106">Heinrich VIII. war am 28. Januar 1547 gestorben.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid Gallus moliatur, incertum: tam varii sparguntur rumores, ut, quoniam omnes veri esse non possunt, pigeat scribere ullos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cupio ex te discere aliquid.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Granvellam<note xml:id="fn107" type="footnote" n="107">Nicolas Perrenot, Herr von Granvelle. - Vgl. aber <ref target="files.xml#12861">Nr. 2812</ref>,50-54; <ref target="files.xml#12871">Nr. 2822</ref>,7f.</note> dicunt apud Helvetiorum esse comitia.<note xml:id="fn108" type="footnote" n="108">Gemeint ist die für den 28. Februar geplante Tagsatzung; s. <ref target="files.xml#12866">Nr. 2817</ref>, Anm. 4.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cuperem scire.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="#regest16">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sic, sic implentur scripturae!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tempus est, ut levemus capita nostra, quoniam liberatio nostra appropinquat.<note xml:id="fn109" type="footnote" n="109">Lk 21, 28.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale meque commendatum tibi habeto.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="#regest17">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Posteriorem ad Timotheum fere finivi.<note xml:id="fn110" type="footnote" n="110">Siehe dazu <hi>HBBW</hi> XVIII 308, Anm. 67, und die dort angeführten Verweise.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Statueram Ioannis evangelium (quod tamen et <persName ref="1693">Musculus</persName><note xml:id="fn111" type="footnote" n="111"><persName ref="1693">Wolfgang Musculus</persName>.</note>, sed alio hora et alio loco,<note xml:id="fn112" type="footnote" n="112"><persName ref="1693">Musculus</persName> predigte im Dom, Haller in der St. Moritz-Kirche.</note> tractat) sumere.<note xml:id="fn113" type="footnote" n="113">Vgl. nämlich <hi>HBBW</hi> XVIII 308,98-101.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed ecclesia ita fluctuante videntur commodius tractari et applicari<note xml:id="fn114" type="footnote" n="114">Hier im Sinne von anwenden auf die damalige Kirchgemeinde.</note> posse <pb type="edition" next="344"/> Actus apostolorum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Habeo tua commentaria.<note xml:id="fn115" type="footnote" n="115">Gemeint ist eine der Ausgaben von <hi>Bullinger,</hi> Commentarius in Acta apostolorum, Zürich 1533, 1535 oder 1540 <hi>(HBBib I</hi> I 43-45).</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si haberes memorialia<note xml:id="fn116" type="footnote" n="116">Damit sind Notizen gemeint, anhand der Bullinger über die Apg gepredigt hatte. Dies tat er jeweils sonntags vom 20. Juni 1546 an bis zum 8. Juli 1548; s. <hi>HBBW</hi> XVII 150, Anm. 19 (wo allerdings die zweite Jahresangabe von 1546 auf 1548 zu korrigieren ist). Von dieser Predigtreihe sind autographe Entwürfe nur für die zwischen dem 4. März und dem 27. Mai 1548 gehaltenen Predigten über Apg 24- 27 in Zürich ZB, Msc Car III 203, f. 89-92, 97, 98, erhalten geblieben.</note>, vellem, ut ex studiosis iuvenibus pauperibus alicui describenda dares.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego precium persolvam.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="#regest18">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salvos cupio fratres omnes, uxorem<note xml:id="fn117" type="footnote" n="117">Anna. geb. Adlischwyler.</note> et liberos.<note xml:id="fn118" type="footnote" n="118">Zu deren Namen s. <ref target="files.xml#12784">Nr. 2735</ref>, Anm. 10.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres nostri 3<note xml:id="fn119" type="footnote" n="119">Meyer, Schwyzer und Ruman.</note>, <persName ref="1693">Musculus</persName> item, Cellarius<note xml:id="fn120" type="footnote" n="120">Michael Keller.</note> et d. Laetus<note xml:id="fn121" type="footnote" n="121">Georg Frölich.</note>, Lepusculus<note xml:id="fn122" type="footnote" n="122">Der von den Baslern an die <placeName ref="70">Augsburger</placeName> geliehene Sebastian Lepusculus.</note> quoque et, qui hoc mihi semper commendat, <persName ref="17">Xystus</persName>.<note xml:id="fn123" type="footnote" n="123"><persName ref="17">Sixt Birck</persName>.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="70">Augustae Vindelicorum</placeName>, 21. februarii 1547.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hallerus tuus perpetuo.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="#regest19">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich bitt, wellind den herren von <placeName ref="576">Kyburg</placeName><note xml:id="fn124" type="footnote" n="124">Bernhard von Cham, Landvogt (proconsul; vgl. unten Z. 185) von <placeName ref="576">Kyburg</placeName>.</note> diser vertraͤgen berichten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Hab nitt wyl<note xml:id="fn125" type="footnote" n="125">Zeit (Weile).</note> ghept, es imm als<note xml:id="fn126" type="footnote" n="126">alles.</note> zuͦschriben.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="#regest20">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Zollerus te salvere iubet, qui, dum haec scribo, me convenit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et dum legimus literas a proconsule Kyburgensi scriptas, ecce adsunt 6 illa vexilla, de quibus superius:<note xml:id="fn127" type="footnote" n="127">Nämlich oben in Z. 10f.</note> Vix 1200 continent milites!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dicunt totidem adhuc ventura intra aliquot dies.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="#regest21">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="52v."/><ptr target="#fnj" type="footnote" n="j"/> Deß churfürsten [zuͦ Sachsen]<note xml:id="fnk" type="footnote" n="k"><hi>Text im engen Einband verdeckt.</hi></note> kriegßvolck, so er diser zyt bi einanderen hatt: 2 regiment ghoͤrend imm zuͦ, 2000 starck.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">1 regiment fuͤrt sin bruͦder hertzog Hans Ernst.<note xml:id="fn128" type="footnote" n="128">Herzog Johann Ernst von Sachsen-Coburg, Halbbruder des Kurfürsten.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">1 regiment hertzog Heinrych von Mechelburg.<note xml:id="fn129" type="footnote" n="129">Herzog Heinrich V. [nach anderer Zählung: III.] (der Friedfertige) von Mecklenburg-Schwerin (geb. am 3. Mai 1479, gest. am 6. Februar 1552; s. <hi>NDB</hi> VIII 372). - Er bekannte sich seit 1533 zur evangelischen Lehre; s. Eike <hi>Wolgast,</hi> Der lange Weg zur obrigkeitlichen Reformation im Herzogtum Mecklenburg. Herzog Heinrich V. und Herzog Johann Albrecht I., in: <hi>ders.,</hi> Aufsätze zur Reformations-und Reichsgeschichte, Tübingen 2016, S. 293.</note><pb type="edition" next="345"/></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">1 regiment hertzog Frantz von Lünenburg.<note xml:id="fn130" type="footnote" n="130"><persName ref="862">Herzog Franz von Braunschweig</persName>-Lüneburg-Gifhorn.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">1 regiment hertzog Philips von Brunschwig.<note xml:id="fn131" type="footnote" n="131"><persName ref="862">Herzog</persName> Philipp I. von <persName ref="862">Braunschweig</persName>-Grubenhagen.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">1 regiment graff von Altenburg.<note xml:id="fn132" type="footnote" n="132"><persName ref="77">Graf</persName> Christoph von Oldenburg; vgl. <hi>HBBW</hi> XVII 506,10. - Bei <hi>Pariset, Relations</hi> 70. 81, Anm. 108, werden ebenfalls Truppenanwerbungen durch <persName ref="862">Franz von Braunschweig</persName>-Lüneburg und Christoph von Oldenburg gemeldet.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">1 regiment graff von Biechlingen.<note xml:id="fn133" type="footnote" n="133"><persName ref="77">Graf</persName> Hubert von Beichlingen, erst hessischer, dann kursächsischer Oberst; s. <hi>Mameranus, Rebel,</hi> f. A8r.; <hi>Gerber, Kriegsrechnungen</hi> III <hi>273.</hi></note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">1 regiment herr Joͤrg von Reckenrott<note xml:id="fn134" type="footnote" n="134"><persName ref="77">Georg</persName> (Jörg) von Reckerode (Reckrodt). - Er hatte im Schmalkaldischen Krieg dem Landgrafen gedient (s. <hi>Mameranus, Rebel,</hi> f. B 1v.; <hi>HBBW</hi> XVII, 144, mit Anm. 24; <hi>AK</hi> VI <hi>458f,</hi> Anm. 1), daraufhin an der Seite des Kurfürsten <placeName ref="617">Leipzig</placeName> belagert (s. <persName ref="77">Georg</persName> <hi>Voigt,</hi> Die Belagerung <placeName ref="617">Leipzigs</placeName> 1547, in: Archiv für die Sächsische Geschichte, hg. v Karl von Weber. Bd. 11. <placeName ref="617">Leipzig</placeName> 1873, S. 275f) und <placeName ref="1646">Rochlitz</placeName> bestürmt (s. <hi>MBW-T</hi> XVI 163, Nr. 4628a).</note>, 10000 starck.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und ist ins<note xml:id="fn135" type="footnote" n="135">in des.</note> churfürsten land noch nieman uszogen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Künig uß <placeName ref="24">Polen</placeName><note xml:id="fn136" type="footnote" n="136">Vermutlich ist hier Sigismund II. August gemeint und nicht dessen Vater Sigismund I.</note> und hertzog Albrecht uß Prüßen habend dem künig in Behem<note xml:id="fn137" type="footnote" n="137">Ferdinand I., König von Böhmen.</note> sunderlich abgsagt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec senatui nostro scripta esse modo accepi, cum iam clausurus essem literas.<note xml:id="fnj" type="footnote" n="j"><hi>Über der Adresse senkrecht angebracht.</hi></note></s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse daneben:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti summo, domino et patri suo venerando.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zürich, an m. Heinrych Bullinger.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>