<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-20-2918"
	 n="12967">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer / [Konstanz] AN Heinrich Bullinger, 31. Mai 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bodenmann, Reinhard; Häfner, Yvonne; Steiniger, Judith</authority>
				<date>2021</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-18354-7</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=2918</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">20</biblScope>
				<biblScope type="page">228</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 357a,847 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							[1] Die Nachrichten sind derzeit so widersprüchlich, dass Blarer ganz ungern schreibt. Er kann sie sich
							kaum mehr anhören.
							</p>
							<p xml:id="regest2">
							[2] Jetzt berichten die Augsburger Gesandten [aus dem kaiserlichen Lager], dass es noch keinen
							Friedensschluss zwischen Kaiser Karl V. und Kurfürst Johann Friedrich von Sachsen gebe! Man habe dem
							Kurfürsten (der in einem offenen Zelt von einem spanischen Militärrichter überwacht wird) einen roten Hut
							aufgesetzt. Der Kurfürst zeigt sich tapfer. Er will weder die Kurwürde noch seine wichtigsten Festungen
							abtreten. Der junge Johann Friedrich II. der Mittlere von Sachsen und seine Verbündeten stehen in Wittenberg
							in Rüstung. Landgraf Philipp von Hessen, Graf Albrecht von Mansfeld und Wilhelm von Thumshirn sollen ihre
							Heere vereinigt haben. Es wird noch rau zugehen!
							</p>
							<p xml:id="regest3">
							[3] Verbürgt ist, dass die Ravensburger Gesandten ihrer Obrigkeit aus Nürnberg geschrieben haben: Sie
							könnten nicht zum Kaiser gelangen, weil die Wege versperrt seien.
							</p>
							<p xml:id="regest4">
							[4] Freunde aus Ulm und<pb type="edition" next="228"/> Augsburg zeigen an, dass der Kaiser vorhabe,
							Kavalleristen und Fußsoldaten gegen Konstanz zu schicken. Er habe von der Hegauer [Ritterschaft] Hunderte
							von Pferden verlangt. Der Vorstoß soll dazu dienen, die Reaktion der Eidgenossen zu testen. Falls diese den
							Konstanzern zu Hilfe eilen würden, hätte er einen guten Grund, sie anzugreifen und sie zu unterjochen.
							</p>
							<p xml:id="regest5">
							[5] In Venedig trafen Nachrichten aus Konstantinopel ein, die mit einem Brief vom 23. Mai durch die
							öffentliche Post nach Augsburg befördert wurden. Sultan Suleiman rüste ein großes Heer, das ohne ihn bald
							[gegen das Reich] aufbrechen werde.
							</p>
							<p xml:id="regest6">
							[6] Diesen Zettel soll [Thomas Blarer oder Konrad Zwick] dem Augustin [...] für Bullinger in Zürich
							mitgeben. Blarer kann ihm jetzt nicht schreiben.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title subtype="Gedruckt">Blarer BW II, S. 630f, Nr. 1445</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/12967">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#392" cert="high">
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<surname cert="high">Blarer</surname>
						<addName type="main">Blarer (Blaurer), Ambrosius</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/wtf.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#257">Konstanz</settlement>
						<district ref="districts.xml#16">Baden-Württemberg</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>47.6633 9.1759</geo>
					</location>
					<date when="1547-05-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#12968"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#12966"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#12974"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#12962"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#12974"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#12962"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#13009"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#12955"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#12974"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#12962"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#12983"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#12966"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12974"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#12962"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12983"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#12966"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="100">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zytungen<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Nachrichten.</note> mag ich äben<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">jetzt.</note> gar nitt schreiben - so wunderbarlich unglich<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">wunderbarlich unglich: merkwürdig widersprüchlich.</note> ding wirt geschriben!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wellt schier, das ich gar nichts horte.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="#regest2">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Man schribt yetz von Augspurg, das ire gesandten<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Konrad Maier, Hans Heiß und Dr. Konrad Hel; s. <ref target="files.xml#12962">Nr. 2913</ref>, <qv>fn17179-2</qv>.</note> geschriben habind, der churfurst<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Johann Friedrich I. von Sachsen.</note> seye noch nitt vertragen;<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Diese Stelle ist als Richtigstellung von <ref target="files.xml#12962">Nr. 2913</ref>,<qv>zl17179-1</qv>, zu verstehen.</note> er werde in ainer offnen zellt durch ain spangischen<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">spanischen.</note> parasell (das ist profosen<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Militärrichter.</note>)<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note> verwart.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Habind im ain rots huͤtlin uffgesetzt.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Wohl als Delinquententracht; vgl. <abbr>SI</abbr> VI 1756; Handwörterbuch des deutschen Aberglaubens, Bd. 4, Berlin/Leipzig 1931/32, S. 529.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Könn inn yederman sechen, aber er seye gantz handtlich.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">tapfer.</note></s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Well nitt annemmen, das man im zuͦmuͦtet, das er sollt der chur<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Kurwürde.</note> abtretten und dem kaiser<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Karl V.</note> die besten vestinen ingeben<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">übergeben. - So z.B. die Festungen Wittenberg und Gotha; s. <abbr>Moritz von Sachsen PK</abbr> III 413, <ref target="files.xml#10622">Nr. 584</ref>; <abbr>Mentz</abbr> III 111.</note>, etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ouch seye der jung churfurst<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Johann Friedrich II. der Mittlere von Sachsen.</note>, und die by im zuͦ Wittenberg sind, gantz handtlich.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wellind sich nitt ergeben.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es seyen ouch der landtgrauff<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Philipp von Hessen.</note> und grauff Albrecht von Mansfeldt<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Albrecht VII. (auch als III. oder IV. bezeichnet) von Mansfeld (1480-1560), oberster kurfürstlicher Feldherr. Er hatte am 15. Mai sein Heer bei Hohnstedt (Lkr. Northeim, Niedersachsen) mit den Truppen von Wilhelm von Thumshirn und Christoph von Oldenburg vereinigt und eilte dem belagerten Bremen zu. Bei Drakenburg erfocht er am 23. Mai den Sieg der Protestanten; s. Rudolf <hi>Häpke,</hi> Die Regierung Karls V. und der europäische Norden, Lübeck 1914, S. 265; <ref target="files.xml#12960">Nr. 2911</ref>, <qv>fn17177-1</qv>.<zfn>fn17184-4</zfn></note> und der Tumshirn<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Oberst Wilhelm von Thumshirn.</note> mitt iren hufen zuͦsamen kommen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und maint man, es werde noch ruch<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">grob.</note> zuͦgohn.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="#regest3">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es schriben die gesandten von Ravenspurg iren herren widerum hinder sich von Nuͤrenberg.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Si konnind nitt weyter kommen und den kaiser nitt erraichen,<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Der Kaiser befand sich vom 3. bis 25. Mai vor Wittenberg und vom 25. Mai bis 7. Juni in der Stadt selbst; s. <abbr>Stälin</abbr> 580.<zfn>fn17184-3</zfn></note> dann<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">denn.</note> die Sechsischen habind die pesß<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Durchgänge. - Dass damals das Reisen in Sachsen nicht einfach war, geht auch aus <abbr>Voigt, Moritz</abbr> 441 hervor, wobei die Truppen Herzog Moritz' von Sachsen (die den Truppen Thumshirns die Durchgänge zu versperren versuchten) auch dazu beitrugen.</note> und strassen allenthalb <pb type="edition" next="229"/> dermassen verlegt, das nieman weder zuͦ noch vom kaiser heruß konne kommen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Diß ist gewisß, das denen von Ravenspurg von irenn, die sy zum kaiser geschickt haben, geschriben wirt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Nitt waiß ich, wie es ain ding wirt.<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zu verstehen: wie es weitergeht.</note></s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="#regest4">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="848"/>So kommend warnungen von Ulm und Augspurg von guͦten leuten, die uns guͦts gunnend<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">gönnen.</note>, wie<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">dass.</note> der kaiser ettlich reütter heruff<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">In Richtung Süden (gegen Konstanz).</note> ordnen welle mitt ettlichen fendlin knechten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Habe ouch den Hegöwern angemuͦtet<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">den Hegöwern angemuͦtet: die Hegauer aufgefordert.</note>, das sy ouch ettlich hundert pferd rustind, etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und will man gentzlich achten, er welle Costentz uberzucken<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">überziehen; s. <abbr>Fischer</abbr> VI/1 74.</note> und sechen, ob sich die Aidgnossen iren an wellind nemmen oder nitt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dann werdind sy sych unser annemen, so habe er ain guͦt ansprach an sy<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">ansprach an sy: Grund gegen sie; s. <abbr>SI</abbr> X 725.</note>, und werde sy allsdann auch understehn<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">sich anschicken; bemühen.</note> underzetrucken.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="#regest5">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">So ist auß Constantinopel uff Venedig und von dannen gen Augspurg uff der post<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Gemeint ist die öffentliche Boteneinrichtung zwischen Augsburg und Venedig; s. Wilhelm <hi>Mummenhoff,</hi> Der Nachrichtendienst zwischen Deutschland und Italien im 16. Jahrhundert, Berlin 1911, S. 16.</note> geschriben uff 23. maii, das der Türck<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Sultan Suleiman I. - Siehe dazu zuletzt <ref target="files.xml#12937">Nr. 2888</ref>,<qv>zl17155-3</qv>.</note> entlich mitt grosser rüstung anziechen soll, wiewol selbs nitt in aigner person usß ettlichen treffelichen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">wichtigen.</note> ursachen.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="#regest6">
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Disen zedel<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Die folgenden Zeilen, die vermutlich an Konrad Zwick oder Thomas Blarer gerichtet waren, sind als Anweisungen Blarers zur Übermittlung dieses nicht unterschriebenen und nicht datierten Nachrichtenzettels nach Zürich zu verstehen. Offensichtlich hatte Blarer sein Nachrichtenblatt schon vorher (wie in anderen Fällen) für Bullinger niedergeschrieben.<zfn>fn17184-1</zfn></note> gib dem Augustin<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Der in Zürich studierende Augustin, dessen Familienname nicht bekannt ist; s. <abbr>HBBW</abbr> XVIII 184-186 und Anm. 12; 215f; 340-343; 404f; XIX 324. - Dieser Stelle zufolge muss man sich fragen, ob Augustin vielleicht doch der Sohn von Thomas Blarer war.<zfn>fn17184-2</zfn></note> ouch, das er inn mitt imme gen Zürich nemen und dem Bullinger uberantwurten könne, dann ich so gar uberillt byn, das ich ime äben nitt ain wort schreiben kan.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>