<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-20-3002"
	 n="13051">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN Celio Secondo Curione, 30. August [1547]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bodenmann, Reinhard; Häfner, Yvonne; Steiniger, Judith</authority>
				<date>2021</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-18354-7</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=3002</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">20</biblScope>
				<biblScope type="page">443</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="" xml:lang="">
					<msIdentifier/>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							[1] Bullinger hat sich wie immer über Curiones letzten Brief [<ref target="files.xml#13049">Nr. 3000</ref>]
							gefreut. Auch wenn er länger schwieg, hat er ihn keineswegs vergessen! Doch sowohl im öffentlichen als auch
							im privaten Bereich hat er sehr viel zu tun und kann nicht immer so, wie er gerne würde. Wenn er also selten
							schreibt, soll Curione es ihm nicht übelnehmen. Übrigens war ihm der gebildete Briefüberbringer und
							gemeinsame Freund, Pietro Perna, sehr willkommen!
							</p>
							<p xml:id="regest2">
							[2] Zu Recht<pb type="edition" next="443"/> schätzt Curione die gegenwärtigen Zeiten als unheilvoll ein. Das
							liegt an den Sünden der Menschen. Schon lange wird nämlich das Evangelium verkündigt und dennoch weiterhin
							verachtet. Nun kommt der Herr und tadelt die Sünden seines Volkes. Fleht dieses zu ihm und tut es Buße, wird
							es bestimmt aus den Händen dieser gottlosen Soldatenhorde errettet, die sich derart schändlich aufführt,
							dass sie (auch wenn Gottes Volk sich nicht bekehren würde) Gottes Strafe nicht entkommen kann. Dafür wird
							Gott entweder den türkischen [Sultan Suleiman] oder einen anderen schrecklichen Feind herbeirufen, um den
							Schandtaten dieser Soldaten ein Ende zu setzen, was allerdings kaum tröstlich ist. Die Frommen wissen aber,
							dass der himmlische Vater alles zu ihrem Wohl lenken wird. Deshalb kommen auch jene, die auf Gott vertrauen,
							mit allem zurecht, ganz gleich, was passiert. Der Herr ist ihr sicherer Anker in diesen stürmischen Fluten!
							</p>
							<p xml:id="regest3">
							[3] Curione sei Dank für die Sendung seines schönen, nützlichen Büchleins [„De omni artificio disserendi“]
							an Bullingers Sohn Heinrich. Er möge noch ein weiteres Exemplar an den Sohn Hans Rudolf schicken und es mit
							einer handschriftlichen Widmung versehen, damit dessen etwaige Nachkommen daraus ersehen können, dass
							Letzterer in ihm einen Präzeptor und Gönner hatte. Diese Bitte zeigt, wie vertraulich Bullinger mit Curione
							umgeht! Dieser soll sich weiterhin zugunsten der Bildung und Studierenden einsetzen. Der Herr wird ihn dafür
							belohnen.
							</p>
							<p xml:id="regest4">
							[4] Bullinger muss zugeben, dass er Curiones Schrift gegen die Verleumdungen des Antonio Fiordibello [„Pro
							vera et antiqua Ecclesiae Christi autoritate oratio“] desto mehr schätzt und bewundert, je mehr er darin
							liest. Möge Curione noch weitere solche Abhandlungen schreiben! Bullinger hofft, dass Italien allmählich zur
							Ruhe kommt und seine Irrtümer erkennt. Curione möge also die Wahrheit weiter so bekennen. Grüße, auch an
							seine Frau [Margarita Bianca, geb. Isacchi] und an die Kinder, auch von Bullingers Frau Anna [geb.
							Adlischwyler] und von der ganzen Familie.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title subtype="Gedruckt">Caelii Secundi Curionis selectarum epistolarum Libri duo, Basel, Johannes Oporin, März 1553 (VD16 C6439), S. 34–36</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title subtype="Gedruckt">Olympiae Fulviae Moratae ..., Basel, Pietro Perna, 1580 (VD16 M 6289), S. 294–296</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title subtype="Gedruckt">Olympiae Fulviae Moratae opera omnia quae hactenus inveniri potuerunt, quibus Caelii S. C. selectae epistolae ac orationes accesserunt, Basel, Pietro Perna, 1570 (VD16 M 6288), S. 294–296</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13051">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
					<date when="1547-08-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#714" cert="high">
						<forename cert="high">Celio Secondo</forename>
						<surname cert="high">Curione</surname>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Celio_Secondo_Curione"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#13052"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#13050"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#13087"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#13049"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#601"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#13087"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#13049"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#13052"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#13047"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#13087"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#13049"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#13052"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#13047"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#13087"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#13049"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Henricus Bullingerus Caelio S[ecundo] C[urioni] suo S. D. Legi tuas<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Brief <ref target="files.xml#13049">Nr. 3000</ref> vom 27. August.</note> magna cum voluptate, colendissime mi Caeli.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>1570:</hi> Non <hi>(1580 wieder richtiggestellt).</hi></note> omnia tua me oblectant et chara sunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod iam mensibus aliquot nullas ad te scripsi, non ideo factum est, quod tui sim oblitus aut tui memoria apud me viluerit, sed quod plus satis oppressus publicis et privatis negociis (quod iam saepe apud te questus sum)<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">In früheren, nicht erhaltenen Briefen.</note> non semper possum, quod volo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Oro itaque, ut bene interpreteris meum silentium, et si non toties scripsero, quoties tu pro tuo in me amore cupis, non ita interpreteris, quasi minus diligam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratissimus mihi praeterea fuit tabellio humanissimus et mihi charissimus Petrus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Pietro Perna; s. <ref target="files.xml#13049">Nr. 3000</ref>,<qv>zl17267-2</qv>.</note>, amicus communis, cui si aliquid gratum facere possem, lubenti animo facerem.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="#regest2">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Recte vero tu iudicas tempora nostra esse calamitosissima.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Bezug auf <ref target="files.xml#13049">Nr. 3000</ref>,<qv>zl17267-3</qv>.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sunt etenim, quod dicuntur!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed ita sunt propter peccata nostra.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Multis iam ab annis strenue praedicatum est evangelium Christi, sed spretum est constantissime, imo pertinacissime!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Adest ergo deus iustus et visitat peccata populi sui.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Vgl. Jer 14, 10.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod si hic clamarit ad dominum <pb type="scan" next="35"/> et poenitentiam egerit vitae prioris, dubium non est, quin liberaturus sit nos ex manibus impii militis<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Kollektiver Singular. - Anspielung auf die kaiserlichen Truppen, die in Süddeutschland ihr Unwesen trieben.</note>, qui ita impie, impure, inhumaniter, atrociter vel impune furit et libidinatur, ut iusticia divina non sit ferendo.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Vgl. <ref target="files.xml#13045">Nr. 2996</ref>,<qv>zl17262-6</qv>.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Videbis brevi, tametsi poenitentia iusta non <pb type="edition" next="444"/> fuerimus conversi ad dominum, impios istos milites poenam daturos iusto iudici, deo,<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. Ps 7, 12; Röm 2, 5; 2Thess 1, 5.</note> qui vel Turcum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Sultan Suleiman I.</note> vel alium saevum excitabit hostem, quo scelera haec excindat e terris.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Misera haec est consolatio, sed ne consolatio quidem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pii norunt patrem illum coelestem omnia facere in emolumentum sanctorum.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Vgl. Röm 8, 28.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Omnes ergo casus boni consulunt, in vera fiducia et spe in deo optimo et clementissimo conquiescunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Satis felices fuerimus, satis consolationis habuerimus, si pectora nostra consecraverimus deo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hic erit cum tutissima, tum optima in adversis et tempestatum procellis ancora.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Oremus interim dominum, ut nos tales faciat, quales sunt, qui ipsi probantur.<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Vgl. 1Thess 2, 4; 4, 1.</note></s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="#regest3">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pro libro eleganti<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><hi>Curione,</hi> De omni artificio disserendi; s. dazu <ref target="files.xml#13049">Nr. 3000</ref>, <qv>fn17267-2</qv>.</note> et utili misso filio meo Heinrycho gratias ago maximas!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et oro, ut Iohanni Rodolpho<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Am 12. Oktober sollte sich Curione nach dem Schicksal des von ihm an Hans Rudolf gesandten zusätzlichen Exemplars erkundigen; s. <ref target="files.xml#13087">Nr. 3038</ref>,<qv>zl17307-1</qv>.</note> meo simile exemplum mittas, sed tua manu subscriptum<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>1570 und 1580:</hi> scriptum.</note>, ut testimonium hoc sit etiam apud liberos suos, si quos dederit dominus et vixerit, quod Caelium habuerit praeceptorem et fautorem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vide autem quam sim impudens, qui ausim et alium librum postulare!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed inde volo te colligere<pb type="scan" next="36"/> me uti te tanquam intimo meo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Perge ita studiis et studiosis prodesse!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Praemium condignum adnumerabit dominus.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="#regest4">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Orationem tuam, qua Florebelli<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Antonio Fiordibello.</note> calumniis respondes et veram defendis ecclesiae autoritatem,<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Pro vera et antiqua Ecclesiae Christi autoritate oratio; s. <ref target="files.xml#13049">Nr. 3000</ref>, <qv>fn17267-3</qv>.</note> quo plus lego, hoc plus amare et laudare cogor.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam et alia quoque huiusmodi plura scribere tibi libeat!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sperarem fore, ut Italia vestra paulatim mitesceret<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>1570:</hi> mitisceret <hi>(1580 wieder richtiggestellt).</hi></note> erroresque cognosceret.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque perge in confessione veritatis ac vive et vale cum chara coniuge<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Margarita Bianca, geb. Isacchi.</note> et liberis<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zu deren Namen s. <abbr>Kutter</abbr> 256-269; <abbr>HBBW</abbr> XV 316, Anm. 15.</note> charissimis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutat te et totam domum uxor mea<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Anna, geb. Adlischwyler.</note> et tota familia mea.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 30. augusti.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>