<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_HBBW-20-3057"
	 n="13106">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Oswald Myconius / [Basel] AN Heinrich Bullinger, 27. Oktober 1547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TVZ (Theologischer Verlag Zürich)</publisher>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
				<authority>Bodenmann, Reinhard; Häfner, Yvonne; Steiniger, Judith</authority>
				<date>2021</date>
				<idno type="ISBN">ISBN 978-3-290-18354-7</idno>
				<idno type="url">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=3057</idno>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke</title>
				<biblScope type="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="volume">20</biblScope>
				<biblScope type="page">597</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 336a,294</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<altIdentifier>
							<idno type="Autograph">E II 336a,279</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
						<summary>
								<p xml:id="regest1">
							[1] Wenn Bullinger geschrieben hätte, dass Helvetien angegriffen würde, wäre Myconius viel weniger
							niedergeschmettert als über die Nachricht von den [Verhandlungen der] Konstanzer [mit Kaiser Karl V.]. Diese
							Mitteilung bedeutet nämlich, dass Helvetien besiegt wurde bzw. nicht mehr existiert! Er hoffte, nie so etwas
							erleben zu müssen. Doch wenn Konstanz sich ergibt, muss er seine Hoffnung aufgeben, zumal diese Leiche [der
							Kaiser] die Stadt auf eine ganz andere Weise [im Reich] behalten wird, als Kaiser Maximilian I. es tat. Was
							soll dann aus dem Thurgau, aus uns [Basel, Bern, Schaffhausen und Zürich] und aus den übrigen [Eidgenossen]
							werden?
							</p>
							<p xml:id="regest2">
							[2] Blieb denn Konstanz wirklich nichts anderes übrig? Warum haben die Zürcher dieser Stadt (ob im
							Alleingang oder zusammen mit den anderen [protestantischen] Orten) keinen Schutz angeboten? Das wäre doch
							kein Verstoß gegen das Bündnis gewesen [das die Eidgenossen untereinander haben]. Mit Gottes Hilfe hätten
							die Zürcher die Konstanzer auch ganz alleine gegen diese Teufel [den Kaiser und seine ausländischen Truppen]
							schützen können! Doch sie haben Angst, und zwar vor den Fünf Orten, vor denen sie kuschen (wie dies aus
							einem neulich an die Basler gerichteten Brief hervorging). Zugleich aber halten sie den Baslern vor, sich
							dem Kaiser gegenüber allzu gefällig erweisen zu wollen. Dies ganz vertraulich. Myconius erfuhr von der Angst
							der Zürcher aus einem an ihn gerichteten Brief, dem er Glauben schenkt, bis er eines Besseren belehrt wird.
							Er äußert sich hier so, wie dies unter Freunden üblich ist.
							</p>
							<p xml:id="regest3">
							[3] Was auch immer für schöne Versprechungen die Fünf Orte machen, kann er diesen nicht trauen, da sie den
							Glauben bekämpfen und bereit sind, Leid in Kauf zu nehmen, wenn nur die [protestantischen Eidgenossen] dabei
							zugrunde gingen. [Frühere] Beispiele dafür können jetzt nicht angeführt werden, da der Bote [Andreas Müller]
							aufbrechen will. Deshalb kann Myconius auch keine Neuigkeiten mitteilen, außer dass der Augsburger Reichstag
							die Religion (ganz zu schweigen von allem anderen) vernichten wird, wenn Gott nicht eingreift! Johannes Gast
							machte sich eine Abschrift von einem Bericht darüber, die Bullinger von diesem vielleicht erhalten wird.
							</p>
							<p xml:id="regest4">
							[4] Aus Antwerpen erfährt man, dass die Engländer weiterhin gottgefällig handeln. Sie haben zweimal gegen
							die Schotten gekämpft. Zuerst töteten die Engländer 15000 Mann, dann 6000. Nun soll man sich in London um
							einen<pb type="edition" next="597"/> Frieden bemühen.
							</p>
							<p xml:id="regest5">
							[5] Es heißt zudem, dass in Italien Papst Paul III. dem Kaiser den Krieg erklärt habe. Allerdings
							bezweifelt Myconius dies, zumal die Zürcher, die näher an Italien liegen, nichts dergleichen melden, und
							diese Leiche weder Soldaten nach Italien schickt noch sich wegen des Papstes besorgt zeigt. Vielmehr stecken
							beide unter einer Decke, genauso wie es feststeht, dass es zu einer Verständigung mit dem türkischen Sultan
							Suleiman gekommen ist, um der Leiche zu ermöglichen, sich Deutschland zu unterjochen! Wegen der Fünf Orte
							wird nun Helvetien Ähnliches zustoßen, es sei denn, Gott behüte die Seinen davor. Wie soll er aber Menschen
							erretten, die es nicht wollen?
							</p>
							<p xml:id="regest6">
							[6] Ein frommer, gelehrter und beredsamer französischer Flüchtling [...] erzählte, dass König Heinrich II.
							eine Liebhaberin [Diana von Poitiers] unterhält, mit der sein Vater Franz I. schon Verkehr hatte. Da
							Myconius sehr erstaunt darüber war, wiederholte der Erzähler seine Aussage, so dass er diesem glauben
							musste, auch wenn nicht jeder Anwesende dies tat.
							</p>
							<p xml:id="regest7">
							[7] Anbei ein Brief zur umgehenden Weiterleitung an John Butler nach Konstanz. Hans Heinrich Winkeli ist
							verstorben und wird heute bestattet.
							</p>
							<p xml:id="regest8">
							[8] Bullinger verhindere ein Abkommen zwischen Konstanz und dem Kaiser, sonst ist alles verloren!
							</p>
							<p xml:id="regest9">
							[9] Gruß, auch an Familie und Kollegen.
						</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zusammenfassung">
								<title subtype="Gedruckt">Henrich, Myconius BW 998f, Nr. 1115</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/13106">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#2234" cert="high">
						<forename cert="high">Oswald</forename>
						<surname cert="high">Myconius</surname>
						<addName type="main">Myconius (Geißhüsler), Oswald</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2234_Myconius_Oswald.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Oswald_Myconius"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#28">Basel</settlement>
						<district ref="districts.xml#23">Basel-Stadt</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.55839 7.57327</geo>
					</location>
					<date when="1547-10-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#13107"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#13105"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#13114"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#13103"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#13120"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#13095"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#13114"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#13103"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#13120"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#13095"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#13111"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#13103"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#13120"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#13095"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#13111"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#13103"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="0">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="13106/Autograph/00 E_II_336__fol__294_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="13106/Autograph/01 E_II_336__fol__294_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="#regest1">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si nunciasses Helvetiam obpugnatam iri<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. Bullingers Befürchtung vom 14. Oktober in <ref target="files.xml#13090">Nr. 3041</ref>,<qv>zl17311-7</qv>.</note>, non sic deiecisses ut dum scribis de Constantiensibus.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bezug auf Bullingers Mitteilung vom 25. Oktober in <ref target="files.xml#13103">Nr. 3054</ref>,<qv>zl17322-4</qv>.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Istud enim nuncium hoc habet mihi: Helvetia victa est atque adeo nulla.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Speravi hactenus prius me finiturum vitam quam audire aut videre finem Helvetię!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Falsus videor, si Constantia se dediderit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam hunc locum aliter tuebitur cadaver<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist Kaiser Karl V.; vgl. zuletzt die Verweise in <ref target="files.xml#13072">Nr. 3023</ref>, <qv>fn17291-8</qv>.</note> istud quam Maximilianus.<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Kaiser Maximilian I. - Um einen Anschluss von Konstanz an die Eidgenossenschaft zu verhindern, erschien er im September 1510 mit seinen Truppen vor der Stadt, doch ohne damals etwas gegen die Eidgenossenschaft zu unternehmen; s. <abbr>Dobras, Ratsregiment</abbr> S. 25-30. 47.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Inde quid Durgoia<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Der Thurgau, den die Eidgenossen 1460 von den Habsburgern erobert hatten.</note>, quid nos<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die vier protestantischen Städte Basel, Bern, Schaffhausen und Zürich.</note>, quid reliqui?<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Die katholisch gebliebenen Orte.</note></s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="#regest2">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non potuit aliter Constantia!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid, si vos recepissetis in tutelam una cum reliquis, qui habent evangelium?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Imo quid, si vos soli recepissetis?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">An id contra foedus?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non arbitror.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Potuissetis etiam tueri per dominum soli contra diabolos istos!<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint sind der Kaiser und seine ausländischen Truppen; vgl. <abbr>HBBW</abbr> XIII 195,19; XVIII 200,22-26.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed timetis, ubi non erat timendum!<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Ps 53 (Vulg. 52), 6.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Adeo devoti estis Quinque pagicis!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scripsistis nuper literas ad nostros, e quibus timor ille satis constat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interim autem nobis soletis tribuere, tanquam primi simus, qui cęsaris voluntatem recepturi forent,<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Dieses Gerücht ist auch in <abbr>EA</abbr> IV/1d 859 a (1) und 862 zu a belegt.</note> si quis postularet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc in sinum tibi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sic enim venit ad me per literas, quibus tantum tribuo, quantum convenit, dum ea fuerint adserta aut meliora accepero.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scis, quę amici inter se conferant.<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Myconius betont dies erneut in <ref target="files.xml#13120">Nr. 3071</ref>,<qv>zl17337-1</qv>.</note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eam rationem ego hic sequor.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="#regest3">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quinque pagicis<note xml:id="fna" type="footnote" n="a"><hi>Fehlt in der Vorlage.</hi></note> non fido (summa summarum, quia fidem nostram ita persequuntur, ut queant pati malum, tantum ut nos pereamus), quicquid in <pb type="edition" next="598"/> ore habeant!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sunt exempla, quae non excidunt, quę ob nuncii<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Wohl der Zürcher Stadtbote Andreas Müller, der damals den Baslern das an sie, Bern und Schaffhausen gerichtete Rundschreiben der Zürcher vom 25. Oktober (s. dazu <ref target="files.xml#13103">Nr. 3054</ref>, <qv>fn17322-1</qv>) übermittelte; s. Zürich StA, F III 32, Seckelamtsrechnungen 1547/48, S. 53.</note> celeritatem scribere non possum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Qua ratione nec nova possum significare pręter illud: Periit a comitiis Augustanis religio, ut reliqua taceam, ni dominus caveat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Descripsit causam Gastius a me.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Forsitan mittit.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Dieser Bericht über den Augsburger Reichstag wurde einem an Graf Georg von Württemberg-Mömpelgard gerichteten Brief entnommen, wie dies aus Gasts Brief vom 28. Oktober hervorgeht; s. <ref target="files.xml#13109">Nr. 3060</ref>,<qv>zl17327-3</qv>.</note></s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="#regest4">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex Antwerpia est, Anglos in domino pergere fortiter et feliciter.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bis conflixerunt cum Scotis.<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Gemeint ist die Schlacht von Pinkie Cleugh vom 10. September 1547; s. dazu <ref target="files.xml#13079">Nr. 3030</ref>, <qv>fn17299-4</qv>. Es erfolgte zuerst ein Überraschungsangriff der Schotten auf die Engländer, der für die Ersteren erfolgreich auszugehen schien. Doch kam es unmittelbar danach zu einem Gegenangriff, in dem die Engländer die Schotten besiegten; s. Gervase <hi>Phillips,</hi> The Anglo-Scots wars 1513-1550, Woodbridge 1999, S. 193-199; <ref target="files.xml#13113">Nr. 3064</ref>.<zfn>fn17324-1</zfn></note></s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunc quindecim millia perimerunt, secundo sex.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Londini conficietur pax.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zu einem Frieden zwischen England und Schottland kam es erst am 24. März 1550 im Zuge des englisch-französischen Vertrags von Boulogne (der Vertragstext ist gedruckt in: Foedera, conventiones, literae et ... acta publica inter reges Angliae ..., hg. v. Thomas Rymer, Bd. 15, London 1713, S. 211-218, und datiert im Osterstil vom 24. März 1549 [= 1550] "avant pasques"). Doch erst mit dem im Juni 1551 erfolgten Vertrag von Norham (Abdruck ebd., S. 265-272) waren die kriegerischen Auseinandersetzungen offiziell beendet.<zfn>fn17324-3</zfn></note></s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="#regest5">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex eodem loco est: In Italia pronunciatum bellum a papa<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Paul III. - Eine Übertreibung, die vor dem Hintergrund der Ermordung des Papstsohnes Pièr Luigi Farnese (s. <ref target="files.xml#13013">Nr. 2964</ref>, <qv>fn17229-4</qv>), der Besetzung Piacenzas durch den kaiserlichen Statthalter von Mailand, Ferrante Gonzaga (s. <ref target="files.xml#13065">Nr. 3016</ref>, <qv>fn17284-3</qv>), und dem daraus resultierenden Zerwürfnis zwischen Papst und Kaiser nachvollziehbar ist; s. <ref target="files.xml#13070">Nr. 3021</ref>,<qv>zl17289-15</qv>; <ref target="files.xml#13080">Nr. 3031</ref>,<qv>zl17300-11</qv>; <ref target="files.xml#13091">Nr. 3042</ref>,[2]; <ref target="files.xml#13097">Nr. 3048</ref>,<qv>zl17317-1</qv>. Der verängstigte Papst warb damals um Verbündete, um mit deren Hilfe Italien vom spanischen Joch befreien bzw. dem Kaiser Mailand, Genua und Neapel entreißen zu können; s. <abbr>NBD</abbr> X 185-189, Nr. 61; <abbr>Pastor</abbr> V 630-632; Mariá José Bertomeu <hi>Masiá,</hi> La guerra secreta de Carlos V contra el Papa. La cuestión de Parma y Piacenza en la correspondencia del cardenal Granvela, Valencia 2009, S. 46-52. Für Spannung sorgten auch die Bestrebungen des Kaisers, das Konzil nach dem kaiserlichen Trient zurückzuverlegen, während der Papst eine Einflussnahme des Kaisers auf die Beschlüsse des Konzils befürchtete; s. ebd. 636f. Andere Zeitgenossen waren auch der Meinung, dass der Kaiser zur Durchsetzung seiner Interessen einen Konflikt mit der Kurie in Kauf nehmen würde: s. <abbr>NBD</abbr> X 159-162. Allerdings hegte dieser keine Kriegspläne gegen den Papst; s. Wilhelm <hi>Maurenbrecher,</hi> Karl V. und die deutschen Protestanten 1545-1555, Frankfurt a.M. 1865, S. 180.<zfn>fn17324-2</zfn></note> contra cęsarem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dubito hic nonnihil, quod vos propinquiores<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Nämlich an Italien.</note> nihil ea de re.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam fertur cadaver ne militem quidem misisse in Italiam neque aliquid curę de papa gerere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Colludunt, qualiter cum Turca<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Sultan Suleiman I.</note> collusum est hactenus, dum <pb type="edition" next="599"/> Germaniam fecit miseram, exhaustam, servam cadaver.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Idem accidet Helvetię per Quinque pagicos, nisi dominus suos velit servare.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cęterum quomodo servabit, qui servari nolunt?</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="#regest6">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">De Gallo<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">König Heinrich II.</note> nihil dico, praeter hoc unum, quod Gallus<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Unbekannt.</note> retulit ante dies sex, vir doctus, pius, exul, sermone suavis (ut talem nunquam audierim)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi>Klammern ergänzt.</hi></note>: „Rex, inquit, scortum<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Diana von Poitiers. - Das Gerücht, wonach es während Dianas Kindheit zu einem sexuellen Verkehr mit Franz I. gekommen sei, ist vermutlich falsch; s. Ivan <hi>Cloulas,</hi> Diane de Poitiers, Paris 1997, S. 60f. Unbestritten ist hingegen, dass sie die Geliebte Heinrichs II. und für diesen von großer Bedeutung war; s. aaO, S. 105-110; <hi>ders.,</hi> Henri II, Paris 1985, S. 143f. 342-344.</note> fovet, pascit, init, quod pater<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Franz I.</note> eius hactenus iniit!“</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tibi dico, quod ille libere dixit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Stupebam ego; narrationem repetiit; coactus sum credere, non autem cuipiam persuadere.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="#regest7">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Literas ad Butlerum<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Der englische Geschäftsmann John Butler, der damals in Konstanz lebte.</note> quaeso Constantiam mittas quamprimum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus Heinrichus Winckeli<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Der ehemalige Kriegsmann Hans Heinrich Winkeli, der sich in der Mitte der 1530er Jahre in Basel niedergelassen und dem Bullinger Anfang 1537 seine zum ersten Mal in Basel gedruckte Schrift zum "Alt gloub" (<abbr>VD16</abbr> B9599) gewidmet hatte; s. <abbr>HBBibl</abbr> I 51-53, Nr. 99-102; <abbr>HBBW</abbr> III 226, Anm. 44.</note> mortem obpetiit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hodie sepeliemus.</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="#regest8">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cave, quod in te est, ne Constantienses conveniant cum cęsare, alioqui<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi>In der Vorlage</hi> aliqui.</note> periimus!</s>
				</ab>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="#regest9">
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale in domino cum tuis et fratribus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Basileę raptim, 27. octobris anno 1547.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus O. Myc.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">D. Hinricho Bullingero, ministro Christi fidelissimo doctissimoque, fratri in domino venerando suo.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zu[ric]h.<note xml:id="fnd" type="footnote" n="d"><hi>Textverlust bei der Entfernung des Verschlussbandes.</hi></note></s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>