<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-21301"
	 n="1500">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer / [Biel] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 9. Dezember 1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">2695</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 357,385 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Que tu mihi 11. Novembris misisti, ego, sic me ames, nudiustertius, id, est octavo huius, accepi</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Blarer BW III, S. 147f R.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 76,107</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/1500">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#392" cert="high">
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<surname cert="high">Blarer</surname>
						<addName type="main">Blarer (Blaurer), Ambrosius</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/wtf.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#49">Biel</settlement>
						<district ref="districts.xml#111">France métropolitaine</district>
						<country ref="countries.xml#28">Frankreich</country>
						<geo>47.13713 7.24608</geo>
					</location>
					<date when="1551-12-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#1501"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#1499"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#1522"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#1471"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#1548"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#1471"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#1522"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#1410"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#1548"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#1471"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#1522"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#1489"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#1548"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#1471"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#1522"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#1489"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="21">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="79">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="1500/Autograph/00 E_II_357__S__385_.tif" n="1"/>
		<graphic url="1500/Autograph/01 E_II_357__S__386_.tif" n="2"/>
		<graphic url="1500/Autograph/02 E_II_357__fol__386_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="1500/Autograph/03 E_II_357__fol__386_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quę tu mihi 11. novembris misisti, mi venerande charissimeque Bullingere, ego, sic me ames, nudiustertius, id est octavo huius, accepi forte multo serius accepturus, nisi famulus pharmacopolę nostri, qui Neocomi hisce diebus fuit, illinc huc ea pertulisset, id quod vel ideo ęgre fero, quod non licuit articulos istos Tridentina synodo plane dignos Bernam ad venerandos mihi compatres tuos, quemadmodum postulas, mittere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eos tamen nunc per hanc satis (ut videtur) fidelem mulierem Catharinam Lindigeram, per quam etiam 29. octobris ad te scripsi, hodie cum marito Bernam profecturam illis reddi curabo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dedi autem non pridem ad te literas per Iacobum Engelinum, apparitorum vestrum, 15. nimirum novembris, quibus clare intelligis posteriores meas esse tuis 11. novembris scriptis nec esse, quur mecum de scribendi negligentia merito expostules, quamquam et quod rarissime in eos incidam, qui hinc ad vos recta contendunt et quod nihil hic, quod tu istic ignores unquam a quoquam resciscam, omnino me remorantur, quo minus sepe nunc ad te scribam, sepissime potius te scribentem expectans.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex Augusta etiam quę scribuntur, serius accipio, quam ut putem ea cognitionem tuam antevertere, praesertim quum hic etiam perpetuo propemodum tabellarios vos iter maturantes desyderem, qui, quod ego intempestiviter accipio, quamprimum tibi redderent, atque ita conduplicetur reddendi mora; alioqui non committerem, ut quicquam nunc ad pristinam meam scribendi officiositatem merito requireres.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pro literis tuis et articulis, cumprimis etiam Antithesi tua non vulgarem tibi gratiam habeo, et quidem quod articulos istos attinet, non est ut quicquam miremur istas Romanae ecclesię columnas perpetuo sui similes esse nec aliter Cretenses nisi ex cordis sui abundantia dicere ac statuere omnia.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Est eidolum istud eis in hac sua ementita Petri navicula prora et puppis; quod si extorquere sibi sinerent, miserandum in modum semel naufragarentur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pugnabunt igitur tanquam pro ara et focis pro tam fructuosa sua merce.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod vero tot fulminum suorum plaustra in nos eiaculantur tantaque confidentia et authoritate capita nostra diris devovent, hoc ipsum etiam pro more faciunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed nos consolabitur, quod scriptum est: "Maledicent illi, et tu benedices", et: "Dilexit maledictum, et venit ei."</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Katzengebett geht nitt gen himel.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Incident ipsi in foveam, quam fecerunt<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Bibelzitat (mehrere Stellen!).</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Antithesis tua cum adferretur, aderat forte fortuna pius quidam frater Gallus, qui in agro nostro ecclesię cuidam Christi ministrat; is rogabat, ut legendi huius copiam facerem, se enim hoc biduo exacto bona fide hanc mihi remissurum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod ut faciat, magno nunc desiderio expecto nec dubito, quin suam mihi fidem liberaturus sit, quod, nisi hoc tempore necessitati mihi haud levi inserviendum fuisset, nihil huius a me ille impetrasset, sed primus omnium ego legissem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis adeoque periclitante ecclesia Christi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Urgeamus resipiscentiam, qua sine non est quur ullam a domino salutem expectemus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande charissimeque anime, meque constanter ama.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salveat, quę domi tuę est ecclesia; salveant administri tui in domino, cum primis d. Pellicanus, Theodorus et Gvaltherus, Wolphius, Werdmullerus, Z[vinglius], Lavat[terus] cum cęteris.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutabis valde quam accurate Buttlerum nostrum cum uxore.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cupimus flagrantibus votis servatori Christo omnium illorum patrocinio commendari.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Resalutant te, quam possunt honorifice, quos tuis verbis salvere iussisti.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bielis 9. decembris 1551.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es sind vyl finer knecht hie durchzogen verschines suntags, da man gesagt, es seyen alles Zuricher.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Hoptman Frölich hat zu Soloturn offenlich anzögen lassen, das er glatt keinen Berner under den knechten haben, ouch so er einen find, wann sy glich hinein kommen seyen, welle er inn widerum usmustern und hinder sich schicken; aber die Zuricher seyen im lieb etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es wirt ouch offenlich gesagt, das uff angenden fruͤling, wa der krieg angon werde, ettlich tusend Zuricher ziechen werdind.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das werde auch nitt wider ir oberkeit sein, wiewol sy inen solichs nitt offenlich erloubind; dann sy dasselbig vor den predigern nitt thain dörffind.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Aber man werde durch die finger sechen und darnach ein guͦte teding machen, so sy wider kommind.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ist[s] war, so ists mir leid.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dem erwirdigen, hochgelerten herrn m. Heinrich Bullinger, seinem insonders lieben herren, zuͦ handen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zuͤrich.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>