<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-24119"
	 n="2285">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer / [Biel] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 17. Mai 1554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">3584</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 357,400 ff.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Brief: Tuas, quod soleo, magno desyderio accepi maioreque animi voluptate perlegi gratiamque magnam tibi habeo // Beilage: Es ist ein docktorlin ... hie zu Biel ... Ursachen, darumb ettlich vermeinend, die muter solle ir kind ...</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Blarer BW III, S. 255f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
						<note type="Allgemein">Regest: Ms S 199, 227: Gründ und Gegengründ, warum eine leibl. Mutter in Biel is keine</note>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 82,27</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 199,227</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<note type="Hinweis">Beilage, teils Regest</note>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 357,835-836</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bürkli, Jakob</author>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2285">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#392" cert="high">
						<forename cert="high">Ambrosius</forename>
						<surname cert="high">Blarer</surname>
						<addName type="main">Blarer (Blaurer), Ambrosius</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/wtf.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ambrosius_Blarer"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#49">Biel</settlement>
						<district ref="districts.xml#111">France métropolitaine</district>
						<country ref="countries.xml#28">Frankreich</country>
						<geo>47.13713 7.24608</geo>
					</location>
					<date when="1554-05-17" cert="low"><note>mit Beilage</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#2286"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#2284"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#2330"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#2254"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#2330"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#2254"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#2676"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#2179"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#2330"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#2254"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#2286"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#2283"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2330"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2254"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2286"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2283"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="30">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="70">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="2285/Autograph/00 E_II_357__S__400_.tif" n="1"/>
		<graphic url="2285/Autograph/01 E_II_357__S__401_.tif" n="2"/>
		<graphic url="2285/Autograph/02 E_II_357__S__402_.tif" n="3"/>
		<graphic url="2285/Autograph/03 E_II_357__S__403_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salve, me venerande charissimeque frater.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuas, quod soleo, magno desyderio accepi maioreque animi voluptate perlegi gratiamque magnam tibi habeo, quod nostri constanter memor in scribendi officio semper tui similis esse pergis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus tui tuorumque omnium largissima sua benedictione ęternum meminerit solida nos servans salute.</s>
					<s xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quos salvere iussisti, vicissim te reverenter ac plurimo plus certatim salutant tuisque sacris precationibus diligenter se commendant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">D. Fuchsio<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Peter Fuchs.</note> pariter et nobis multum dolet charissimi fratris tui deploratus morbus; optimus ac fęlicissimus medicus Christus, qui mortes etiam ad vitam revocat, suam illi vivificam manum clementer admoveat, quam exhorrens morbus vel prorsum facessat vel ita porro pientissimum iuvenem tractet, ut toleranter ferr possit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego... felicissimos iudico, qui ex luctuosi istius sęculi plane desperatis calamitatibus ad cęlestem illam tranquillamque securitatem ac securam tranquillitatem quam primum in domino morientes transferuntur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Samuel Witenbachus, compater meus, 6. maii militatum abiit nec potuit ullis vel consiliis vel persuasionibus cum meis tum aliorum amicorum retineri, quantumvis interim fateretur in deum, uxorem et liberos, utrumque parentem ac reliquos amicos graviter peccare, qua in re nescio magisne illi an magistratui nostro irascar, qui eius consilium, quamquam mature satis rescivit, et a quibusdam primariis viris vocatum admoneri et ad meliorem, quoad eius fieri posset, mentem revocari curavit, nihilosecus tamen, cum nihil illi proficerent et ille refractario animo in proposito persisteret, libere simulac palam abire magno omnium bonorum offendiculo permisit, cum vel novo sacramento aut certe in carcerem coniectum coercere potuisset, id quod etiam patris causa (ut nihil fuisset aliud) facere opportebat, qui ista filii plusquam impia pervicacia gravissime afflictatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego, antequam abiret miser, nonnullos senatores, quod tu mihi de vestrorum reevocatis contra militiam legibus scripsisses, certiores reddebam fore sperans, ut vestrum hic exemplum fortiter imitarentur, qui alioqui suis civibus hoc militandi genere interdixerant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed nescio quo cacodaemone impellente grandior hic scarabeus has aranearum telas perrupit, quibus tamen muscę satis misere irretiuntur, quamquam nihil hoc est novi, das großhans und klenhans nitt ein glich recht habind by der wellt und des schultheissen kuͦ mehr gelten und thürer zalt muͦß werden dann sines nachpuren h[errn] Clewis.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">De Bernensibus quę nuper scripsi, aliter habent, et senior W[itenbachus] male edoctus non, quod res erat, nobis exposuerat eo, quo tibi scribebam die.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Audio autem illos hoc quod antea nunc etiam cavisse, tametsi, quod fieri solet, parum promoveant apud rebelles.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Impleri enim Germanię nostrę mensuram opportet, ut sanguis sanguinem persequatur et miserrime diripiatur, quę tot iam annis diripuit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus nobis inter paucos suos, quos etiamnum habet, solidam suam hic, ęternam vero per Christum Iesum in cęlis pacem largiatur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sunt quidem nonnulli de Germanię pace constanter hoc anno sperantes, utcunque fremat Albertus, cui nunc neque Gallus neque C[aesar] fidit, ut qui miris astibus ab utroque pecuniarum magnam vim emulgere voluerit, qua se de Noricis aliisque suis hostibus vindicare posset.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Palatinus elector a fratribus Argentoratensibus, quemadmodum etiam a Wirtembergensibus ministros aliquot petiit, id quod etiam Albertum Bavarię principem fecisse affirmant; sed de hoc certiora in horas expecto, et tibi fortassis iam ista quam mihi compertiora sunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nos Christum precemur, ut christianos principes omnes verbi sui serio studio clementer inflammet sicque corda ipsorum etiam ad pacem sectandam perpetuo componat.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod Vintoniensis ex Anglia venit et de novis eius regni motibus etc. non dubito, quin aliunde iam sis certior factus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caesarem aegrotare scribunt, qui certa scribere solent; sed hoc novum non est, novum vero esset, si e vita discessisse vere scriberetur, quamquam nos peccatorum nostrorum pertinacia plures hoc etiam deteriores excitaturi videmur, ni resipiscamus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bene vale, anime mi, cum tota tua domo quam mea cum Funclii cęterisque amicis, Fuchsio<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Peter Fuchs.</note> inprimis Valerioque<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Göuffi.</note> reverenter salutant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salveant sanctissimi et doctissimi viri symmystę tui ac scholę vestre famigeratissimi professores.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Omnium vestrum fideli apud Christum patrocinio accurate nos ac diligentissime commendamus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bienę 17. maii 1554.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ewern lieben schwager weist gott das ich gern und hertzlich gern furdern wellte, wa mir möglich; aber es by uns gar kein schriberey; man hat kein schriber hie dann einen einigen stattschriber, der ist noch des allters und vermögens, das nach menschlicher rechnung sin dienst noch lang nitt ledig.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Aber im Bernerpiet sind vyl kleiner stett, da in allen stattschriber sind; da muͤsste er underkommen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gibt sich allweg, das ettlich solich dienst ledig werden.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">So ir dann etwarn in Bern hetten, der vigilierte, mochte er bald underkommen, darzuͦ unser lieber herr H[ans] Haller ouch gantz dienstlich und furderlich sin mag.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich kenn gar nieman zuͦ Bern in der oberkeit und sonst ouch; byn sydt der disputation nie dagewessen; ir aber alls ein bekandter werden vyl von euwers lieben schwagers wegen da vermögen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich weysß, das e[uwer] l[ieber] sch[wager] miner l[ieben] basen sehr lieb ist und sy im gern wurt alles liebs und guͦts thain.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich hab ir yetz warlich warlich in vyl brieffen von im geschriben, hoff ouch gentzlich, sy sölle noch ein zytle leben vylen leüten zuͦ guͦtem; dann si ein grosse guͦthäterin ist irer fründ und der armen, derhalb ich hoff zum herren, er werd ir leben gnedigklich erstreken; so wurde sy euwers schwagers in irem leben nitt gern manglen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wellt mich berichten<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Zur folgenden Angelegenheit s. auch Zürich StA, E II 357a, 835f (von Funklis Hand, Beilage zu diesem Brief?; Abschrift Simlers in Zürich ZB, Ms. 199, 227).</note>, was bey euch de iure oder consuetudine ghalten werde in solichem fal: da ein kind stirbt, das einig ist und keine geschwysterig hat, ouch keinen vatter, aber ein muͦtter; ob die muͦtter das kind erbe der guͤter halber, die vom vatter da sind oder ob das selbig guͦt uber sich falle in lineam ascendentem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es ist ain kind gestorben, des vatter rych gewesen, aber vor jaren gestorben.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das kind hat nitt necher fründ vom vatter dann sines vatters grosmutters bruͦder, hoc est fratrem proavi sui; der wills erben und meint, die recht muͦtter solle nichts vom kind erben, um das sy gar wenig dem man zuͦgebracht hat.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ists möglich, wellt michs bald berichten.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">De<note type="margin">a.R.: Der</note> iure scripto weyß ich wol, wie es sin soll; aber man macht dise erbrecht nach den brüchen yedes lands; da wellt ich gern wissen, was by euch recht und brüchig were.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gregorii ab Ulmis, fortis viri et charissimi affinis, cum Ioanne Ulmio nostro, docto nec pęnitendo valdeque mihi amico iuvene dissidium multum me sollicitum tenet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tu, mi anime, in tempore utrique adesto, ne, quod plęrumque accidit, latius serpat atque in odium succrescat vel leviter admissa mentium commotarum alienatio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saluta Ioannem amantissime, utque sibi imperet et Gregorio deferat, mea vice, quam potes, diligenter ho[rtare].</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, venerando suo charissimoque fratri.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>