<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Nachschrift_TUSTEP-0-18199"
	 n="236">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian / [St. Gallen] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 20. August 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">1038</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 351,79</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas, priores quidem a Rasdorphero et a cursore vestro alteras, accepi intellexique</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Vadian BW XXX, S. 746-748ff, Nr. 1624</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title subtype="Gedruckt">Rüsch [Hg.]: Vadian, Ausgewählte Briefe... S. 104-107</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title subtype="Literatur">Jb. für Schweiz. Gesch., 31, 1906, 46, 49 (Zit.)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
						<note type="Allgemein">Nachschrift hierzu siehe Verweiskarte: s.D., ID 237</note>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Nachschrift" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 67,170</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/236">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#3306" cert="high">
						<forename cert="high">Joachim</forename>
						<surname cert="high">Vadian</surname>
						<addName type="main">Vadian (von Watt), Joachim</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3306_Vadian_Joachim.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Joachim_Vadian"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#474">St. Gallen</settlement>
						<district ref="districts.xml#171">Sankt Gallen</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.42391 9.37477</geo>
					</location>
					<date when="1548-08-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#238"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#235"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#249"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#230"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#249"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#230"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#454"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#11"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#249"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#230"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#240"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#216"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#249"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#230"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#240"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#216"/>
					<ref type="child" target="files.xml#237"/>
					<ref type="parent" target="files.xml#237"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="30">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="70">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="236/Autograph/00 E_II_351__fol__79_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="236/Autograph/01 E_II_351__fol__79_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Literas tuas, priores quidem a Rasdorphero et a cursore vestro alteras, accepi intellexique, quid timeas et suspiceris.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Idem ego dudum sensi et annis iam aliquot undiquaque contractis indiciis omnia Humanitati tuae bona fide significavi: haerere videlicet quosdam a Caesaris sy[n]cretismo adversum religionem nostram instituto, neque eius rei nescium esse Antronium, neque ulla hodie maior apud me causa est, cur pagos nobis tenore foederum iuratos esse vellem, quam quod a vi illa plus insana quam tyrannica eripi et exhibere interea nos ad doctrinarum collationem in libero concilio determinandam, mediis aliquibus prudenter propositis, in nonnullam horum gratiam possemus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Offerunt enim se, ut audio, ad iurandum; sed nos daturi nihil sumus, quo celerius pleniusque ipsos sacramento nobis obligaremus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex magnę fidei viro Helvetico intellexi, certo illos patrię et foederum nomine nihil non acturos, modo tam morosi esse in ipsos non pergeremus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego in isto rerum tam lubricarum cardine mallem ipsos omni officii genere demereri, incolume modo religione, quam committere, ut aequa et iusta detrectasse postulantibus videri possemus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Crede mihi, tam fatuos non esse, quin, si nos religionis nomine sinant vi peti et periclitari, confestim illud reliquum sit, ut et ipsi de libertate, vi et armis vindicata, deque rebellione coram eo tyranno, cuius maiores summas inde clades tulerunt, caussam sint dicturi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ceterum in religionis negocio nondum integra sunt omnia Caesari, et magna spe ducor, futurum, ut, si sacramentis rite praestitis cohaeremus, facile ab illis impetrari posset foederum etiam et pacificationum tenore, ut omni de vi arcenda nulla mora nobis condicerent, modo ab invidiosis concertationibus abstineremus et illarum rerum pactionibus nos eis coniungeremus, quibus sanciendis nulla illis vel religionis vel civilis gubernationis iniuria coniungi et socios praestare possemus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wir muͤßend unß uff ainikhait schiken und der selbigen mit allen künsten uns befleyssen, oder aber gemainer aydgnoschafft sachen werdend zuͦ trömern gon.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der religion halb sind wir wol befridet; die stell man uff ain ort und sech man sich umb, was man ainandren umb gma[i]nes vatterlandts willen schuldig sey, damit man den geschwinden anschlegen unserer erbfeinden mitt errettung unserer weyb und kinden mit eeren, wie von altershar, vorston möge.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dan der schein der religion, so unsere feindt fuͤrend, nit allain ain anfang ires glaubens, sonder auch ain undertrukung aller libertet mitfuͤret, wie man das ougenschinlich sicht und greyfft.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Doctissimir viri Wolfgangi Musculi uxor gravissime decumbit, prius quidem vomitu colerico, ob itinerum, credo, difficultatem, qua immodice est fatigata, iam nunc fluxu dissenterico gravata, neque est certum, qualem finem habiturus sit morbus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus sanet ipsam, ne molestia exilii hac simul cruce exasperetur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Profecto enitendum erit nobis, quo fratres tot aerumnis pressos pro virili iuvemus, praesertim tam sanctos et publico omnium favore dignos.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Audivi concionantem semel, atque utinam semper audire liceret!</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed sumptus nostri tenuiores sunt, quam ut illi viro tot probis liberis per dominum aucto condigne satis respondere queant, ut taceam, quod in sumptus nostrorum ministrorum vix sufficimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ineunda igitur ratio est, ut, si confestim praefici ecclesiis non possint, commoda aliqua nec illiberali alimonia sustineantur, donec occasio fiat ecclesiis tales pastores eligendi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De Frechti morte et vinculis nugae sparsae sunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vivit, verum ut habeant res eius et simmystarum, ex eius literis, quas mitto, recentibus intelliges.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Exulabit et ipse ob nomen Christi et propediem fortassis ad nos in Helvetiam sese recipiet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dira est isthaecpersecutio, qua nos probat dominus, ac nescio, an Iuliani et Constantii furoribus postponenda, quorum tamen perfidissimi conatus adeo non promoverunt, quin hodieque in suis palam regnet Christus.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Haltend an, ob man doch den fromen leuten zuͦ Costantz ainen lydlichen friden bewerben möcht, und das sy khain frömbd volk in ir statt zuͦ empfachen schuldig werind.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wan man dahin frömbd volk zuͦ legen gesinnet sein wil, so wirt eß gwüsslich ain aydgnoschaft belangen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sunst bedarf man sein nützit zuͦ Costantz.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Heri consul eorum, D. Sebastianus Gaysberg, apud nos ex morbo, quem medici congelationem vocant, mortuus et magna hominum frequentia elatus est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S. Galli, XX. Augusti, anno MDXLVIII.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gastii literas remitto.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Domino Henrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae episcopo, domino et tanquam... fratri.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note>[Nachtrag:]</note>
					<s xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="Zürich StA, E II 351, 135"/>Amann Mauritzi von Appenzell hat dem unsern vor jetz ang[...]geschrieben, das es von den aydgnoßen angesechen nammlich allen zuͦgwandten zuͦ verkönde[n], und hab er demm abt söllichs anzezaygen befelch, aber unserthalb hab er nünt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Daruf nun mine herren gwartet, ob sy niemand beschreyben welle, und wie üns nützit zuͦkhommen, hat man sich ettwas ufsatzes versechen wellen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Darum mein herren gen Zürich und Baden zuͦ schreyben verursacht.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es ist aber gar nüntz daran gsin.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Werdend an ander mal die sach baß erfaren.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Mitt pitt, wellend söllichs herren burgermaister Lavatter auch ainzaygen und inn von meinetwegen treulich gruͤßen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vadianus tuus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>