<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-25020"
	 n="2558">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gereon Sailer / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 16. Februar 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">3813</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 356,1018 ff.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ago tibi gracias immortales pro missis ad me libris. Dabo operam, ut rependam, si unquam mihi detur occasio</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 84,82</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2558">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#2856" cert="high">
						<forename cert="high">Gereon</forename>
						<surname cert="high">Sailer</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2856_Sailer_Gereon.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://www.deutsche-biographie.de/sfz77834.html"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#18">Augsburg</settlement>
						<district ref="districts.xml#26">Bayern</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>48.37154 10.89851</geo>
					</location>
					<date when="1555-02-16" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#2559"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#2557"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#2573"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#2433"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#2573"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#2433"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#2573"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#2433"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#2564"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#2543"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2573"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2433"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2564"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2543"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ago tibi gracias immortales pro missis ad me libris, Bullingere ornatissime.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dabo operam, ut rependam, si unquam mihi detur occasio et non desit facultas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pecuniam dudum misissem, si per tabellariorum inopiam licuisset; nolui enim temere pecuniam ignotis committere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Schenckhius, vir probus, pius et eruditus, Constantiam petiit, cui hoc muneris iniunxi, ut hanc, quam primum fieri possit, per Constantienses mercatores ad te mitteret.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Novarum rerum multa agmina ad nos veniunt, sed talia, quae propter bellicos apparatus merito omnes bonos terrent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gallus cunctando sibi nocuit, si enim paulo foelicius perrexisset, facile Mediolano fuisset potitus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sena laborare dicitur, non tantum hostium impetu, sed etiam commeatus penuria.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tota inferior Saxonia in armis esse dicitur; quorsum vero hec omnia tendant, coniicere potius quam certa scientia assequi licet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Putant Heinricho Brunschvicensi pre ceteris imminere pericula et eam ob rem, cum in itinere esset ad comitia, per suos admonitus pedem retulit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Comitia nostra neque frequentia neque celebria sunt; forte etiam non erunt celebriora; duo tantum adfuerunt principes, nempe Bavarus, qui ob vicinitatem et affinitatem abesse non potuit, deinde Vurtenpergensis, qui in recipiendis feudalibus solennitatibus privata egit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Uterque post auditam propositionem, quam vocant, ad suos est reversus; utrumque dicunt post dominicam invocavit rediturum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Episcopus Augustanus ut commissarius Caesaris diu hic hesit; adfuit etiam Eistetensis, sed regis indulgentia domum abiit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Advenit etiam Herbipolensis.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Principum secularium, ut eos falso vocant pontificii, legati pauci adsunt, nemper quinque principum decem consiliarii.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rex igitur hic heret non absque detrimento nominis et authoritatis sę.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Austriaci aulici nihil nobis preter inopiam attulerunt, sed eam egregie holoserico, catenis auratis et ceteris ad fastum facientibus vestitam, petituri procul ab imperii statibus contra immedicabile hoc malum remedium, egre tamen impetrabile.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Propositio duo continet capita, religionis reformationem et pacis publicę promotionem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Status, quos vocant seculares, nec unguem latum ab his, que Patavii in preterito bello Mauritiano sunt conclusa, recedere volunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Auguror in religionis causa nihil aliud decerni posse, quam ut colloquutores deligantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saxones neque de conciliis vel universalibus vel nationalibus audire volunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Palam enim protestati sunt concilia nihil aliud prestare, quam ut fucis et mendaciis veritatem sint obscuratura.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bis igitur, non saepius, ad consultandum convenerunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rex ad dominicam invocavit omnia consilia differt expectans forte aliorum principum presentiam; sed timeo, ne hyrundinem in hyeme sit expectaturus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Excusę hic sunt indulgentię pontificię his impertiendę, qui gratias agant pro foelici et plausibili Anglię ad saniorem mentem conversione.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Adversarii verbi valde sunt animati, pii vero territi ob Helveticum tumultum, qui aliter sedari non potuit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Boni malis et veritas cederet mendacio.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Monachii monachus quidam ex Flandria dominicaster principem subdubitantem aliquantulum de missę sacrificio novis inventis et precipue auctoritate Malachię de iugi et mundo sacrificio irretivit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Prodesset per anthitesim mendacii fundamenta et veritatis argumenta, sed Laconice et Germanice, excudere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Principes enim, que verbosiora sunt, non legunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Spes esset fructum haud mediocrem successurum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Marschalkhus Pangracius a Freiberg, vir optimus, hac de re valde est sollicitus, sed non audet tale quid petere, ne suspectus de heresi condemnetur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum iamiam literę essent obsignandę, mihi Saxonici legati dicunt marchionem in conscribendo exercitu esse occupatissimum... quoque expugnatam Caesarii aliqui spargunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale, mi Bullingere, et ut per hunc nuncium rescribas, rogo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Feienthoi<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Feyérthóy.</note> vivit... duxit, sed ad comitia sed nihildum accepi.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Maximiliani diligentia mihi probatur; nam perpetuo inter privatos parietes se continuit et legit multa, sed sine ordine, libros cum habet, sive theologiam sive literas respicias, in mea bibliotheca egregios.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare posset multum lucrifacere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Erga filiolum non est tetricus neque plagosus, sed parum humanus; nam vix uno eum dignatur verbo preter lectiones, quas puero praelegit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Puer vero humanissimus et preceptoris amantissimus, quem humaniter vel laudando vel vituperando posset pro libito tractare.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare plus humanitatis erga puerum valde sequacem ei optarem, erga alios vero plus civilitatis; nam eo modo possem eum facilius promovere, quod facio quidem sedulo, facturus posthac diligentissime.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Augustę ocyssime 16. februarii, anno etc. 55.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">G[ereon] t[uus].</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Doctissimo atque pientissimo viro domino Henricho Bullingero, theologo eximio et Tigurensis ecclesię episcopo dignissimo.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>