<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-25072"
	 n="2629">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Charles du Moulin / [Mömpelgard] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 5. Mai 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">3894</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 358,235</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<note type="Hinweis">mit aut. Unterschr.</note>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Schreiberhand</author>
							<incipit>valde falsus sum intentione mea, dum publicam magis quam privatam causam aspicio.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 84,201</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2629">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#974" cert="high">
						<forename cert="high">Charles</forename>
						<surname cert="high">du Moulin</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/974_Moulin_Charles.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Charles_Dumoulin"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#333">Mömpelgard</settlement>
						<district ref="districts.xml#111">France métropolitaine</district>
						<country ref="countries.xml#28">Frankreich</country>
						<geo>47.50957 6.79823</geo>
					</location>
					<date when="1555-05-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#2630"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#2628"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#2763"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#2572"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#2763"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#2572"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#2763"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#2572"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#2652"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#2617"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2763"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2572"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2652"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2617"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Doctor et pastor ecclesiae pientissime, valde falsus sum intentione mea, dum publicam magis quam privatam causam aspicio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Literas tuas datas 22. martii recepi 2. aprilis Argentinae, quam pridie ingressus postridie redii, nec aliud me male habet, nisi quod video spem familiae e Galliis eruendae pene abs[c]issam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dum autem ad te scripsi initio martii recentes literas ab uxore receperam monente, ut curarem permissionem regis habere, ut ad me accedere posset, simul et ab uno insigni typographo, qui etiam ad me accedere cupiebat e Galliis, si conditio tolerabilis ei daretur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et tum iam mensem integrum frustra egeram de schola hic erigenda.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare videns locum magis idoneum et tutiorem typographo Argentinę quam hic et confidens fore, ut senatus Argentinensis, postquam industriam meam expertus esset, scriberet regi pro familiae exitu, scripsi ad amicos Argentinam, ut et tibi significavi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed iam res (quod me latebat) eodem momento desivit esse integra; dominus enim Franciscus Balduinus se in locum, quem Argentinę habueram, recipi fecerat, et amici fere stomachabunde rescripserunt varietatis insimulantes, quod nuper Balduinum ad eos miseram, quem iuxta commendationem meam receperant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego certe rogantem evocaveram e Galliis, ut in locum meum subrogarem Tubingam de consensu principis, cui illum nominaveram.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fuit is ante annos duodecim unus et principalis e meis amanuensibus, qui potiora mea scripta excipiebat et in mundum redigebat docta celeritate, quem postea Biturigibus nominavi in professorem iuris et iuxta nominationem meam receptus fuit et septem annos ibi cum laude professus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Literas eius Tubingae recepi rogantes, ut vel qualemcunque honestam conditionem (idolomaniae fugiende causa) in Germania haberet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego potiora illi daturus (postquam egi cum duce Virtenbergensi mense septembri), ut is in locum meum subrogaretur, scripsi illi ad finem septembris e Tubinga quod in gratias eius egerim, et mox victoria papatus habita in schola instabant Vergerius et ceteri amici, ut manerem, et habitatio percommoda offerebatur, et mansissem, nisi iam literae Bituris missae a me fuissent Balduino, quem illudi nolebam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Qui acceptavit conditionem, quam habebam ab academia Tubingensi, et venit hic 10. februarii, quem (ut ei rescripseram) sumptibus meis domi tenere volui, donec (quod brevi futurum erat) literas ducis reciperet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dixit se interim petiturum Basileam, deinde Argentinam, ex qua scripsit ad me se expectare literas ducis, quare nihil minus cogitabam quam illum (me prius non monito) propositum mutasse aut aliud simulare.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si me rogasset aut significasset se malle conditionem Argentinensem, ego diserte in eius favorem Argentinam scripsissem nec tantum illum commendassem, ut honesta pensione interim in diversorio exciperetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ad querulas illas literas amicorum rescribere nolui, sed ipse calendis aprilis presens ostendi gratam habere Balduini receptionem, sed gratiorem, si premonitus fuissem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Semper enim palam dixeram me Argentinam rediturum, si scholae hic erigendae spes a principibus facta deficeret, nec in proposito varius fui, sed quia variare nolui, interceptus fui.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Poteram Argentinae manere sine illa professione et meis consultationibus plenius quam hic exiberi, quod facturus eram, si Argentinenses pro familiae meae exitu regi scribere voluissent: quod cum intellexissem impetrari non posse, huc redii rursus tractaturus convenientibus principibus in nuptiis comitis; sed illae iam a maio in Augustam differuntur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus te ecclesiae suae augendae et protegende servet et bene prosperet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Montbelgardi 3. nonas maii 1555.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note>[Autograph:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Boni consule novum et rudem amanuensem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Observantissimus tuus Carolus Molinaeus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo Christi ecclesiae doctori et ecclesiae Tigurinae pastori fidelissimo domino Henrico Bullingero, observantissimo suo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>