<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-25152"
	 n="2729">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hieronymus zum Lamb / [Frankfurt am Main] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 17. September 1555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">4008</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">C II 1, Nr. 963.6</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<note type="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</note>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Exhibuit mihi dominus Valderanus his nundinis literas tuas ultima Augusti scriptas</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2729">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#4119" cert="high">
						<forename cert="high">Hieronymus</forename>
						<surname cert="high">zum Lamb</surname>
						<addName type="main">Zum Lamb (Agninus), Hieronymus</addName>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#157">Frankfurt am Main</settlement>
						<district ref="districts.xml#71">Hessen</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>50.110922 8.682126</geo>
					</location>
					<date when="1555-09-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#2730"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#2728"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#2881"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#2609"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#2881"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#2609"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#2881"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#2609"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#2737"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#2723"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2881"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2609"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2737"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2723"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Exhibuit mihi, colendissime vir, dominus Valderanus his nundinis literas tuas ultima augusti scriptas, offitii et amoris erga me plenas iisque adiunctum exemplum sermonis tui de salute fidelium, benevoli sane in me animi tui testimonium munusque longe gratissimum mihi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pro quo quod rependam in praesens equidem non habeo; quod unum tamen possum modo, gratias ago summas, quod eo me loco habes, ut et meminisse mei non pigeat te et amari etiam a me velis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quo nimirum efficis, ut te, quem antehac licet nunquam visum, tamen multas eximias ob virtutes tuas singulari favore persecutus semper sum, nunc multo amem ardentius.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque de me tibi aliud nihil quam de quoquam tui studiosissimo amantissimoque persuadeto, animi mei erga te promptitudinem, si quando res et occasio feret, re ipsa etiam experturus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quę de siclo Hebręorum indicasti, cognitu mihi perquam iucunda fuere, et locum eum ex tuis ad 17. cap. Mathęi commentariis in observationes meas retuli.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Velim autem abs tuo unum mihi formari plumbeum, ut conferre cum meo possem, cum tu archetypum, de quo tuus formatus est (quantum ex epistola tua et commentariis intellexi) <foreign xml:lang="el">γνησιον</foreign> esse putas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam et alterius formę siclos apud Peutingeros Augustę et quosdam alios vidi, qui a meo magnitudine et forsan etiam pondere discrepant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Romani principis Ferdinandi antiquitates numismatum propediem in lucem esse prodituras (quoniam de eo subdubitare videris) affirmare certo tibi possum, atque ut eius alterum etiam habeas testem, retulit mihi in hisce nundinis nostris dominus Ioannes Oporinus, typographus Basiliensis, imagines et symbola partium aversarum (ut vocant) illorum numismatum apud Viennam Austrię nunc ab istius rei artificibus ęneis formis effingi sibique ante aliquot menses transmissum fuisse specimen quoddam annotationum seu scholiorum, quę in opus illud parant Wolfgangus Lazius et Ioannes Albertus Danstetterus [Widmanstetter] alias dictus Lucretius.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quę, ut ambigietatem omnem eximerem tibi, celare te nolui; incertum tamen est propter multitudinem numismatum et formarum parandarum, an sub nundinas proxime futuras ista simus habituri necne.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Froschoverus humanitati tę d. Waidneri nomine numerabit florenos Rhenenses ducentos, pensionem scilicet Basiliensem et Tigurinam nundinis his illi debitam et exsolutam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pręterea exhibebit diploma ipsum originale (ut vulgo dicitur) super reditu Tigurino et sorte, cautionis ergo dudum confectum, in capsula a me obsignata tibique manu mea inscripta.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De quibus omnibus quid memoratus d. Waidnerus fieri velit, in sua epistola his adiuncta ipse (opinor) ad te perscribit; nam mihi nihil iniunxit aliud, quam ut hęc una cum ipsius literis per Froschoverum ad te transmittam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ut autem optimus et reverendus senex valeat, rescire poteris ex Froschovero, qui eum in reditu invisere decrevit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iudocus Glaserus noster, vir, dum vixit, probus et integer, praeterita ęstate diutina prius tabe confectus pie et christiane suum obiit diem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Qui adhuc supersunt ex iis, quos salutari per me tuo nomine voluisti, d. Nicolaus Bromius et Henricus Lautensack, officiose simul et amanter resalutant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus pręstantiam tuam diu nobis servet incolumem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Datum Francofurti 17. septembris anno 1555.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">T[uus] Hieronymus Agninus d'ecretorum doctor.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note>[Adresse?]</note>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>