<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-26010"
	 n="2815">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gereon Sailer / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 22. Januar 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">4121/15</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 346,323 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nihil potuit mihi offerri optatius et iocundius literis tuis cum ob - tum ideo ettiam</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<note type="Allgemein">Irrt. als Brief von Erhard Schnepf an HB erwähnt in: Bibl. Dissidentium III (= Bibl. Aurel. 93), S. 88</note>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 86,99</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegel</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2815">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#2856" cert="high">
						<forename cert="high">Gereon</forename>
						<surname cert="high">Sailer</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2856_Sailer_Gereon.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://www.deutsche-biographie.de/sfz77834.html"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#18">Augsburg</settlement>
						<district ref="districts.xml#26">Bayern</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>48.37154 10.89851</geo>
					</location>
					<date when="1556-01-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#2816"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#2814"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#2817"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#2791"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#2817"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#2791"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#2817"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#2791"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#2819"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#2810"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2817"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2791"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2819"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2810"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="99">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="2815/Autograph/00 E_II_346__fol__323_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="2815/Autograph/01 E_II_346__fol__323_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="2815/Autograph/02 E_II_346__fol__324_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="2815/Autograph/03 E_II_346__fol__324_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nihil potuit mihi offerri optatius et iocundius, optime et perpetuo venerande mi Bullingere, literis tuis, cum ob... tum ideo etiam, quod intellexi meas tibi esse oblatas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Multa certe essent ad te scribenda; sed ocreatus iam tabellio nullam ad scribendum dat moram; nam statim tuis per Ulmensem quendam cursorem oblatis Constantiensis dicit se iam conscensurum equum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Culmannus mihi notissimus et filio meo a cunabulis valde familiaris non venit adhuc Augustam; si venerit, sentiet meam in se benevolentiam; omnibus namque amicitię officiis dignus merito censetur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te reliquam partem recessus comitiorum; non video adhuc remitti pfafficam tyrannidem, sed potius augeri, utut comitia decreverint nonulla contra eos, qui hactenus deum ter[r]estrem coluerunt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ago gratias immortales Gesnero nostro, cui hasce volo esse communes, pro libello misso; eum hodie evolvam deo volente.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuum expecto avide.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dabo operam, ut in mittendo libello atque aliis rebus, quas meam in rem una cum Gesnero sedulo agitis, neque oleum neque impensas perdatis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vix dixero, quanto me affeceritis gaudio, quando spem facitis vos curaturos et conaturos, ut Geneva vel Lausanna impetretis filiolo,optimę spei puero, preceptorem; puer 10 annorum pulchre in Graecis et Latinis progreditur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mallem ego Sabaudiensem vel Gallum Latine et Gręce doctum quam Germanum propter linguam exoticam, que faciele a puero imbiberetur iuna cum Greca et Latina.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rogo igitur, ne... cessetis, amici rem curate; quod si feceritis, duas meas animas, Raphaelem et Gottfridum non tantum curabitis, sed me vivaciorem reddetis; nam hi si recte vivent, quod tum fit, cum rectius instituuntur, me quoque in vita retinent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nolite parcere expensis; cuncta rependam libentissime.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare si videbitur, rem agite per tabelliones ad hoc conductos vel Genevam vel Lausannam et postea ad me eos mittendo, ut in tempore rescire queam, quid mihi sit sperandum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Calvinus scio libens mihi gratificabitur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hec una res me die noctuque valde exercet, ut preficiam puero honestiorem et sanioris mentis preceptorem; tractabo eum ut filium.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">FOrte mea indulgentia cum patris instigatione Maximilianum oestris plenum ab officio remov.. it.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vix ausim dicere, quot et quantas turbas quotidie excitet; timeo valde, ne denuo in ferocem totus vertatur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Experimenta me in enchyridion contraham et Gesnero meo, quam primum fieri poterit, mittam.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Adversa te laborare valetudine, ut mihi auditu valde fuit molestum, ita minus admiror, cum probe sciam et quotidie experiar, quanta damna animi affectus adverant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Negocia, que tibi incumbunt, sine animi affectibus rebus precipue tam misere afflictis expediri non possunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus te tuique similes ecclesię suę conservet; nam si quando antea, hoc precipue tamen tempore hostis humani generis susque deque omnia movere tentat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rediit heri Roma vir integerrimus nobilis a Comerstat, electoris Saxonie consiliarius, qui dicit se in Italia, Romę inprimis, horrendas comperisse harpyias ad perdendam Christi religionem natas; pontificem quoque ipsum insignem esse et indefessum veteratorem, qui per suas creaturas Iesuitas toti orbi imponere diligenter conatur et nihil intentatum relinquit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Habuerunt nuper Romę Iesuitę disputationem, in qua mira digladiatione et stentorea vociferatione omnes Lutheri articulos refutarunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Istis se opposuit Theobaldus quidam olim landgravii concionator; sed appostata ille rem non serio tractavit, ut optime potuisset.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">6 Iesuitas pontifex ad comitia Ratisponensia mittet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De comitiis nihil certi adhuc scribere licet; timeo, ne bellici tumultus iamiam gliscentes aliud sint promoturi quam comitia.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Franconia turbulenta est et marchioni valde et plures ex eis quam antea sunt addicti.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">iunior marchio... nuper recensuit et selegit in oppido Kreilshaim 600 equites.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In Saxonia videntur multi ad bellum accincti.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Maidenburga nuper cives suos et incolas admonuit, ut quilibet sibi commeatum, qui per annum integrum sufficiat, comparet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nostri Augustani valde sibi timent, quare militem, etsi non aperte, clam tamen in singulas hebdomadas data pecunia in vicinia retinent.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gesneros non poenitebit locatę in Iulium Alexandrinum operę; curabo, ut in tempore ad d. Iulium et... impetrando privilegio scribam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Poterit Gesneris multum prodesse, neque dubito, quin liber ad methodum theoricam compositus facile distrahatur; multi enim syncerioris medicinę cultores intelligunt quottidie magis, quam inanem navent hi operam rei medicę et quam misere fluctuet omnis consultatio in re medica sine methodo.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nullas inducias inter Gallum et Cęsarem expecta[mus]; nam rex Gallie insignem pecuniam in Italiam transmittit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">De tragedia inter confoederatos Helveticos mira quidam spargunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Timeo valde, ne Quinque Pagi quid moliantur adversus bonorum virorum securitatem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pontifex, ut hec incepta provehat, omnem impendet operam.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Welserum tuo nomine diligenter salutabo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale, mi Bullingere, et ex animo Gesnerum saluta.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vos iterum rogo, ut pergatis investigare preceptorem filio; negotium non fortuitis nuntiis, sed conductis agite et expensis non parcite, ut ocyus sciam, quid sperandum sit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iterum valete, viri optimi et mihi perpetuo observandi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Augustę festinantissime.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">22. ianuarii anno etc. 56.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">G[ereon] S[ailer] d[octor].</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo atque pientissimo viro d. Hainricho Bullingero, Tygurensi episcopo dignissimo et amico incomparabili.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Z[üric]h.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>