<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-26119"
	 n="2944">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Philipp Gallicius / [Chur] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 8. Juni 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">4287/181</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 365,611 ff.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quid hic sit actum in nundinis, his paucis accipe. Der münch, von dem ich eüwerer erwirdi geschriben han</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Graubünden BW I, S. 446-448, Nr. 315</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">de Porta, I 2, 268-270 (Anm. m)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title subtype="Literatur">Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, II, 201 A</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title subtype="Literatur">P. Dalbert</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 87,170</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/2944">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#1262" cert="high">
						<forename cert="high">Philipp</forename>
						<surname cert="high">Gallicius</surname>
						<addName type="main">Gallicius (Saluz), Philipp</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Philipp_Gallicius"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#98">Chur</settlement>
						<geo>46.84986 9.53287</geo>
					</location>
					<date when="1556-06-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#2945"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#2943"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#2953"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#2918"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#2953"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#2918"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#2953"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#2918"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#2946"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#2942"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2953"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2918"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2946"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#2942"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="5">Latein</language>
				<language ident="de" usage="95">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quid hic sit actum in nundinis, his paucis accipe.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der münch, von dem ich eüwerer erwirdi geschriben han, er solt yetz disen märckt hie sin zuͦ disputieren, ist nit kommen, sonder hin und weggangen; mügend nit wissen wohin.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es sindt wol die fürnämsten im Veltlin herkommen, hand für in ghandlet vor unseren herren den Dryen Pünthen, wellichen wir ouch gepürliche antwurt gebend hand.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Si hand stetz pegert, man solle mit dem münchen im Veltlin disputieren; wir aber hand vermaint, er sölle herkommen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Also hand unser herren obgemelt angesehen, er sölle noch hüt by tag her gen Chur kommen von hinnen bis z'sant Johans tag, und sollend die potestet zuͦ im grifen und in herfueren; keme er aber nit in der zit, sölle im hinfürter verpotten sin der Pünten land und sich nienen me befinden lassen in der Dryen Pünten bit; wo er sich aber finden ließ in unseren bieten, solle man in gfänglich annemmen und heher gen Chur füeren.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die für in geredt, hand im sicher glait begert, im und anderen doctoribus, die er mit im uß Italia pringen werdt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wir sind ouch für d'herren gangen und hand drungenlich betten, das man inen glaid zuͦsage.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Unser herren aber hand beschlossen und geantwurt: wie er sich erbotten hatt zuͦ disputieren, solle er kommen und mit im, wer da welle disputieren.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Welend si, das kainem gwalt oder unrecht beschehe; haltend und schaffend, er sölle sich solches zuͦsagens genüegen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Hieruff wissend wir nit, ob er kommen werde oder nit; müessend also warten bis sant Johans tag.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich mag nicht glouben, das er herkomme; dan si sagend, er sye sonst indoctior monacho, aber überuß fräch und unverschampt, wie ain münch sin soll.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Darnach hand die rychsten im Veltlin vilfaltig ghandlet vor den herren, das man die talienischen predicanten uß dem Veltlin verjage; wir aber hand d'sach erobret und erlangt, das si noch bliben mügendt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sich aber, wie beschißt der tüfel sich selbs!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Er hat alles versuͦcht, das er die evangelischen prediger uß dem Veltlin pringe, und hatt aber gemacht, als ich hoff, das khain münch mer in das Veltlin kommen werde.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich mag mich nit überheben, muͦß eüch diß ouch schriben, das mir gester erwirdig lüt erzelt handt, der masen das irs glouben sondt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es ist im Veltlin ain sect fast wie die widertoufer; doch sind si bäpstler.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Werdent genent die Gaisler; dan si sich selber gaislend und schlahendt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Hand under ynen dise regel, das sy ainandren bichten sollend alles, das si thuͦnd und gedenckend, das si geren thuͦn weltendt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Yer prior ist ain doctor der rechten, sonst ain kybigs mendli, wie ich mermalen mit im redend befunden han.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Diser obrer und prior hat ynen picht ghört; ist also sin knecht, den er im hus by im hat, für in ouch kommen und hat gepichtet; dan er ouch des gloubens und ordens ist.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wie er nun bichtet, hatt im der bichtvatter gseit: "Du hast bichtet und nur gseit, was du thon heyest mit den wercken; muͦst aber ouch sagen, was du sinnest und geren tetest".</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der knecht aber hatt sich fast gewidret desses und betten, er solle in des erlassen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der bichtvatter hat in beschworen by Got und yerer regel er solle sgaen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Do hatt diser, als ainer der die regel wol halten welle, geseit: "Erwirdiger vatter und her, ich sinne offt, wie ich gern welte by eüwerer frowen ligen".</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Do hat der bichtvatter laid darab gethon und den knecht des tags uß dem hus thon.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Vergebe mir eüwer erwirdi, das ich solches mit eüch rede; yedoch muͦß man wissen, quomodo menciatur inquitas sibi.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Vernemmend ouch das: die Fünff Ort hand unsren herren ain brieff zuͦgeschriben, allen Dryen Pünthen, und betten, das si kainen Locarner in den Pünthen wonen lassend; wo sis aber thuͦn weltend, sollend wir si wissen lassen, wen ain puntztag were; wellend si selber kommen für all Dry Pünt und das begeren.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Anderst wais ich dißmal nüt zuͦ schreiben.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gott erhalt eüwer wirdi, all gelert, from männer by eüch und eüwer herren und landschafft und gebe inen hertz und fraidigkhait in sinem sun Jesu Christo, amen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex Curia, die 8. Iunii 1556.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuae humanitatis totus Philippus Gallicius.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vere magno viro D. Heinrycho Bullingero, bonis omnibus colendissimo.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>