<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-26203"
	 n="3054">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes a Lasco / [Breslau] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 28. November 1556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">4407/301</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 371,681 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Oraveram dominum Valerandum Polanum in meo ex Francofordia abitu, ut vos de rebus meis omnibus certiores faceret;</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title subtype="Gedruckt">C.O. XVI, S. 329-331, Nr. 2555</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Gerdes, Misc. Gron. II, 736-743, Nr. 64 = Scrinium Antiquarium (1751), [Xk IRG: FKq III 2]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Kuyper II, 733-738, Nr. 124 (= à Lasco, Opera)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Füslin, Cent I, 84, S. 387-398</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title subtype="Literatur">* Ms F 46, 636 TK, event. Kopie eines (sonst verlorenen) Briefes à Lascos an Joh. Haller, der aber weitgehend eine Wiederholung dieses Briefes an Bullinger wäre (vgl. Verweiskarte bei 28. Nov. 1558)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title subtype="Literatur">Bidlo, Jednota Bratrská I 183 (A 6)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title subtype="Literatur">Wotschke, Lismanino 252</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title subtype="Literatur">Genf MHR, Herminjard Dossier 1553-1556, 606</title>
							</bibl>
						</listBibl>
						<note type="Allgemein">(Teildruck CO XVI 329: Postridie mane adiimus collegium) Mehrere Empfänger Verweiskarte hierzu siehe: 1558 November 28., ID 3777</note>
						<note type="Absender">Vratislavia = Breslau</note>
						<note type="Empfänger">und Martyr, Bibliander, Gwalther</note>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms A 51,66-69, Nr. 36</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<note type="Hinweis">= Kopie für Calvin</note>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Teilkopie">Ms F 46, p. 636 *</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<note type="Hinweis">mit irrt. Datierung 1558 Nov. 28.</note>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Teilkopie">Ms 88, 143</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3054">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#224" cert="high">
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<surname cert="high">a Lasco</surname>
						<addName type="main">a Lasco (Laski), Johannes (Jan)</addName>
						<note type="Person">Vratislavia = Breslau</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/220_Laski_Jan.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_a_Lasco"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#66">Breslau</settlement>
						<district ref="districts.xml#123">województwo dolnośląskie</district>
						<country ref="countries.xml#48">Polen</country>
						<geo>51.1 17.03333</geo>
					</location>
					<date when="1556-11-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<note type="Person">und Martyr, Bibliander, Gwalther</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#3055"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#3053"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#3396"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#2907"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#3667"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#2878"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#3396"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#2907"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#3667"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#2878"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#3058"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#3048"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#3667"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#2878"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#3058"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#3048"/>
					<ref type="child" target="files.xml#3777"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="3054/Autograph/00 E_II_371__fol__681_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="3054/Autograph/01 E_II_371__fol__681_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="3054/Autograph/02 E_II_371__fol__682_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="3054/Autograph/03 E_II_371__fol__682_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Oraveram dominum Valerandum Polanum in meo ex Francfordia abitu, viri fratres in domino observandissimi, ut vos de rebus meis omnibus certiores faceret; nota enim illi erant omnia et ego tempore tunc ad scribendum omnino excludebar, neque dubito id illum fecisse ac proinde vobis causas omnes suscepti nostri itineris cognitas iam esse puto.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunc etiam indicare vobis volui itineris hactenus nostri successum, ut domino deo nostro pro divina benignitate ipsius nobiscum una gratias agatis vestrisque porro etiam precibus institutum hoc iter nostrum illi in vestra ecclesia commendetis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Habeo mihi adiunctum Achatem fidelissimum dominum Iohannem Utenhovium; hunc mihi adiunxi omnium consiliorum meorum socium et monitorem, sicubi in me aliquid requireret, cuius alioqui pietatem, integritatem ac iudicium vobis perspecta esse puto.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Divertimus autem in nostro itinere primum ad Hessorum principem illustrissimum, deinde vero Witebergam atque a principe Hessorum amantissime excepti, liberalissime tractati et honorificentissime dimissi sumus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ter mecum familiarissime semotis arbitriis omnibus est colloquutus, mensae suae humanissime adhibuit, et cum illi mecum esse non vacaret, semper me cum iuniore principe filio suo natu maximo Guilhelmo esse voluit, sic ut eius in me propensionem depraedicare satis non possim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Testatus est disentire se in causa sacramentaria nobiscum sentire, deploravit temporum iniquitatem et consilium dedit ad promovendam ecclesiarum pacificationem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dedit praeterea mihi literas ad Philippum Melanchthonum et ad electorem Saxoniae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Philippo scribebat, ut mecum una, si id postularem, ad Saxoniae electorem veniret causamque nostram commendaret.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Addidit mihi praeterea propter itineris securitatem equites suos deducturos suis sumptibus Erfordiam usque atque ita nos dimisit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Witebergam autem ubi venissemus, Philippo mox me adesse per Utenhovium indicavi ac me quidem nolle ab omnibus agnosci; sed cum ipsius potissimum causa venissem, me cupere cum ipso colloqui privatim, quo ipse loco et tempore vellet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ibi noster Philippus tanto gaudio exiliit, ut re omnibus domi suae indicata ad me protinus adcurrerit volueritque me cum omnibus meis pertrahere in aedes suas: nihil opus esse, ut meam illic praesentiam apud quemquam omnino caelarem, imo se cupere omnibus notissimam esse: "Omnes, qui hic sunt," inquit, "nostri sunt et nobiscum sentiunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego vero mihi iam in diversorio manendum esse tum propter equos tum propter comites itineris respondi; me tamen semel venturum esse ad aedes ipsius ad visendam ipsius familiam, si modo consilia invicem nostra prius de rebus necessariis communicaremus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tum ei reddidi principis Hessorum literas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quas ubi legisset: "Nihil tibi," inquit, "opus erat istiusmodi literis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si intelligerem posse nos iuvari principis me autoritate," inquit, "mea sponte me tibi comitem ad illum adiungerem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed si me audias, neque me tibi comitem itineris huius adiunges neque tu ipse colloquium cum principe meo expetes ullum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">non est quidem princeps ipse nobis ita adversarius, ut multi praedicant, neque dubium est, quin te amanter ad colloquium admittat; sed inconsulto suo gyneceo nullum tibi est responsum daturus; ibi vero omnia nobis sunt infensa, impedieturque procul dubio, quidquid nos omnino conabimur promovere."</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Deinde principum consiliis multa mecum loquutus frustra nobis spem ullam pacificationis ullius in favore autoritateque principum collocandam esse dicebat, sed sivi videri consultius, ut viri aliqui docti et pii ac pacis studiosi privatim alicubi convenirent re nulli principum communicata et de tradenda doctrinae formula aliqua in omnibus controversiis unanimiter consentirent; tum vero demum principes appellandos esse et illis exhibendum, quidquid pii et docti ad hunc modum inter se statuissent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Se, si locus ac tempus ad eam rem constitueretur, non gravatim esse venturum atque alios secum etiam non paucos adducturum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cumque de loco ageremus, assensus est, ut Francoforti conventus eius modi haberetur, tempus vero commodissimum fore putabat ad nundinas illic non quidem vernas proximas; nam hoc tempus ad eam rem iam breve fore, sed authumnales mense septembre.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quodsi ita nobis quoque videretur, tum se hoc iam pedetentim curaturum esse, ut et ipse eos adducat, quos ad pacem bene affectos esse novit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed tamen id non esse apud quoslibet evulgandum; nam si quid huius intelligant turbulenti clamatores, illi mox nihil esse praetermissuros, si quomodo institutum nostrum impediant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec ita mecum Philippus, quae vobis ego indicare volui, ut de vestra etiam voluntate certior fieri ac deinde etiam Philippum commonefacere possim; nam et ipse a tali coetu abesse nollem et forte aliquos etiam mecum adducerem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Poterunt autem literae vestrae transmitti ad meam uxorem Francofortum, quae illic ad aprilem usque est permansura, si dominus volet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tamen rogo, ne id quibuslibet indicetur, quemadmodum et Philippus ipse monet.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postea vero quam ita essemus colloquuti, volebat Philippus, ut postridie ipsius convivae essemus unaque et utenhovius.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postridie itaque mane adiimus collegium, in quo Philippus praelegebat, ut illum docentem audiremus, ibique ipso nos adducente ingressi sumus auditorium frequentissimum, quid mille, ut minimum et quingentos auditores habebat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ubi facta nostri honorificentissima mentione praelectionem suam nonnihil contraxit, ut a praelectione plus ocii ad colloquendum rursus haberemus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Post absolutam praelectionem sequuti sumus Philippum ad aedes ipsius atque illic de rebus patriae meae nonnihil colloquuti de causa rursum sacramentaria mutuo egimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego illi exhibui illi legendum scriptum nostrum de Augustana confessione, quod et dominus Calvinus Francoforti legerat et quaedam in illo mutari volebat, quae etiam mutata ex parte protinus fuerunt, legitque illud Philippus et etiam approbavit, iamque excuditur Basileae, opinor, apud Oporinum; nam id negocii domino Valerando dedi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Prandimus postea cum Philippo, adfuereque convivio doctissimi quique academiae professores, qui omnes amantissime nos exceperunt et quos ego rursum omnes cum Philippo et d. Georgio Maiore in meo diversorio coena familiari excepi in publicum amicitiae et societatis mutuae testimonium.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cumque iam apud me omnes convenissent, veniebant etiam omnes mei conterranei, qui tunc ibi erant plures triginta optimae profecto indolis iuvenes, ut mihi adventum meum illuc et reditum inprimis ad patriam gratularentur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Veniebat praeterea publicus academiae minister rectoris et totius academiae nomine, qui nobis vinum, ut fit, honorarium adferebat cum publica amicitiae et societatis testificatione et orabat me adhuc diem illic maneremus adessemusque et ordinationi publicae ministrorum ecclesiae et convivio demum academico, si quidem id res nostrae ullo modo ferre possent, addebatque Philippus se eadem de re mandata ad me a tota academia habere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego autem et apud Philippum et apud ministrum excusavi moram longiorum, cum propter necessariam in patriam ad comitia in primam decembris dilata accelerationem tum propter metum morbi mei, ne me in itinere haerere cogeret, cum mihi sit menstruus fere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quam meam excusationem Philippus accepit et se ad rectorem academiae relaturum recepit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In coena habiti sunt sermones lepidissimi, quos semper condiebat Philippus suis facetiis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fiebat et Westphali mentio, et omnis culpa excitatae denuo turbae in ecclesia in ipsum et alium quendam reiiciebatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Discessum postea amantissime ab omnibus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postridie itaque adornabamus abitum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego vero egeram cum Philippo, ut aliquid ad regem meum scriberet, ut mutuam nobis societatem testaretur, quod et peramanter fecit scripsitque non tantum ad regem meum, sed etiam affinem regium, inquam Lytuaniae cancellarium, qui secundum regem inter nostros primus est nostrique iamdudum amantissimus et nobiscum omnino sentit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum igitur iam adornaremus a itum, priusquam igitur abiissemus, venit rursum ad nos literas secum attulit praedictas legendasque, priusquam obsignaret, nobis tradidit ac mox obsignavit; nihil enim in illis potuimus deside re.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Neque prius non reliquit, quam currui nostro insideremus, atque ita demum dicto illi vale Witebergam reliquimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Huc vero pervenimus ad 21. primum diem novembris excepti et hic cum a plerisque amicis civibus tum etiam ab ipso magistratu honorificentissime.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cumque iam solvere hinc rursum ad 24. novembris diem statuissemus, praecedente eius diei nocte me morbus meus subito corripuit et in hunc usque diem detinuit; iam tamen se nonnihil remittit, gratia sit domino, sic ut cras aut perendie nos hinc discessuros sperem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">In patria porro mea res ita se habent: legatus Romanae bestiae nihil non agit, ut progressum evangelii impediat; beneficio tamen divino in dies augetur ecclesiae numerus passim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed cum incrementis ecclesiae assiduis augentur etiam odia Phariseorum in omnes pios, qui ad nostrorum incrementa plane insaniunt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Conati sunt persuadere regi, ut praeter receptum patriae ius comitia regni cum convocatis per privatas duntaxat literas praecipuis quibusdam regni proceribus, re per provincias interim non publicata, comitia haberet, et quidquid demum ibi cum convocatis privatim, ut dixi, proceribus illis constitueret, id ut omnino observari tandem iuberet ac poenam inoboedientiae statueret, feceratque id rex; sed non successit consilium.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam proceres omnes praeter episcopos, tam nostri quam papistae etiam, unanimiter restiterunt neque assentiri ullo modo voluerunt, ut ius patriae libertatis hac in parte quoquomodo violaretur, suntque multa graviter dicta in papae legatum, ita ut postea iussus sit per regem illinc discedere, suntque demum instituta invitis episcopis magna comitia regni de more, hoc est prius per onnes regni provincias indicata, ut ex omnibus provinciis legati seu commissarii eo mitterentur, qui tertium semper suffragium ferre solent in omnibus publicis regni constitutionibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec vero comitia incipient iam, prima decembris, primumque omnium de religione tractandum erit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Proinde cuperem et ipse accelerare iter meum, quantum omnino valetudo mea ferre posset.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Lismanninus recte valet causamque eius publice coram rege adversus episcopos actam esse iam puto; tot enim patronos habet, ut non dubitem illi fuisse liberum publice et libere causam suam agere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed rei successum nondum audire potui.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">De his omnibus vos, fratres in domino observandissimi, certiores facere volui, nullo quidem ordine, sed ut mihi se offerebant et valetudo permittebat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interim vos oro, ut domino Calvino nostro ea etiam omnia indicetis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod restat, oro vos diligenter, fratres mei, ut causam nostr?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">precibus vestris et vestrarum ecclesiarum supplices commendetis, ut nostro hoc itinere fructum aliquem in promovenda per meam patriam doctrinae sanae et cultus publici puritate, in pacificandis item, quoad eius fieri potest, dissidiis omnibus adferre per dei gratiam possimus, deinde ut communicatis cum domino Calvino consiliis me de vestra simul omnium voluntate, quod ad conventum nostrum, cuius antea memini, attinet, unanimiter certiorem faciatis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam vero, mi Bullingere, non est, quod a Saxonicis ingeniis in tali colloquio magnopere metuamus, modo dominus det gratiam, ut procedere possit, posteaquam Witebergenses ipsi monent, ne utrinque turbulenta ingenia ad conventum istiusmodi admittantur, et non obscura dant indicia se a nobis non magnopere dissentire.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare te oro per Christum, da operam, ut e vobis aliqui etiam adsint, non ut auditores tantum, sed ut causae socii et pacificatores.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De Hessorum principe et suis non est, quo dubitemus; nam ipse aperte testatus est multis audientibus se nobiscum sentire nec se passurum esse, ut quisquam in sua ditione tragoedias ullas excitet controversiae huius nomine, et praecipui sui doctores omnes omnes nobiscum omnino faciunt, sic ut ab ipso domino deo occasionem nostri colloquii offerri non dubitem et, si illam negligamus, nos profecto sine culpa non fore in iudicio dei.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Plura iam non possum; finem facio igitur et deum oro, ut et vobis et nobis adsit spiritu sancto suo, ut in omnibus nostris consiliis et actionibus dei ante omnia gloriam quaeramus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutat vos Achates mei itineris officiosissime, d. Utenhovius et ego vos pariter istic fratres et symmystas omnes reverenter salvere iubeo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Valete in domino omnes.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Raptim, ut videtis, Wratislaviae 28. novembris anno 1556.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vestri istic omnium amantissimus Ioannes a Lasco.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haeri accepi ex literis civis hic cuiusdam manu propria, papae legatum, qui est in mea patria, mandato regis iussum esse abire ab aula, sed nescio, qua occasione aut causa.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Erratis ignoscite; nam relegere non vacavit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sanctissimis iuxta ac doctissimis viris ac reverendis in domino fratribus ac dominis Henricho Bullingero, pastori, Petro Martyri, Theodoro Bibliandro, Rudolpho Gualtero ad manus reddantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri in Helvetiis.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>