<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-27004"
	 n="3086">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Konrad Finck / [Mülhausen] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 3. Januar 1557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">4434/5</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 375,510</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Biennium iam erit veniente Februario, quando ad nos Milhusam datis literis una mittebas</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">C.O. XVI, S. 371-374, Nr. 2574</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 89,5</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/3086">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#1137" cert="high">
						<forename cert="high">Konrad</forename>
						<surname cert="high">Finck</surname>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#335">Mülhausen</settlement>
						<district ref="districts.xml#111">France métropolitaine</district>
						<country ref="countries.xml#28">Frankreich</country>
						<geo>47.75205 7.32866</geo>
					</location>
					<date when="1557-01-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#3087"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#3085"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#5712"/>
					<ref type="prev_correspondence" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#5712"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#6682"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#5712"/>
					<ref type="prev_same_sender" target=""/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#3112"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#3083"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#5712"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target=""/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#3112"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#3083"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacem per Christum Iesum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Biennium iam erit veniente Februario, quando ad nos Milhusam datis literis una mittebas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">D. Calvini piissimam doctissimamque expositionem vestri in sacramentorum ratione consensus, doctissime Dne Bullingere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum nondum nec tibi nec D. Calvino quidquam rescripsimus, unde maxima cum ingratitudinis, tum incivilitatis merito a vobis incusamur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Oro autem per Christum Iesum, uti hanc nobis incivilitatem condonetis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non enim responsum intermisimus vel ex ingratitudine, vel ex contemptu, aut quod in sacramentorum negotio a vobis dissentiamus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Idem enim prorsus tum ego, tum etiam fratres ac collegae mei omnes vobiscum sentimus, ac gaudemus ex animo tam pia, erudita ac christianae veritati consentanea, scripta consensui subsequuta, et a te et a D. Calvino.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Exosculamur ac optimo pro thezauro retinemus tum tuum pologetium tum etiam utramque D.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Calvini defensionem pro quibus scriptis non solum nostro, sed et totius ecclesiae Christi nomine vobis immortales gratias agimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod autem nihildum rescripserimus in causa fuit, quod synergi mei querebantur, se iam admodum pertaesos esse huiusmodi altercationum, et licet simpliciter ac pie sentirent vobiscum, tamen se maxime abhorrere dicebant, cum quoquam de isto negotio rixari.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Latebat enim nos omnes tam impios ac pessimis calumniis refertos libros a Wiestphalo aditos: ego tamen, licet vobis omnibus sim incognitus, me ad vos rescripturum recipiebam et praecipue ad te, vel eo nomine ut necessitudinem aliquam tecum contraherem, non quod tam magnifice de me aut sentiam aut alios sentire velim, sed potius quod in te singularem quandam pietatem, eruditionem, veritatem humanitatemque esse, ex libris tuis cognoscam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed inter caetera maximum mihi impedimentum fuit tabellariorum penuria, rarissime enim qui Tigurum petant nobis obveniunt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Optamus autem omnes ac admodum enixe Deum Opt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Max.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">petimus, quicunque Dominum nostrum Iesum Christum et agnoscimus et confitemur, ut eucharisticum illud dissidium quod nebulo ille Wiestphalus ab orco revocavit, tandem componi possit, quacunque pia iustaque ratione possit fieri, salva ac illaesa veritate.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scripsit ad me hisce diebus optimus ac pius senex noster mihique charissimus frater Mat[t]hias Erbius, ac pium sui principis in eo negotio indicavit studium, qui et literas ad te dederit, ipsumque D. Erbium iusserit, ut te hortaretur, si qua forte concordiae via invenirei possit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Mihi vero non inconsultum videretur, si prius omnium Helveticarum ecclesiarum synodus fieret antequam quicquam in concordiae negotio attentaretur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In qua pręcipui fratres ecclesiarum ministri antea inter se conferrent, ne unus ab altero dissentiret, unde hostes nostri denuo ansam calumniandi arriperent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuum autem esset fratres undicunque in commodum aliquem locum convocare, interpellato prius uniuscuiusque magistratu, non solum ob coenae negotium, verum etiam ob res alias, Christi Domini nostri ecclesiae admodum necessarias ac utiles.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Praeterea est etiam aliud negotium satis arduum, quod meam maximopere urget conscientiam, in quo tuum et quaero et peto consilium.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non te latere potest foedus illud, quod ante aliquot annos inierunt cum Gallo, non solum papistici Helvetiorum loci, verum etiam hi, qui puram evangelii Iesu Christi doctrinam amplexi sunt, puto Basileam, Schafusiam ac plerosque qui illis foedere sunt coniuncti, ut Rheti, Sangallense, et nostri Milhusani.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum foedus illud apud nos, viventibus etiamnum consulibus ac senatoribus illis, qui primo evangelii doctrinam receperunt, ac christianam honestatem instituerunt, ita servatum fuit, ut paucissimi e nostris militatum abirent, et ii quodammodo occulte furtimque.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postquam autem optimi illi viri consulares, qui zelo divino praediti erant, naturae cursum absolverunt, res etiam apud nos in alium statum ducitur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Habemus enim Consulem, qui intra unum et alterum mensem Soloturni, ab eo qui Galliae Regis vicem agit, emendicavit, ut ipsius privignum susciperet ac crearet, in caput et ducem militum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is erecto signo Milhusa abiens iustum numerum optimorum civium secum abduxit, quod plus quam triginta annis Milhusae nunquam visum est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Caeterum quantum luxum, quantam impietatem, quantum denique contemptum Domini Dei nostri, ipsius verbi ac omnis pietatis honestatisque ista militia secum advectura sit, tu ipse facillime iudicare potes.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">De his autem omnibus illos summa qua potui fide admonui diligentissimeque illos ab instituto tam impio dehortatus sum, sed fideli mea admonitione non plus effeci, quam quod omnium fere in me concitavi odium.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illud autem certo scio, cum redierint illi, qui se in tam nephandum facinus dederunt, illos continuo velle participes esse ecclesiasticae communionis, quasi nihil quicquam designarint: admittere autem illos nostrum esse non video, qui sumus ecclesiae praepositi ac ministri, magistratus autem omnino non feret, ut quisquam illorum a communione arceatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec itaque ac multa huiusmodi alia mecum reputans, animus esset Milhusa discedere ac me alio conferre, tuum autem in isto meo instituto peto fidele consilium.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non enim quicquam sine piorum doctorumque fratrum consilio attentare volo.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale, ac Ioannem Hugonem iuniorem, cum omnibus iis, qui (ni fallor) ante triennium Marpurgum cum illo proficiscebantur, meo nomine plurimum salvere iubeas rogo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Milhusae tertio Nonas Ianuarii anno Domini 57 supra sesquimillesimum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Conradus Finck Ecclesiastes Milhusanus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Orantissimo viro Heinricho Bullingero.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tigurinae ecclesiae antistiti summo ac christianae veritatis propugnatori fidelissimo domino ac maiori suo summe observando etc.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>