<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-18315"
	 n="373">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich / [Kaufbeuren] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 18. Dezember 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">1243</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 356,1007</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Derelicta urbe et frequentia hominum videor mihi fere liberius scribere licere ... Nesciebam enim tunc temporis, an Auguste aut ubi degendum, mihi esset.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 68,181</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/373">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#1218" cert="high">
						<forename cert="high">Georg</forename>
						<surname cert="high">Frölich</surname>
						<addName type="main">Frölich (Laetus), Georg</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://www.deutsche-biographie.de/sfz17760.html"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#245">Kaufbeuren</settlement>
						<district ref="districts.xml#26">Bayern</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>47.88238 10.62192</geo>
					</location>
					<date when="1548-12-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#374"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#372"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#432"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#356"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#432"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#356"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#12511"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#432"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#356"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#386"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#359"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#432"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#356"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#386"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#359"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="5">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="95">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Derelicta urbe et frequentia hominum videor mihi fere liberius scribere licere, quanquam etiam expetibilia minus liceant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Binas iam dudum ad te dedi literas, quibus casus meos tibi, ut tum erant, obiter perstrinxi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nesciebam enim tunc temporis, an Augustę aut ubi degendum mihi esset.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum certior factus papę potentiam me istic ferre non posse meque tam insidiis quam periculis expositum esse, statim cedere necessitati decrevi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quo autem illuc minori iactura rerum mearum fieret, omnia sciente et volente senatu egi adeo, ut etiam illo valde urgente fidem, ne ulli intra tempus breve nimirum me famulicio astringerem, dederim; vicissim ipsi honorifico me munere donarunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quapropter ego cum tota domo Kauffburnam concessi atque hic in detestabili papatu hereo, donec dominus amplius prospexerit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">poteris ad me satis tuto dare nunc literas, nempe eas primum Lynodoviam ad D. Jeronimum Papium vel consulem Podmaierum, qui postea Ißnacum et abhinc Campidunum et Kauffburnam facile missuri sunt, praesertim hoc tempore, dum Iovis fulmine nondum afflicti estis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed postquam perseveraverint Bernates restituere diciones Sabaudię vosque eos cohortibus iuvare, heu quam rerum erit inter nos scribendi offitium.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Aeditum est kalendarium huius anni apud vos, quod vos bene et sat monitos esse demonstrat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">At quid facturi sunt tam longe dispersę mentes?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod tot morbosa facient in corpore membra?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cęsaris vidistis potentiam et totius Germanię iugum exceptis Helvetiis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Papa formidat, Gallus tremit, vestrum erit rem bene trutinare, antequam vel restiteritis vel Marti quicquam commiseritis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">hęc ita dicta esse volo, ut me olim coram audivisti; animus enim meus nunquam mutatus est, neque ego quemquam a salubri proposita averti velim, multo minus consiliorum rationem intricari.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Novarum rerum nihil hic auditur quam principis Hispaniarum adventus in Italiam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is festinat iter facere in Germaniam, ubi secundum quorundam opinionem ipse imperio inaugurabitur, antequam Cęsar ipse emigret, qui fere perpetuus est valetudinarius.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Religio, quę vocatur Interim Augustę, Norinbergę atque Ulmę plęno navigat vento; missę non solum in singulis templis, verum etiam apud divam Annam, ubi evangelii predicatio instituta erat, habetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Populus est ductilis et paciens, ad hęc omnia etiam ad venditionem et ablationem aedium et pecuniarum tribunitiarum normitur, omnia bene interpretatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego tamen malo hic esse spectator quam istic actor etc.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Saxones et Misnenses nondum receperunt Interim; Bremenses Cęsaris anathemate, ut rumor est, etiam percussi sunt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ferdinandus rex ab Hungaris contendit, ut Lutheranos et anabaptistas omnes e ditionibus suis eiiciant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ipsi responderunt se impietatem nullam laturos, cuius responsi rex dicitur clariorem intellectum postulare.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rumor est Quinquepagenses, si res ad arma venerit, copias suas cum papa iuncturos, donec cęteri ipsorum confoederati resipuerint et sese ecclesię Romanę reconciliarint; nimis certe durum est auditu; tu, quid in hoc sencias, rescribe.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus deus noster pater ille misericordiarum misereatur nobis nec sinat nos, ultra quod valemus, tentari vosque fratres coniunctissimos ab omni afflictione praeservet.</s>
					<s xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutem ex me dic to Gvaltero, Pellicano, Bibliandro, Gesnero, Gvolfio atque omnibus bonis, pręsertim dominis consulibus et prothoscribę.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">XVIII. Decembris anno MDXLVIIII.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Kauffburne.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo G[eorgius] L[aetus].</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelerten und frommen herren Heinrichen Bullinger, vorgeeren der christennlichen kirchen Zurch, meinem frugeliebten herren und bruͦder, zu hannden.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>