<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-31159"
	 n="5014">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Fabricius / [Chur] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 6. Oktober 1561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">5863/198</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 376,56 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Transiit hac eruditus vir Franciscus Portus. Is retulit mihi te ei mandasse, mihi diceret D. Coignetium scripsisse</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Graubünden BW II, S. 337f Exc., Nr. 384</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 102,29</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5014">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#1075" cert="high">
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<surname cert="high">Fabricius</surname>
						<addName type="main">Fabricius Montanus (Schmid), Johannes</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1075_Fabricius_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Fabricius_Montanus"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#98">Chur</settlement>
						<geo>46.84986 9.53287</geo>
					</location>
					<date when="1561-10-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#5015"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#5013"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#5017"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#5007"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#5017"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#4995"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#5018"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#5007"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#5017"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#4995"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#5018"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#5010"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#5017"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#4995"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#5018"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#5010"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="43">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="57">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="5014/Autograph/00 E_II_376__fol__56_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="5014/Autograph/01 E_II_376__fol__56_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="5014/Autograph/02 E_II_376__fol__57_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="5014/Autograph/03 E_II_376__fol__57_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Transiit hac eruditus vir Franciscus Portus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is retulit mihi te ei mandasse, mihi diceret d. Coignetium scripsisse pensionis partem nescio quam nostris persolutam.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Atqui, quod ad illas privatas pensiones attinet, ad me nihil; tamen et hoc largitioni Gallicae debemus, quod nostri didicerunt, sine pecuniis nihil recti facere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego legatum, qui rebus agendis praeesset ipse, non thesaurarium ad nihil praeterquam largiendum idoneum expectabam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed tamen ne ipse quidem unquam venit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque fallitur illustrissimus vir d. Coignetius, qui tamen error eo spectat, ut nostri existiment se aut ludificari aut regi ipsi non rectius de suis negotiis constare, quam ut ludificetur ipse a suis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sunt enim iam tres ipsi menses, quod haec ex Gallia scribuntur; sed et ipse d. Coignetius non semel haec ad nostros perscripsit thesaurarium in procinctu, in via esse, propediem affuturum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego malim illos nihil omnino pollicitos; ita nostris omnem spem accipiendi semel ademissent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quoniam autem tam magnifice et privatim et publice pollicentur, ad ipsorum gloriam multum interesset fidem liberare.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Percuperem etiam illustrissimum virum d. Coignetium de his admoneri; nam hic error in illius quoque ipsius nomen redundat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Existimatur enim aut ipse nescire consilium regis aut, si sciat, diversum tamen scribere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed audio ego thesaurarios interim apud argentarios maximum ex pecuniis quaestum facere, proculque dubio d. Coignetius, cui hoc ipso imponitur, hoc factum indignissime feret.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Haec ego te scire volui, ut d. Coignetium commoneres.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Faciat ipse postea, quod videbitur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego plane mecum constitui, de his rebus ne verbum amplius scribere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nec enim ego alere velim hoc inexplebile alioquin monstrum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quo consilio haec omnia iam ante ad d. Coignetium perscripserim, tu ipse probe nosti: ad ecclesiae emolumentum haec omnia referebam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Timebam enim et adhuc timeo, ne Philippus rex Vallem Telinam, asylum christianorum exulum, a cętero corpore avelleret.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Audio enim legatum secreto apud suos audere etiam eam licitari et magnam vim auri promittere.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod si impetraret, Gallus perpetuo a transitu esset exclusus.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">So man es under den gemeinen man last kommen, das Philippus ein groß, unsäglich gält uffs Veltlyn byete mit erbietung, nachpurschafft fruntlich ze halten, so wirt mengglich sprächen: by dem Veltlyn habe man gelernet die empter verkouffen; nütze die land nit um ein haller; es genüssind sy allein die großen Hansen etc.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cętera intelligis.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es ist zevor langest ein geschrey under dem gemeinen man gesyn, wen's neißwan darzuͦ kömme, das man umb des Veltlyns willen kriegen müste, wöllind sy die schicken, die sy gnoßen; sy aber wöllind ums Veltlyns willem khein krieg han.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">So ist man nit so verschwigen; es habend sich ouch derglychen reden not so heymlich verloffen, das Philippus nun dalime nit desse langest bericht sye; die besten under uns sprächend rund unverholen ußher, wen sy nit ein besondere nachtrachtung der glöubigen halb hettind und des evangelij, so im Veltlyn wurtzet, wöltind sy des anderen halb mit Philippo bald eins werden etc.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dem ze fürkomen hette ich wol mögen lyden, das ein legat zuͦ und kommen wäre.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Nun aber, diewyl das und anders inen nütt sonders angelegen, kan ich im ouch nit vyl thuͦn; geschäche der wil gottes; der wirt darumb syn kilchen nit verlaßen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es sind noch vyl from lüt in landen; die werdend eins und das ander betrachten.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">D. Philippus und ich sind von den fratribus verordnet, uff dem pundtstag zuͦ erschynen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wir wöllend gott zuͦm gehilffen nemmen, dan mit menschen hilff ists luter verloren.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">- Gestern hat man des baapsts und Philippi bottschafft fürtrag vor den zünfften verläsen hye zuͦ Cur.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ist by mansdencken so einhelliglich nütt gemeeret.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dem bischoff von Cum wil man syne rechte, [so vyl] das järlich ynkommen belanget, gern lassen vervolgen; so vyl aber die ander anmuͦtung belanget, wöllind sy ee lyb und läben daran wagen, ee sy dem bapst deren einichs vergunnind.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">- Die Oberhalbsteiner, die sonst gar bäpschisch sind, wöllind sy etwan als wenig als die unseren.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">- Im Engadyn ist guͦte hoffnung wie ouch anderswo in den Zweyen Pündten; es werdend aber ettliche in dem Oberen Pundt (als man fürcht) nit so gar richtig syn.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex te, cum haec scriberem, nihildum literarum habui.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sülerus nondum venerat, etiam erat vespera.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuam paternitatem salvere et valere velim cum omnibus suis.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Curię 6. octobris anno 1561.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Ioh[annes] Fabricius.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ille, qui vobis has reddit (Jörg Metzger), fidus est homo, cui tuto concedere potestis, si quid habetis literarum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione, pietate et humanitate praestanti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo multum honorando.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>