<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-33050"
	 n="5709">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN [Franciscus Lismaninus], 29. April 1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">6214/58</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 367,223 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Multo iam tempore nihil ad te, Francisce Lismanine, literarum dedi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Wotschke BW, Polen, S. 181, Nr. 280</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title subtype="Literatur">A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 254, 257</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title subtype="Literatur">Wotschke, Thretius 21 / L. Hein: HB + Kleinpolen 101 (A. 69)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title subtype="Literatur">* Zum damaligen Aufenthaltsort FL's vgl. Hein 64. 210</title>
							</bibl>
						</listBibl>
						<note type="Empfänger">[Klein-Polen, wohl Pinczow]*</note>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms F 36,541 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/5709">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
					<date when="1563-04-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#1929" cert="low">
						<forename cert="low">Franciscus</forename>
						<surname cert="low">Lismaninus</surname>
						<addName type="main">Lismanini, Francesco</addName>
						<note type="Person">[Klein-Polen, wohl Pinczow]*</note>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Francesco_Lismanini"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#5710"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#5708"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#5792"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#5091"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#3376"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#5792"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#5091"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#5713"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#5707"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#5792"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#5091"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#5713"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#5707"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#5792"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#5091"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">D. Francisco Lysmanino Corcyreo, superintendenti ecclesiarum Minoris Poloniae dentur hae literae.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Multo iam tempore nihil ad te, Francisce Lysmanine, literarum dedi, nulla alia de causa magis, quam quod significabatur mihi ex Polonia, te non usquequaque respondere nostro testimonio nostraeque commendationi, qua te liberaliter discedentem a nobis commendaveramus ecclesiis et ecclesiarum ministris Poloniae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Etenim prout eo tempore, quo apud nos habitabas, prae te ferebas, arbitrati sumus te animo syncero complecti puram nostrarum ecclesiarum doctrinam de religione christiana aversarique magna constantia omnes, quotquot diversam doctrinam et falso pectore fovent et artibus pravis aliis instillare contendunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et ne existimes me aenigmata proponere, de illis loquor, qui aliter sentiunt, aliter docent de adoranda trinitate et domino nostro Iesu Christo, quam in nostris ecclesiis vel credatur vel doceatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et quidem quid de his capitibus credamus et doceamus, si non in aliis libris nostris, saltem breviter et dilucide exposuimus in epistola illa nostra, quam mense martio anno 1561 scriptam ad vos misimus, typis etiam excusam, quam eandem nunc defendit a Stancari calumniis Iosias ille noster,<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">Josias <hi>Simler</hi>, Responsio ad maledicum Francisci Stancari Mantuani librum adversus Tigurinae ecclesiae ministros, de trinitate et mediatore domino nostro Iesu Christo, Zürich 1563 (VD16 S6516).</note> ut nihil iam opus sit eadem cum fastidio repetere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et tu quidem, qui aliquanto tempore apud nos habitasti et mores nostros perspexisti, scis non illum nobis morem esse, qui nonnullis est, ut singulis prope annis et genus doctrinae mutent et aliter atque aliter efferant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scimus enim, cui credidimus, et quod ea, quae credimus, verissima sunt et certissima.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Proinde iisdem adhuc insistentes vestigiis non aliud nunc sentimus, quam quod tunc sentiebamus, cum esses apud nos, et quando illa scribebatur epistola.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Neque vero interea quisquam illam doctrinam nostram illa traditam epistola evertit aut erroris convicit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Circumferuntur quidem scripta inauspicata, sed illa eiusmodi non sunt, ut nos a nostro dimoveant proposito firmissimo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ergo cum illis non facimus plane, qui dicunt nos ab ipsis non dissensuros, si non pigeret nostra retractare.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et tales tu quidem a nobis modis omnibus dissentientes diceris non tantum complecti, sed et fovere et profugos aliisque eiectos ecclesiis colligere Polonisque commendare.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Horum dolis et artibus factum aiunt, ut ex ministris etiam Polonicis aliquot subdubitare incipiant de orthodoxa et catholica fide.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Id quod vel inde potest colligi, quod in dubium vertunt, Athanasiine symbolum Athanasii an alterius nescio cuius sit, de quo vetustas religiosa ab annis mille et amplius nihil dubitavit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non dubitaverunt de eodem doctissimi illi viri, qui primi contra papatum veram religionem nobis per dei gratiam restituerunt, qui sane omnes illud agnoverunt receperuntque.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed et argumenta, quibus nonnulli utuntur in hac causa parum ab iis differunt, quae olim confutata sunt a beatis patribus et quidem scripturarum authoritatibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod vel in unius s. Augustini scriptis cernere licet in responsione, qua sermonem Arrianorum confutavit, et in libris tribus scriptis de actione cum Maximino Ariano episcopo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ac mirum est sane istos Hilarii et nonnullorum aliorum veterum testimonia proferre in medium, cum nemo ignoret, obscuriora interpretanda esse per clariora, ut iam nihil dicam de ipso Hilario, qui Arianorum infensissimus hostis est mortuus et ne latum quidem culmum variavit a doctrina cum Athanasii tum ecclesiae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Certe si saperent isti, nunquam hanc causam tam diligenter apud veteres excussam in contentionem iterum adduxissent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Id quod olim Constantinus imperator felicissimus Ario infelicissimo, scripta epistola etiam obiecit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum non institui nunc illa de re disputationem operosiorem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Neque enim puto me melius hanc causam tractare posse, quam tractata est ex testimoniis scripturarum a veteribus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Huc potius ista, quae dico, tendunt omnia, ut si tibi ita, quemadmodum coepisse diceris, pergere libeat, patronum te exhibere novorum et hominum et dogmatum, necubi amplius nostra utare commendatione aut nostro testimonio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Alioqui enim curabimus, ut testimonium nostrum per nostram explicationem rectius a Polonis intelligatur, ne hoc ad eas res reflectatur, cuius authores aut suffragatores sociique plane esse nolumus teque iam hortamur, Lyßmanine, ut relictis hominibus illis turbulentis, quos, quales sint, Genevę, si voluisti, discere potuisti, adhaereas syncerae veritati recte per dei gratiam sonanti in nostris ecclesiis, sicut tumet ipse aliquando confitebaris et, si sapis, porro confiteberis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus illuminet te spiritu suo et servet te.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri penultima aprilis anno 1563.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Heinrychus Bullingerus, Tigurinae ecclesiae minister s[ubscripsit(?)]</s>
				</ab>
				<ab>
					<note>[Kopie von Heinrich Bullinger d. J.; Von Bullingers (Antistes) eigener Hand sind die vorangestellte Adresse und die am Schluss dazugesetzte Bemerkung:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hanc epistolam patentem etiam Tretio dedimus, ut, si haec in itinere pereat, aliud supersit exemplum, quod ipsius est Tretii.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>