<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-19236"
	 n="662">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Leopold Frey / [Biel] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 28. August 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">1686</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 360,485 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Valere te, frater charissime, cum ex Rodolpho Hermanno tum ex Benedicto N. vicinis nostris audivi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/662">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#1185" cert="high">
						<forename cert="high">Johann Leopold</forename>
						<surname cert="high">Frey</surname>
						<addName type="main">Frey, Johann Leopold (Lüpold)</addName>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#49">Biel</settlement>
						<district ref="districts.xml#111">France métropolitaine</district>
						<country ref="countries.xml#28">Frankreich</country>
						<geo>47.13713 7.24608</geo>
					</location>
					<date when="1549-08-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#663"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#661"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#712"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#527"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#712"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#527"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#712"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#527"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#667"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#651"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#712"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#527"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#667"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#651"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="662/Autograph/00 E_II_360__S__485_.tif" n="1"/>
		<graphic url="662/Autograph/01 E_II_360__S__486_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre per Christum dominum nostrum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Valere te, frater charissime, cum ex Rodolpho Hermanno tum ex Benedicto N. vicinis nostris audivi, qua de causa summe lętor et, ut perpetuo sit, opto.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ego meique valemus recte omnes, gratia deo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutationes ex te mihi gratissim suterque illorum attulit, testimonia videlicet perpetui tui in nos amoris, quem sicut est, nobis perennem conservet deus optimus maximus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam mihi dubium non est, quin pro paterno in me affectu solicite super fortuna et rebus meis sciscitatus sis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quoniam vero, quae ex aliorum relatione percipiuntur, raro suspicionem effugiunt, quin afficta quaedam, quędam ad gratiam aliter exposita etc, credantur, ex me ipso licet audias.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod equidem res domesticas attinet, a pristino nihil fortuna mutavit ac plane mihi dominum talem experior, qualem filius Isaac Iacobus olim expertus legitur, qui nudus ad avunculum missus, quantumvis ęmulum fortuna reddidisset, tam ab eo ipso et sobole et opibus auctus ad suos remeavit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non quod illo pacto me dignissimo illi patriarchę conferam, neque dico tantas mihi existere facultates; verum nudo mihi et (ut scis) a meis tantum non eiecto pulchre et perbenigne prospexit dominus et nihil eorum hactenus indigum esse passus est, quae pro meo meorumque sufficerent alimento.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Amicis utor multis, quibusdam quoque familiariter.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ludo praesum ut antea, solusvidelicet multitudinem magnam sustineo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quotidianis laboribus accessit concionandi munus hoc modo: D. Iacobus Vurbenius sub finem (ni fallor) ianuarii in eiusmodi debilitatem incidit, ut decubuerit quidem nunquam, verumtamen officio suo fungi potuerit nequaquam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Isque etiamnum spe melioris valetudinis alitur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Interim initio infirmitatis ipsius septimanis aliquot es integro vices eius sustinui, ut parum abfuerit, quin et ipse oneri succumberem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed onus hoc in se D. Michael totum recepit per tempus ieiunii papistici passionis historiam explicans relictis mihi duntaxat diei sabbati et vespertina solis concionibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Atque hoc modo diu multumque defatigati sumus uterque.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tandem ad vices ille proprias rediit egoque ludi curam una cum catechismo mihi sufficere dicebam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tum denuo senatus noster coepit del alius ministri electione tractare (permisit autem D. Iacobo stipendium suum in nullis imminutum); verum D. Iacobus impetravit, ut electio in finem septembris suspenderetur, nisi interea revalescat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Domini ergo postularunt a D. Michaele et a me, ut vices infirmi suppleremus interim; nos aut virium nostrarum tenuitatem ac laboris magnitudinem obtendentes precati sumus, ne quid nobis imponerent ultra labores initio ministerii nostri iniunctos atque susceptos, et hoc obtinuimus, nisi quod singulis sabbatis mihi concio matutina est habenda.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Parce prolixius hęc persequenti; quodsi ipse ad vos venissem, diutius forsitan a studiis tuis te avocassem, ut importunus et molestus iis esse consuevi, quos mihi amicissimos comperio.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed hęc hactenus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">In agro Biellensi non procul ab oppido fons est lavantibus valde salubris ac praesertim oculis acuendis efficax; ibi iam multo tempore plurima reperiuntur monumenta veterum ędificiorum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hospes eius loci in aprica domus parte ad meridiem vineolam plantavit; in eius summitate proxime ędes circa principium maii fodiens thesaurum 1406 nummorum latissimis lateribus circumiacentibus reperit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Horum pars maxima Gallieni faciem habet, multi Claudium representant, nonnulli Saloninam exhibent, pauci aliorum permisti (sed prius quam viderim, ab aliis excerpti fuerunt).</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pauculos ego habere potui, quos amicis mitterem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tibi duos dono, coniugi tuę unum et Annę filię tuę, quam audio coniunctam D. Huldr[icho] Zving[lio] comilitoni quondam iucundissimo meo, id quod opto honori commodoque et vobis et nobis sit omnibus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Oro autem, ut hęc levicula dilectionis et gratitudinis testimonia benigne suscipiatis meque ut semper diligere pergatis.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutat vos uxorcula mea necnon D. Vurb[enius], D. Michael ac dominus Iacobus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutem ex me plurimam tuis omnibus et genero tuo dic[ito.].</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Biellnis 5. kalendas septembris 1549.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Totus ex animo tuus Ioannes L[eopoldus] F[rey].</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eruditissimo piisimoque viro D. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori vigilantissimo, patri colendissimo suo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tig[urum].</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>