<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-19312"
	 n="744">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Fridolin Brunner / [Glarus] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 20. oder 26. November 1549</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">1801</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 335,2137</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Dei gloriam promovendi zelus me tua tam sancta opera, quibus nunc incumbis, utpote recognoscendis Decadibus tuis</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title subtype="Gedruckt">C.O. XIII, S. 460, Nr. 1312</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Maschinenschriftliche Transkription">
								<title subtype="Gedruckt">Martin Brunner, Fridolin Brunner S. 32-35, Nr. 10</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title subtype="Literatur">G. Heer, F. Brunner 53 Nr. 5 (irrt. 1549 Nov. 20. datiert)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 71,174</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/744">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#461" cert="high">
						<forename cert="high">Fridolin</forename>
						<surname cert="high">Brunner</surname>
						<addName type="main">Brunner (Fonteius), Fridolin</addName>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Fridolin_Brunner"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#176">Glarus</settlement>
						<district ref="districts.xml#53">Glarus</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.04057 9.06804</geo>
					</location>
					<date min="1549-11-20" max="1549-11-26" cert="low">20. oder 26. November 1549</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#743"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#742"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#357"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#607"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#357"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#607"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#4363"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#357"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#607"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#748"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#731"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#357"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#607"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#748"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#731"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="98">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="744/Autograph/00 E_II_335__fol__2137_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="744/Autograph/01 E_II_335__fol__2137_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="744/Autograph/02 E_II_335__fol__2138_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="744/Autograph/03 E_II_335__fol__2138_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dei gloriam promovendi zelus me tua tm sancta opera, mi Bullingere, quibus nunc incumbis, utpote recognoscendis Decadibus tuis, scriptis meis interturbare impulit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quum videam haeresim papisticam pseudoprop[h]etarum opera ut consilio instigante imperatore Carolo iam dudum labore et industria cum eruditorum tum piorum viorum sopitam rursus tamen feliciter evigilare et e luto emergere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Id autem non alia fieri ratione existimo quam quorundam ignavia, socordia et oscitatione, quos piscibus magis mutos hostes contra Dodonęo aere vocaliores factos videre licet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Alia profecto persuasione adduci nequeo, quin credam nostros cruce absterritos iam statuis esse taciturniores.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Olim, dum res in vado erat, omnes in harenam descendere<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Adagia 1, 9, 83 (ASD II/2 396, Nr. 883).</note> nitentes papatum impugnabant strenue.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">QWuotidie innumerę lucubrationes vastique cudebantur libri, omnes in hoc certamine palmam ferre luctabantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Persuasus eram hosce eo vires intendisse, quo dei gloria eo felicius promoveretur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed crux nostra hac tempestate probat, quo multorum animus tenderit quove spiritu impulsi quęque fecerint, nempe ea spe, ut huius mundi vanam et rem et gloriam aucuparentur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ea gratia satis manifestum, cur in negotio Christi locarint operam suam.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nunc cum cernimus pro labore odium et persecutionem ferre, ranę Seriphicę delitescimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc autem videntes adversarii excitati animatique cristas tollunt et cum magna laude impiorum et prophanorum hominum epinicion canunt sibi in hac re triumphum decernentes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pauci, mehercle, hactenus inventi sunt, qui illud Interim impium impugnare ausi fuerint.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Inter nostros memini neminem contra illud scripsisse excepto Calvino.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Qui etiam (ut ego sensiam) non pro dignitate, ut res postulabat, illud explosit negotioque satisfecerit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non ita pridem ad nos rumor delatus volumen ingens et spinosum oper sophistarum in Sorbonę Magu[n]tinensis officina elaboratum in lucem aeditum esse, quo una cum brachio saeculari rursum idololatriam superstitionemque papisticam (si rumpantur ilia Codri) firmare et reformare adnituntur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed spero domino aliud visum fore, qui impiorum propositum, ut in dies patet, cum magna suorum laude evertere et corvos inhiantes deludere novit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Multi varios concinnarunt libros, quibus veritatem ab asperginibus sophisticis repurgarent; sed nemo te melius dexteriusque horum et anabaptistarum errores strophasque confutavit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tuo ob id labore et industria per gratiam dei se exerente multos in eclesia errores sublati sunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Deploratum hominum genus, papistę videlicet et catabaptistę, homines circa fidem reprobi, detecta horum impostura abs te fusum et fugatum est hactenus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Merito in hac pugna profecto quique tibi palmam porrigere debent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quare dum tuus labor tantum hactenus momenti ecclesię attulerit, oratum te volo, ut rursum in veritatis campum in pugnam ab adversariis vocatus alacriter progredia[ri]s Germanico scribendi stilo horum strophas in lucem protrahendo evertas et convincas cum laude et Christi et Germanię tocius veritatem evangelicam vindicando.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fac, obsecro, ne aut rei aut mortis timore absterritus omnia dissimules.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nosti, quae tui officii partes sint, quae deceant pastorem, praecipue te archiepiscopum, quem spiritus sanctus tot et tam eximiis locupletarit donis, haud dubie non in alium finem, quam ut in vinea domini bonus et fidelis minister sis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Non ignarum te puto praemium amplissimum et immarcescibile in saeculo futuro tibi paratum esse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Soleo indies in sinu cum propheta Elia paucitatem piorum et veritatis eversionem maestus conqueri et deflere, quum videre liceat nostros labores inanes incassosque spe nostra in dies frustrari, quantoque Christi negotium provectum cupimus et studemus, eo plus ac magis pessum iri, impiorum contra omnia ad votum feliciter succedere et provenire, eo modo procedere, si sic in fatis esse putarem, ea omnia cogere animo aequiori ferre, sustinere profecto etiam libenter hanc duram condicionem, quae nunc manet verbi ministros, ni vererer quorundam negligentia et cunctatione ecclesię incommoda et mala innumera pedetentim proserpere et provenire.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cum bestiis his, oro, pugnato et strenuum et invictissimum pugilem veritatisque propugnatorem age.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam si mihi hec tua charismata spiritus concessa forent, videres iuxta dei zelum, quem habeo, militem in negotio Christi non ignavum aut formidulosum futurum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus nos usque ad finem in ecclesię suę usum et gloriam suam corroborare dignetur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale bene et, quae scripsi, ea eo animo, quo scripta sunt, accipito, mi Bullingere, omnium et ornatissime et charissime.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Oramus incessanter, ut dominus te Nestoreum sinat saeculum vivere suę ecclesię usum, amen.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Datum 26. novembris ex Glareana anno 1549.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fridolinus Fonteius, tuus amicus ex animo tuique observantissimus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dem ersamen, hochgelerten meister Heinrich Bullinger, predicant zuͦ Zürich, minem günstigen herren zuͦ handen.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>