<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-39021"
	 n="7820">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / [Bern] AN [Heinrich Bullinger], 24. März 1569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">7369/23</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 370,412</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Heri consul noster rediit et tuas mihi attulit ... pro quibus tibi gratias ago</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title subtype="Literatur">Curt Horn, Sylvan, in: Neues Heidelberger Jb XVII (1912), 253</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title subtype="Literatur">E. Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 30 (1925), 31</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title subtype="Literatur">Zwa IV, 26</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/7820">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#8018" cert="high">
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_HallerdJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#41">Bern</settlement>
						<district ref="districts.xml#31">Bern/Berne</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>46.94809 7.44744</geo>
					</location>
					<date when="1569-03-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="low">
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#7821"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#7819"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#7838"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#7803"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#7838"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#7803"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#7843"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#7782"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#7838"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#7803"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#7824"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#7818"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#7838"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#7803"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#7824"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#7818"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="28">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="72">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="7820/Autograph/00 E_II_370__fol__412_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="7820/Autograph/01 E_II_370__fol__412_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="7820/Autograph/02 E_II_370__fol__413_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="7820/Autograph/03 E_II_370__fol__413_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Heri consul noster rediit et tuas mihi attulit, colendissime domine compater, pro quibus tibi gratias ago; video enim, quam me ames, quod tantum laboris tibi sumis de singulis tam diligenter scribendo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dolet mihi, ut et nuper scripsi, Christophori tui obitus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Poterat aliquando patrię multum prodesse; sed dominus ad meliorem illum transtulit patriam, ad quam omnes anhelamus, ubi omnibus malis ereptus cum Christo principe regnat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Heydelbergensis excommunicatio me quoque valde affligit; metuo enim miras inde consecuturas turbas, et mirum est principem ista ferre.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Zulegerus apud me quoque valde male locutus est Erasto; nos illum defendimus et multa amice hac de re cum illo contulimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Somniant disciplinam talem, quae ut impossibile est ut instituatur, ita nescio quid secum traheret boni, novam scilicet tyrannidem et inquisitionem paulo, quam sit papistica, in multis locis tolerabiliorem, si saltem Genevenses se continerent et publica scripta vitarentur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod princeps ita imprudenter se novo coniugio obstrinxit, dolendum est; metuo, ne in illum tandem omnium arma convertantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">quę de Hispania scribis, eadem nos quoque pro certo habemus; hoc enim mihi iunior Wattenwylius, qui modo ex Burgundia rediit, retulit aliquot urbes in regno Granatę iam ad Mauros defecisse eosque loca quędam munitissima iam occupasse, ut inde propelli amplius non possint; Turcam intera parare se contra Siciliam; ita habiturum regem suo merito, quod agat, undique.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Retulit is quoque Albanum nuper uno die Valentiae 120 homines obtruncasse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">De Anglis nihil habemus certi; sic etiam de Condensi nihil audimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bipontinus a Burgundis transitum petiit, quem non potuerunt negare; illac ergo tendit instructo valde, ut audio, exercitu.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Aiunt ab illis Aumaliensium equitum prope 600 esse interemptos; loci nomen mihi excidit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Burgundi sibi valde metuunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Episcopus Basiliensis Biennam profugit; illuc venit proxima solis.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sovil den handel blanget, davon ir mir gschriben, üch etwan predicanten in das Turgöw fürzuͦsetzen, han ich üwer schriben minen herren, den schuͦlherren, anzeigt, die gerathen, selichs für rath ze bringen sin; es hatt aber bißhar etlicher ursachen wegen, und besonders das min herr schultheyß nitt anheimsch gsin, nitt können gschehen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sobald es gschicht und ich bscheid weiß, wil ich üch es wüßen laßen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Hienebend kan ich üch nitt verhalten, das mir ein guͦter herr, so nehermal zuͦ Basel gsin, anzeigt, wie er ob einer malzyt gseßen, da man under anderem von bilderen grett; da sige ein schriber, er meint, er heiße Wild<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Hans Jakob Wild (s. Amerbach Korr. VII 95.</note> und sige eintweders rath - oder grichtschriber, der habe von Zwinglio säligen gsagt: "Er hatt so lätz wider die bilder thon, und als er umbkon und man in ußzogen, hatt man imm ein guldin crucifix am hals funden, und das weiß ich."</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Darin imm aber herr Bernhart Brand grett und es versprochen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das schrib ich allein, das mich verdrußt, das man set, was die lüth suͦchend und sich nitt schemmend, so offenliche lugen uff biderb und abgstorben lüth zuͦ erdencken; kumpt gwüß uß dem S[ulcero].</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod studiosos hosce nostros attinet, mittimus illos ad vos studiorum gratia, quoniam Heydelbergam proficisci nunc non valde tutum est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Alter is est, pro quo una apud baptismum spopondimus, Musculi pię memorię minimus natu filius; illum non est opus ut tibi commendem, cum sponsionis et parentis illius nomine tibi futurus sit commendatissimus; ingenii habet satis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Alter est etiam boni viri apud nos filius et probe se hactenus apud nos gessit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Fruuntur illi duo stipendio illi d. Tillieri pię memorię, quod ad sustentandos tales duos testamento suo legavit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cognati tui Bullingeri res libenter promoveremus vel propter te; sed seipsum subinde aliis et aliis vitae soloecismis impedit, quominus possimus efficere, quod maxime vellemus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sic etiam nunc post tristem illum casum, qui nuper in collegio nostro accidit, quod Lycosthenis filius par alium quendam consodalem suum cultro mensario confossus est, non potuerunt se continere, quin aliqui in dominica invocavit noctu ex collegio cum gladiis eruperint praeceptore inscio et nescio per quos angulos vagati sint.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hoc ubi in senatu relatum est, mox 6 ex illis, inter quos hic quoque unus est, per apparitores capti et in diversos carceres coniecti sunt, in quibus adhuc quiescunt, quamvis hodie illos liberandos sperem.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das gipt vil gschreys und ergernuß, und werdend si durch das bös bi minen herren bkannt, das si nahen lang, übel zuͦ sorgen, werdind zuͦ engelten han.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sonst wil ich thuͦn, was ich mag, also auch bi mim herr schultheßen umb versünung Muralti anzuͦhalten, wiewol ich sorg, man werd bi der frawen noch wenig schaffen; dann si gar streng.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sonst weiß ich jetz nüt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Oro deum, ut te conservet et sanitatem diuturnam et perpetuam conferat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Diesbachius, Gravenriedus, Zehenderi, socer, uxor et nostri omnes te tuosque salutant.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Steigerus Münsingę nunc totum fere mensem agit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Bernae 24. martii 1569.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hallerus, tuus semper<note type="misc">f. 413d!</note>.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>