<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-40016"
	 n="8180">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Edmund Grindal / [London] AN [Heinrich Bullinger], [18. Februar 1570]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">7476/24</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 369,159</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi literas tuas 24. Augusti scriptas</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Ep. Tig. 1, 126-128, Nr. 87</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Zurich Letters I, S. 215-220, Nr. 87</title>
							</bibl>
						</listBibl>
						<note type="Allgemein">Verweiskarte hierzu siehe: 1569 Februar 18., ID 7787</note>
						<note type="Absender">("Edm. Londim")</note>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#296">London</settlement>
						<institution>British Museum</institution>
						<idno type="Kopie">Ms. Add. 4277, fo 194v-195v</idno>
						<repository ref="archives.xml#55">
							<name>London BM</name>
							<note type="Mikrofilm">IRG</note>
							<note type="Hinweis">dat.: 1569 Februar 18.</note>
							<ref target="https://www.britishmuseum.org/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8180">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#1341" cert="high">
						<forename cert="high">Edmund</forename>
						<surname cert="high">Grindal</surname>
						<note type="Person">«Edm. Londim»</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1341_Grindal_Edmund.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Edmund_Grindal"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#296">London</settlement>
						<geo>51.50853 -0.12574</geo>
					</location>
					<date when="1570-02-18" cert="low"><note>Datum unsicher (1569 ? Febr. 18.); «Londini, 18. Februarii 1569» [engl. Stil], entspricht 18. Feb. 1570 [kont. Stil]</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="low">
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#8181"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#8179"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#8336"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#7964"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#8336"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#7964"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#9594"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#7537"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#8336"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#7964"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#8181"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#8172"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#8336"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#7964"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#8181"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#8172"/>
					<ref type="child" target="files.xml#7787"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="8180/Autograph/00 E_II_369__fol__159_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="8180/Autograph/01 E_II_369__fol__159_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="8180/Autograph/02 E_II_369__fol__159_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="8180/Autograph/03 E_II_369__fol__159_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Charissime domine Bullingere, frater honorande.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Accepi literas tuas 24 augusti scriptas; acceperam etiam superiore anno librum tuum De origine erroris et de consiliis, quemadmodum in literis meis ad Francofurtenses nundinas autumnales missas fusius scripsi, quas spero te ante aliquot menses accepisse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam non possumus literas nostras nisi in utrisque nundinis Francofurtensibus per Hamburguum transmittere propter occlusa per Albanum itinera; alioqui nihil mihi dulcius esset quam tecum saepius per literas colloqui.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gratulor tibi ex animo convalescentiam ab infirmitate aestiva et multum cupio audire de valetudine tua bene confirmata.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si ista aetate post morbum vires tolerabiles recuperare poteris, videtur nobis spem facere, quod te adhuc diutius frui poterimus; morbus enim sępenumero est instar pharmaci seu potius remedii.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Res nostrae iam per dei gratiam sunt satis pacatae; sed nuper fuerunt turbatissimae.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Superiore aestate tentatum fuit, ut Thomas Hovardus, Norfolciae dux, reginae Scotiae matrimonio iungeretur; sed regina nostra hoc conatu offensa dictum ducem 11 septembris in arcem Londinensem coniecit, ubi adhuc captivus detinetur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Initio novembris duo comites Northumbrius scilicet et Westmerlandius, seditionem excitarunt, collecto exercitu, in agro Eboracensi et Dunelmensi, ut falso nominatam catholicam religionem restituerent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Habebant in exercitu 1200 equites et quatuor millia peditum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Putabant ad nomen missae infinitam multitudinem statim ad se venturam, et expectabant auxilia ab Albano: statuerant etiam reginam Scotiae ex custodia liberare; sed omni ex parte de spe sua deciderunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam regina Scotiae in Coventriensem civitatem, quae est in meditullio regni, recomperta, statim abducta fuit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Domestica auxilia partim hyemis asperitate, partim angustiarum preoccupatione, interclusa fuere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Emissae etiam sunt naves armatae, quę auxilia externa prohiberent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Postea regina exercitum viginti quatuor millium, equitum et peditum, collegit, cuius aspectum rebellis exercitus sustinere ausus non est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque 16 decembris rebelles peditatum dimiserunt; equites vero ad Scotiae limites fugerunt, ubi maxima pars sese dedidit, caeteri sibi fuga consuluere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Duo isti comites fugerunt in Scotiam cum centum ex selectioribus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed Northumbrius per Scotiae regentem captus fuit, et adhuc ibi manet captivus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Westmerlandius vero, qui iuvenis est et moribus Catilinariis, in locis Scotiae desertis inter latrones vivit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ita sine sanguine fuit hec seditio intra quadraginta dies suppressa, nisi quod quingenti ex illa rebellium factione capitali supplicio postea affecti sunt, et multi adhuc in carceribus detinentur, pari supplicio afficiendi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rebellis iste exercitus in vexillis suis habebat quinque vulnera (ut vocant), et crucis effigiem cum hac inscriptione, In hoc signo vinces.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">In omnibus templis missas suas faciebant.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Biblia vero in nostram linguam versa, quae in omnibus nostris templis reperiuntur, discerpebant aut comburebant.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Episcopi Dunelmensis et omnium pastorum ac ministrorum bona diripiebant: neminem tamen interfecere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">D. Pilkingtonus, episcopus Dunelmensis, (deo ita disponente,) tum temporis Londini valetudinis recuperandae causa versabatur: alioqui sine dubio in summo vitae discrimine fuisset.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed statim post nostros tumultus sedatos tristissima nova ex Scotia accepimus de morte optimi et pientissimi principis Iacobi Stuarti, Scotiae regentis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is etenim 23 die ianuarii pila tormenti manuarii per imum ventrem transverberatus, post biduum expiravit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cuum regens eo die (sic enim commissa fuit caedes) in platea oppidi Lithgow nobilibus suis ex more stipatus equitaret, proditor quidam ex familia Hamiltonorum, tormento ex fenestra quadam contra illum librato, illum percussit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Parricida celeri equo conscenso, quem ad posticum domus paratum habebat, effugit, et in arcem quandam se recepit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Metuendum quidem est, ne magnae mutationes huius tanti viri mortem sequantur; sed tamen audimus proceres et consiliarios Scotiae, qui evangelio nomen dedere, magno consensu et constantia religionis et reipublicae defensionem in se suscipere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Expectamus in dies certiora.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ex Hispania nuper audivimus, Mauros sive Marranos illos regium exercitum, castris exutum, magna clade affecisse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Albanus classem paratam habet, sed nescitur, quid moliatur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sunt qui putant, illum missurum auxilia in Hispaniam; alii suspicantur, traiecturum exercitum in Scotiam; neque desunt, qui illum in nos aliquid moliri existiment.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nos igitur in omnem eventum classem optime instructam emittimus, ut quo cursum dirigat observetur.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Hęc de rebus nostris et vicinorum nostrorum paullo fusius scribo, ut diuturnum silentium aliqua ex parte compensem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Domini Wintoniensis, Norvicensis, Dunelmensis et Sarisburiensis, omnes recte valent; similiter etiam et Humfredus, Sampsonus et Foxus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sampsono et Foxo literas tuas superiore die communicavi, qui te officiose resalutant.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Salutabis ex me collegium vestrum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Oro ut me meumque ministerium in precibus vestris domino commendetis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Precor patrem nostrum coelestem, ut vobis omnibus, laboribusque vestris, quos quotidie sustinetis, quam amplissime benedicat.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus pietatem tuam nobis et ecclesiae suae diu incolumem conservet!</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Londini, 18 ffebruarii, 1569.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Deditissimus tibi in domino, Edm.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">London.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Domino Henricho Bullingero seniori, ecclesiae Tigurinae ministro fidelissimo, et fratri in Christo charissimo.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Adresse autograph; daneben von Bullingers Hand:]</note>
					<s xml:lang="la" type="auto">Historia seditionis Anglicae anno domini 1569 per episcopum Londoniensem.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>