<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Briefschluss_TUSTEP-0-20026"
	 n="819">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian / [St. Gallen] AN Heinrich Bullinger / [Zürich], 27. Januar 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">1888</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Briefschluss" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Autograph">Ms F 62,514 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Primum tibi amplissimas gratias ago de missis ad me libellis, quorum alter per amarulentus et parum ad docendum idoneus</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">Vadian BW VI, S. 829-831ff, Nr. 1684</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title subtype="Literatur">Ferd. Meyer, Die evang. Gemeinde in Locarno, I, 52 Anm. 111, 225, Anm. 166</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title subtype="Literatur">Jb. für Schweiz. Gesch., 31, 1906, 53.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
						<note type="Allgemein">Literatur: Schluss von Zit.: Ferd. Meyer unleserlich</note>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Briefschluss" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 72,35</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc/>
						<sealDesc>
							<seal><p>Siegelspur</p></seal>
						</sealDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/819">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#3306" cert="high">
						<forename cert="high">Joachim</forename>
						<surname cert="high">Vadian</surname>
						<addName type="main">Vadian (von Watt), Joachim</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3306_Vadian_Joachim.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Joachim_Vadian"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#474">St. Gallen</settlement>
						<district ref="districts.xml#171">Sankt Gallen</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.42391 9.37477</geo>
					</location>
					<date when="1550-01-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#820"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#818"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#842"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#771"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#842"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#771"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#1108"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#454"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#842"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#771"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#827"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#799"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#842"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#771"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#827"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#799"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="20">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="80">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="819/Autograph/00 Ms F 62 (514-515)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic url="819/Autograph/01 Ms F 62 (514-515)_00002.tif" n="2"/>
		<graphic url="819/Autograph/02 Ms F 62 (514-515)_00003.tif" n="3"/>
		<graphic url="819/Autograph/03 Ms F 62 (514-515)_00004.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Primum tibi, Bullingere frater, amplissimas gratias ago de missis ad me libellis, quorum alter peramarulentus et parum ad docendum idoneus, alter sic eruditus et pius, ut vel ipsi persuadere pontifici posset, modo mens eius utcunque ad se redeundum esset parata.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Plane d. Vergerio dignus est, quem et maiora et doctiora etiam in lucem aediturum nobis persuademus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Italus quidam pasquillum numeris vernaculis composuit, in quo omnium cardinalium, qui Romae sunt, nomina posuit, caussis ordine enumeratis, cur nullus iure queat in pontificem eligi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Reginhardum quidem Polum lectum fuisse frequentibus suffragiis fatetur, sed reiectum dicit ea sola caussa, quia Lutheranus sit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Eum libellum quidam ex nostris, qui illinc iis diebus rediit, legisse aiebat, verum obtinere non potuisse, ut exemplo potiretur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illud constat, Galli partes cardinali Ferrariensi admoliente valde regnare, et arbitror aliquem ex Italis, fortasse Florentinis, lectum iri, qui illi faveat ex animo; Caesaris enim potentia non collegio modo, sed summis aliquot magistratibus Italię suspecta est, nec est a paucis deliberatum illic de summovendis in totum ex Italia Hispanis.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Conscribetur exercitus Germanicus brevi, et latitant sparsim in agro Wirtembergensi plusculae equitum turmae peditumque catervae, neque sane constat, quonam ille bellum sit moturus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Stipendiarios suos omnes admonuit Bavarię dux Guilhelmus, quo esse in procinctu pergant, ut, die quocunque evocentur, sint parati.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Multi mussitant, bellum affuturum tale, quale multi anni non sint experti.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Det d[ominus] gratiam, ut iniusti et impii tyrannorum conatus suo successu careant et meritis poenis affligantur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">- Quod meum silentium parum aequo hactenus animo tulisti, valde gaudeo<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">a.R.: "gaudio".</note>; intelligo enim non solum, quantum me ames, sed etiam quam gratę tibi meae literae sint, utcunque rudes et incultę.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed magno tamen dolore accepi, quod ea mea ista premere suspicione<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">a.R.: "suspitione".</note> pergis, ceu praeter opinionem in nuperrima litigatione senatus nostri adversum Antronium quaedam invitis nobis acciderint, quorum culpa merito vel tibi vel honoratissimo viro consuli Lavatero debeat adscribi.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Cur istaec<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">a.R.: "isthaec".</note>, mi Bullingere, tibi veniunt in animum?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">cum ego de gratitudine, immo<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">a.R.: "imo".</note> vero et laetitia non mea modo, quae etiamnum maxima est, sed universi senatus et urbis totius nostrae tam testatas et plenas fide et veritate literas confestim a finito dissidio transmiserim deque singulari fide et iam nunc immortali apud nostros benivolentia tantum non panegyrim conscripserim?</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sancte iuro tibi per deum im[m]ortalem, me, senatum, populum, urbem totam gratam esse et contentam nec habere, quod ullis de legatis queramur (nam horum fidem sumus experti).</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Solum hoc quibusdam cupitum, quod quaedam paulo explicatius essent a scriba reddita, quam sunt calamo eius exarata, neque dubitamus amplius, quin omnia eo modo reddiderit, quo sunt a legatis conclusa decretaque.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Suspectissimum enim fuisset, si pro nobis ubique fuisset pronuntiatum.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wir habend allain von dem staygeren dess veld-und walchgeltz (wo not infiele) gezwyflet, das der landtschreyber ettliche wort ußglon haben solte; sydmal aber uns der teurr und weyß, treuw man Lavaterus desselben erindert und bericht hat, sind wir aller ding zefriden; dann das staygeren der anlagen am maysten über unser aygen burger gangen were, die die grosten somma leynwat blaychen und walchen laßend, und die gotzhußleut wenig mer dan nun den zechenden pfenning gäbend; darum wir in dissem fall wenig ierrthumb und gar khainen unwillen hand, sonders aller dingen wol zuͦfriden sind.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Und sag üch, das ich meins erachtens nit zwaintzigtaussend guldin fur den infall disser rechtferrgung von miner herren wegen nemen welt, dan das eß ergangen were, wie eß ergangen ist und gotlob mit handthabung dess billichen und rechten zuͦgangen ist.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Antronius quisquilias, nos pro iuris nostri evidentia grana ipsa et adipem sumus assecuti et gratias habebimus urbi Tigurinae tibique immortales, quod virum illum incomparabilem, utcunque gravatum corporis valetudinisque molestia, ad nos legavistis, cuius prudentia providentiaque omnia longe felicissime sunt expedita; quae quidem, si, ut spero, vel hoc anno te invisam, longe uberius coram enarrabo, quam calamo queam depingere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Proinde, vir longe omnium amantissime, te oro et obtestor, hanc conceptam de nobis opinionem longe abiicere ex animo et ad corvos remittere velis meque audire non graveris, qui coram iudice nostro deo verum tibi refero; sed et de me tibi persuadere, ut si vel toto hoc anno siluerim, nihil minus me candidissimo animo et sancta amicitiae fide integra erga te tuosque et immobilem futurum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rarissime scribo etiam amicissimis nec scribo nisi commodum oblatis argumentis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Faciunt enim negotia<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">a.R.: "negocia".</note> et remoratur etiam senectus, ut in saepe scribendo minus sim civilis; sed interim animo sum, ut nihil me magis oblectet, quam doctorum hominum literę.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich bin ietz zuͦ wiechnacht daß zechend mal in das burgermaisterampt unserer statt gewätten worden und besinn mich nit, das ich vormals ie mit mer zuͦfallen geschafften beladen gwesen sey, allain unser burgerschafft halber, das diss (ob got wil) letztstes mal.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Proinde boni ut silentium nostrum consulas, te oro.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 27. ianuarii, anno 1550.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Doctissimo pientissimoque viro domino Henrycho Bullingero, amplissimae urbis Tigurinę episcopo, domino suo unice colendo.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>