<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-42136"
	 n="9004">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / Zürich AN [Hans Rudolf Bullinger], s.d. [August 1572]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">7929/176</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Autograph">Ms F 37,361</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Alls du uns geschriben hast, wie min gnädiger Herr zu Rhynow</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9004">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="low">
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="low">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
					<date when="1572-08-00" cert="low"><note>Datum unsicher  (Ende Aug ?)  [vgl. ID 8456]</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#477" cert="low">
						<forename cert="low">Hans Rudolf</forename>
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#8977"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#8976"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#8978"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#8969"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#8978"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#8969"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#9446"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#8949"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#8978"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#8970"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#9446"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#8949"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#8978"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#8970"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#9446"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#8949"/>
					<ref type="child" target="files.xml#8456"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1">Latein</language>
				<language ident="de" usage="99">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="9004/Autograph/00 Ms F 37 (361)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic url="9004/Autograph/01 Ms F 37 (361)_00002.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Alls du mir geschriben hast, wie min gnädiger h[err] zuͦ Rhynow und unser herr sch[wager] vogt fast söllind hie vercklagt sin vor unsern gnädigen herren und sunst, darvon ist mir nüt zuͦ wüssen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das weiß ich aber wol, daß von Rhynow und Ellikon erbare man, deren nemen ich doch nitt weiß, zuͦ mir umb radt kummen und gar nüt klagt weder über den herren noch vogt, sunder sich ercklagt deren von Martalen halben, alls ob die imm handel, das sy die pfarr und alles volck alein zuͦ inen ziehen wöllind, da ir begär, das man sy wie von allter har deß landtfridens nunme in 41 jar blyben lasse zuͦ Rhynow, und wenn es nüt schuͤde, möchtind sy unser gnädige herren wol bitten, das ouch sy iren gnädigen herren von Rhynow bätind, das man sy blyben liesse etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Antwort ich:</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">"Das mag mins verstands nüt schaden, diewyl ir nüt anders dann pittlicher wys zuͦ handlen begärend.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich hoff, min gnädiger herr und herr sch[wager] vogt werdent unseren gnedigen herren nüt abschlahen, wie sy sich dann bißhar früntlich gehallten, und thuͦnd ir rächt, das ir begärend, by üwer allten pfarr zuͦ bliben.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Vertruw ouch minem gnedigen herren, wenn er ermässen wirt, das Rhynow der elltisten pfarren in Constantzer bisthum eine ist, er wölle das wort nitt haben by der nachkummenden wällt, das dise allte pfarr under siner gnaden regierung abgangen sye" etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Daruff sind die erbarn lüth von mir fur min gnädige herren gangen und ir sach da also fürtragen, da ich noch nitt verstanden, daß sy anders, dann wie sy mir anzeigt, gehandlet habind.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Were neißwas rässers fürtragen, ists mir doch nitt zuͦ wüssen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Trüwens inen nitt, hättend mirs nitt verhallten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Du weist aber wol, wie die redner [Anwälte] thuͦnd; redent vil uß anfächtung, das inen nitt bevolhen etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zwen miner herren sind hinuß geschickt, by deren entwäderem ich sidhar gesin etc.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Min gnediger herr köndte zwaren diser zyt baß und schidlicher, eerlicher und loblicher nitt thuͦn, dann wenn er die nüw kylchen, die man doch nitt brucht, inen yngäbe, biß die ander gebuwen wurde, und ir gnediger herr wie bißhar were und andere vor imm äppt gesin sind.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Diewyl sin gnad bißhar für ander den namen gehept eins guͤtigen, schidlichen herrens, wurde ouch diser mer gunsts und glücks haben.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe imm und uns allen sin gnad.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gruͤß mir den h[erren] sch[wager] vogt etc. und ob dich guͦt dunckt und komlich kanst, magst die meynung wol mitt imm reden.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es were mir leyd, wo die biderben lüth und sy in unwillen gägen anderen wachsen sölltind.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die löuff sind sältzam.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Bullinger der allt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Uß Sangallen 19. augusti:</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wir habend schriben, das die verlurst der Franzosen vor Mont nitt über 400 aller sye, und habe duca de Alba grösseren schaden erlitten; dann merteyl sine allte kriegslüth, Hispanier, so lang in Napels gelägen, die schnuͦr genommen an den Franzosen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Hernach habend sy ein ußfal uß der statt gethan und die find häfftig geschedigt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ettlich schribend, duca de Alba sun sye gefangen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der printz fart glücklich für; die ständ deren, die er nunme yngenommen, Seeland, Holland, Geller etc., habend imm verwilligt, 2 donen goldts zuͦ gaben und 12000 man zuͦ erhallten.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Wie der könig in Poland abgestorben, hat man es eigentlich darfür, der jung hertzog in Preussen, hertzog Albrechten sun, ein junger, gotzförchtiger, verstendiger fürst, der das evangelium liebet, werde könig erwöllt und angenommen werden etc.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Uß Mümpelgart 25. augusti: Die verlurst der Franzosen, so beschähen 17. iulii, ist nitt so grewlich, wie mans gemacht hat, sind nitt über 400.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die Hispanier habend wirs gelitten: Sidert ist by Hasselt das ebersteinisch regiment erlegt.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sobald der von Momdelß mitt sine[n] 2000 pferten zum printzen stoost, wirt man dem duca de alba under das angesicht ziehen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die Franzosen und Gösen söllend ouch Brugg in Flandern yngenommen haben.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">"Zwüschen Langeres und Bassini an Lothringen ligend by 4000 Farnzosen etc. sampt 5 corneten rütter uff den pfaffen etc.</s>
				</ab>
				<ab>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>