<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Verweis"
	 n="9217">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / s.l. AN s.n. / s.l., s.d.</title>
			</titleStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="" xml:lang="">
					<msIdentifier/>
					<physDesc/>
					<msContents/>
					<additional>
						<note type="Allgemein">Londanus, Ricaudus (wohl ein "u"), ehemaliger Pfarrer in Lyon (1573, Feb) Vermutlich handelt es sich um Jean Ricaud, einer der Pfarrer (ein anderer hiess Antoine Gille), der dem Massaker der St. Barthélemy-Nacht entkam und 1574 das Buch Discours du massacre ohne Autorangabe veröffentlichte, aber mit den Initialen J.R.D.L., die vermutlich folgendes bedeuten: Jean Ricaud did Londes; cf. Auguste Bernus, Le ministre Antoine de Chandier, Paris 1889, S. 59, Anm. 1, (Bei Bernus). Dort steht auch, dass Ricaud sich am 22. Januar 1573 in Lausanne niederliess, wo er vermutlich mehrere Jahre verbrachte. Bernus, op.cit., S. 70, Anm. 1, sagt, dass Ricaud sich in der Matrikel von Lausanne als Maistre Jehan Ricaud, dict. Londres (Londes ?) eintrug. Dort weiss Bernus bereits auch, dass er an Bullinger am 23. Feb. 1573 unter dem Namen "Ricaudus Londanus" geschrieben hat. - Er wird öfters im RCP III erwähnt und in Bèze Corr. XIII u. XIV. Im Bd. XIII, S. 234f, Anm. 9, erfährt man, dass er im Dez. 1572 zugunsten der Flüchtlinge aus Frankreich u.a. nach Zürich gesandt wurde. - Bernus, op.cit., S. 70, Anm. 1, wusste, dass er aus "Dines" stammte, was er als "Digne en Provence" deutete; und was ebenfalls in der Notiz zu Ricaus in Corr. Bèze XII 140, Anm. 4, auch also solches gedeutet wurde. Bernus ist ebd. ferner der Meinung, dass Ricaus auch mit "J.R. de Digne en Provence" identisch ist von dem es 1578 eine Veröffentlichung in Lausane gab mit dem Titel "Discours de la comète apparue à Lausanne le huitième jour de Novembre 1577 à 6 heures du sour". Das weist darauf hin, dass es falsch zu sein scheint, dass Ricaud (wie es z.B. die F.P1 VIII 432 behauptet wird, nach der Bartholemäus-Nacht in Montauban wirkte! Sein Todesdatum bleibt unbekannt. S. ferner: Bouvier, Bullinger, 1940 passim (benutzte Reg.)</note>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9217">
				<correspAction type="sent">
					<date when="0-00-00" cert="low"><note>Rückseite (= ID 9216)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#9401"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#8900"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#9401"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#8900"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#9401"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#8900"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#9401"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#8900"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#9401"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#8900"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#9401"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#8900"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#9401"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#8900"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#9401"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#8900"/>
					<ref type="parent" target="files.xml#9216"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage/>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="unklar"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="">
		<body>
		</body>
	</text>
</TEI>