<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-44016"
	 n="9600">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / [Zürich] AN [Ludwig von Sayn zu Wittgenstein der Ältere] / Berleburg, 12. März 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">8250/20</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#260">Krakau</settlement>
						<institution>Jagiellonische Bibliothek</institution>
						<idno type="Original">an ms Pr St B, ohne Nr.</idno>
						<repository ref="archives.xml#51">
							<name>Krakau BJ</name>
							<note type="Hinweis">Berlin, ehem. Königliche Bibliothek (= Pr St B 18)</note>
							<ref target="https://bj.uj.edu.pl/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas excellentiae tuae scriptas Idibus Augusti in anno praeterito, mature accepi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title subtype="Gedruckt">G. Friedlaender, Beiträge zur Reformationsgeschichte, S. 261-264, Nr. 10 [IRG FKq III: 24] 261-264, Nr. 10 (vgl. 216f)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title subtype="Literatur">Benrath, Erast in HBGesA II 88. 129</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title subtype="Literatur">Pestalozzi 493</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title subtype="Literatur">Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 128, 141</title>
							</bibl>
						</listBibl>
						<note type="Empfänger">erhalten am 11. April 1574</note>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Kopie">E II 348,76-77</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<note type="Hinweis">Bezug in Tagebuch-Eintrag Ludwigs: Belehrung FA, RT 3/3, 56v - 57r; CP des Scans von Archivamt Münster im IRG [Interna]</note>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						<idno type="Kopie">Ms S 130,53</idno>
						<repository ref="archives.xml#96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#260">Krakau</settlement>
						<institution>Jagiellonische Bibliothek</institution>
						<idno type="Original">asc. ms. Pr. St. Bibl., ohne Nr.</idno>
						<repository ref="archives.xml#51">
							<name>Krakau BJ</name>
							<note type="Mikrofilm">IRG</note>
							<note type="Hinweis">seit 1985</note>
							<ref target="https://bj.uj.edu.pl/"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9600">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
					<location cert="high">
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<district ref="districts.xml#210">Zürich</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>47.370093 8.544054</geo>
					</location>
					<date when="1574-03-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#3722" cert="low">
						<forename cert="low">Ludwig</forename>
						<surname cert="low">von Sayn zu Wittgenstein der Ältere</surname>
						<addName type="main">von Wittgenstein (Sayn-Wittgenstein), Ludwig</addName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3722_von_Sayn_Ludwig.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_I._(Wittgenstein)"/>
					</persName>
					<location cert="low">
						<settlement ref="places.xml#38">Berleburg</settlement>
						<district ref="districts.xml#71">Hessen</district>
						<country ref="countries.xml#18">Deutschland</country>
						<geo>51.05224 8.39227</geo>
					</location>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#9601"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#9599"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#9621"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#9595"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#9780"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#9595"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="files.xml#9621"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#9421"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#9604"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#9599"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#9621"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#9421"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#9604"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#9599"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#9621"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#9421"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile/>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illustri et generoso domino, domino Ludovico a Seen, comiti in Vuitgenstein, domino in Homberg, domino meo summa observantia colendo.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus unicus noster et totius mundi servator benedicat tibi omnibusque tuis et servet vos ab omni malo.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Illustris vir, generose comes et domine, summa mihi observantia semper colende.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Literas excellentiae tuae scriptas idibus augusti in anno praeterito, mature accepi, interim nullam per occasionem ad eas respondere potui.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et iam quod dubito, an ita responderim nunc sicut forte expectabas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam responsio mea, quam his adiunxi admodum est brevis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rogo itaque, ut hoc meum officiolum boni consulas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Gaudeo vero opusculum meum De persequtionibus ecclesiae Christi, superiore editum anno, non displicuisse tibi.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Utinam et hi libelli, quos nunc ad te mitto, tibi non improbentur.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Prior continet brevem commentationem duobus homiliis comprehensam in Psalm 130 et 133.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Posterior apologeticus est et quidem mallem in hoc meo satis gravi et molesto senio, qui nunc ago 70 vitae meae annum et in tot negotiis aliis occupatissimum, abstinere a polemicis.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Verum hoc mihi non permittit quorundam dicatium et calumniatorum improbitas, quos non pudet eiusmodi in nos effundere contumelias et convitia, ut si dissimularemus tacendo, sicuti iam diu fecimus, videri possemus et veritatem et ecclesias nostrae fidei commissas prodere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Prodierunt enim in nos, in doctrinam nostram et in ecclesias nostras libri maledicentissimi et calumniosissimi non uno ex loco nec ab uno aut altero communicati sed a pluribus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Itaque molestiam respondendi partiti sumus inter nos, gener meus d. Iosias Simler theol.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">professor in schola nostra et ego, ut ille Latine ad singula adversa argumenta et paulo fusius responderet, pro captu vulgi summaque harum controversiarum capita perstringere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quo vero hoc perstiterimus pii viri iudicabunt; ad res vero non ad personas respondimus, a convitiis abstinentes.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Exemplum vero utriusque operis tam mei, quam generi mei Latinum et Germanicum ad te mitto, et rogo, ut benigne a me accipias et per occasionem legas.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">- Valeo utcunque sicut senes et laboribus exhausti solent, roborante me hactenus domino, ut meum ministerium laboriosissimum alioqui obire possim.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominus pergat mihi benedicere et cum ipsi visum fuerit, ex hoc carcere liberare et ad se transferre in gloriam suam.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Audio evocatum te ab illustrissimo principe elect. Palat. et creatum praeterio praefectum sive factum summae aulae magistrum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quod si ita est, dominum ex animo oro, ut tibi benedicat, tibique principi, quod et et omnibus subditis hoc faustum sit et felix.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Effundam autem in sinum tuum aliquid et per dominum oro, ut hoc quidquid illud est, tibi soli scriptum existimes.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Pertinere hoc arbitror ad amicitiam nostram conservandam integram et ne quid animo tuo instilletur, quod ipsum a me tui amantissimo meisque alienet.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nam metuo, principis illustris animum nonnihil a nobis quorundam susurris esse abalienatum.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Res ita habet.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Venit Heydelbergam Anglus quidam ex eorum numero, qui in patria subinde res novas movent.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ei datus est locus disputandi publicus.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Disputavit inter alia de excommunicatione, cui etiam ipsum principem subdidit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ea occasione coeptum est disputari inter doctos, exarsitque disputatio in contentionem.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Venit Heydelbergae vir doctiss. et piissimus d. Thomas Erastus, quo an doctiorem et peritiorem rerum nunc Germania habeat, dubito.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Is per initia principi charissimus fuit et reformationis pars maxima fuit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Nec... illum consequuti fuissent, illum inquam, quem consecuti sunt, qui postea facti sunt eius adversarii.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scripsit is propositiones de illo negotio.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Adversarii eius noluerunt cum ipso conferre, sed instructus Beza noster illas confutavit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rursus vero Erastus doctissime illi respondit.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vidimus hic, quo res illa eruptura esset et quia uterque amicissimus nobis erat, utrumque obsecrati sumus, ne scripta sua edant in publicum et pro virili nostra laboravimus, ne haec controversia in publicum erumperet incendium.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sed et officii nostri esse putavimus, ut hic principis illustris opem imploremus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scripsimus ad principem, et ut videas quidquam de re scripserimus et quid a principe illustr.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">retinerimus en copiam, quam vocant, literarum earum ad te mittimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Sancte autem apud te testor, quod nemini mortalium eas unquam communicavimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Unde rogo ut lectas, si ita videatur, discerpas ne in cuiusque alius manus perveniant.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Scio enim principibus literas privatim scriptas supprimendas et non publicandas esse.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Ceterum hisce literis offendimus quosdam ex ministris et consiliariis, ut qui prius nobis amicissimi fuerant, nunc alieni a nobis facti sunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Et quamquam probe norim animum tuum generosum, non facile flecti in has vel illas partes et nunc hos odisse, quos prius amaveras, volui tamen hoc negotium ita ut est revera exponere tibi et in sinum tuum effundere idque in eum finem, ne facile aurem illis praebeas, qui et d. Erastum et nos immerito oderunt.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si quis alius est vir fidelis, prudens rerum peritus et eruditione clarus, Erastus is est.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Si cum homine contuleris amice, experieris, me nihil hic ad gratiam vel odium cuiusque fingere.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Quales vero nos simus, dudum es expertus et non nesciunt opinor boni omnes.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Rogo itaque tuam humanitatem, ut et d. Erastum habeas tibi commendatum et nos ames, ut hactenus consuevisti.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Experieris nos tibi fidos tuique observantissimos, principem ipsum illustrissimum utpote sanctum et qui neminem in pietate et iustitia parem hodie habet veneramur, amamus et ipsi in omnibus inservire cupimus.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Dominumque oramus, ut illum ecclesiae suae diu servet incolumem.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri 12. martii 1574.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Excell. uae deditiss.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>