<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xml:id="Brief_TUSTEP-0-44075"
	 n="9776">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Haller d.J.] / Bern AN Heinrich Bullinger, 20. August 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<address>
					<addrLine>TVZ Theologischer Verlag Zürich AG</addrLine>
					<addrLine>Badenerstrasse 73</addrLine>
					<addrLine>8004 Zürich</addrLine>
				</address>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Heinrich Bullinger Werke (Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen)</title>
				<biblScope type="volume">HBBW</biblScope>
				<biblScope type="page">8331/101</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<settlement ref="places.xml#587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						<idno type="Autograph">E II 370,509 f.</idno>
						<repository ref="archives.xml#94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
					</msIdentifier>
					<physDesc/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Iam pridem libenter respondissem tuis ... tuas que has tibi remisissem; sed certis hactenus destitutus fui nunciis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9776">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="persons.xml#8018" cert="low">
						<forename cert="low">Johannes</forename>
						<surname cert="low">Haller d.J.</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_HallerdJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
					</persName>
					<location cert="low">
						<settlement ref="places.xml#41">Bern</settlement>
						<district ref="districts.xml#31">Bern/Berne</district>
						<country ref="countries.xml#58">Schweiz</country>
						<geo>46.94809 7.44744</geo>
					</location>
					<date when="1574-08-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="persons.xml#495" cert="high">
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="files.xml#9777"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="files.xml#9775"/>
					<ref type="next_correspondence" target="files.xml#9788"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="files.xml#9747"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="files.xml#9788"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="files.xml#9747"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target=""/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="files.xml#9630"/>
					<ref type="next_same_sender" target="files.xml#9788"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="files.xml#9747"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="files.xml#9780"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="files.xml#9775"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="files.xml#9788"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="files.xml#9747"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="files.xml#9780"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="files.xml#9775"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="8">Latein</language>
				<language ident="de" usage="92">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen"/>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic url="9776/Autograph/00 E_II_370__fol__509_r_.tif" n="1"/>
		<graphic url="9776/Autograph/01 E_II_370__fol__509_v_.tif" n="2"/>
		<graphic url="9776/Autograph/02 E_II_370__fol__510_r_.tif" n="3"/>
		<graphic url="9776/Autograph/03 E_II_370__fol__510_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Iam pridem libenter respondissem tuis, colendissime domine et compater, tuasque has tibi remisissem; sed certis hactenus destitutus fui nunciis neque has libenter obvio cuivis deferendas tradere volui, cum tantum iam ubique fere bonis viris ex eiusmodi literarum transmissionibus creetur periculum.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Missurus autem eram ex consilio d. Steigeri proprium ad vos nuncium, nisi senatus hodie cursorem hunc mittere decrevisset.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Causa missionis fuisset eadem, propter quam hic quoque ex parte mittitur, von wegen nammlich der schickung der bottschafft zum nüwen küng; dann min herr schultheis Steiger ist sorgfeltig darumb und wette gern, das die ein fürgang gwunne, gott geb dann, die 9 Ort schicktind oder nitt, das doch die 4 Stett das iren thetind; dann er hoffet, so man glich nitt vil ußrichten, werde doch des künigs gmuͤt und vil anders darus dester bas erkennt werden.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Hatt mir deßhalb befolhen, üch ernstlich darumb ze schriben.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es hatt wol min herr schultheis von Mülinen dem ambasiator zuͦ Soloturn geschriben (mitt dem er gar vil gmeinschafft hatt), an imm zuͦ erkundigen, ob er hoffe, das man etwas fruchtbarlichs werd mögen ußrichten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Sin bscheid habend wir aber noch nitt vernommen; doch wie glich der falle, meint min herr schultheis Steiger, sölle man nitt underlon zuͦ schicken.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das wölt er gern, das es von den üweren nitt verhinderet, sonder nitt nun bi üch, sonder auch bi den anderen zweijen Stetten, so vil müglich befürderet wurde<note type="margin">dazu a.R.: "Posses hac de re scribere etiam ad d. Ulmerum."</note>.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Der bott sott hütt hie weg; er wird aber ufghalten bis an sampstag von wegen, das die anderen Ort ir antwort darzwüschend gen Zürich geben sond.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Deren wurdind min herren gern durch disen botten berichtet.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Vom künig vernemmend wir sonst, das er uff volgenden sontag zuͦ Turin ankommen sölle.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ettlich sagend, er sige schon da und werde deß tags gen Camerach kommen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Imm gantzen Saphoy rüst man sich vast uff inn; ist allem adel gebotten, sich in schwartzer bekleidung gerüstet machen, inn zuͦ empfahen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die alt künigin hatt wellen gen Leon kommen, inn da zuͦ empfahen; weiß aber nitt, was ir fürgfallen, es ist wider abgeschafft, und kumpt nitt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zuͦdem ist der hertzog von Nemours dahin kon, die künigin zuͦ empfahen; aber was er vernon, er ist angends ufbrochen und uff Parys zuͦ verritten.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die Genffer, achtet man, werdind dest sicherer sin, das die pestilentz bi inen regiert; hatt inen ein ministrum und den gymnasiarcham hingnon.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Von unseren lüthen, so zuͦ Meiland gfangen, achten ich, habind ir allen bscheid von m. Gimperen, so von Zürich bott übers gebirg gsin, vernon.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Min herren sind der sach hefftig beschwärt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die substantz ist, das der de la Val und die amiralischen, so hie ligend, mitt unserem botten junker Wolfgang Meyen ein oder zwen irer dieneren mitt kostlichen kleinoteren gen Lowertz und dadannen gen Meiland gschickt, dieselbigen daselbst oder zuͦ Venedig zuͦ verkauffen under dem tittel und nammen ettlicher herren hie, an die dieselben kleinoter durch kauffswys kommen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Als die gen Meiland kon, ist bald ein verdorbner kauffman und pangkerotierer, so noch vil schuldig, kon und ettlichs deren kleinoteren angsprochen, umb welches der cardinal von Lutringen uff ein zyt dem amiral säligen wellen 7000 cronen gen, und anzeigt, wie imm das uff dem meer entroubet sige worden, hatt auch neißwas lampartischen kuntschafft ufbracht ettlicher, die sich bekennt, an den gschirr gearbeitet haben, deßhalb er den verköuffer in recht gfaßet.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Er hatt herren Meyen hinder sich gen Lowertz gschriben, wie es imm gange, derselbig fürgschrifft von den Eidgnoßen ußbracht, auch selb mitt den anderen gen Meiland gritten und den handel dahin bracht, das der ander abgwisen und imm das kleinot zuͦgsprochen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Daruff herr Mey verritten, er aber noch bliben und erst ettliche kostliche roß kaufft, das den Meilenderen verdechtig.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Zuͦdem hatt sin widersacher darzwüschend den handel dem inquisitori anzeigt, der zuͦgfaren und inn und sin gsellen bi nacht überfallen und gefangen.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Daruff die botten wider gschriben, aber vergeben, und ist hiezwüschend der handel minen herren zuͦkon, die auch gar scharpf hinin gschriben; die antwort ist aber nitt widerkon, und sorget man nitt nun des guͦts, sonder vil meh der guͦten lüthen übel, und dörffte die sach wol ein bös spil gen; dann bringt man si nitt us, ist man gesinnet, uff alle Lamparter zuͦ griffen, die stäts in unserem land sind und veh ufkauffend.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gott behuͤt uns vor übel!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Es hette bald ein bös fhür gen.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die saxische tragoedi verdrüßt guͦt lüth übel, und nimpt si wunder, das der churfürst in ein seliche unsinnige kumpt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Doch hoffend wir, die warheit werde dardurch nur befürderet und dest schinbarer werden.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Turet uns der guͦten lüthen, die also revocierend; aber zwungen eid sind gott leid.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Vir fugiens denuo pugnabit; der herr wirt inen, ob gott wil, ein anderen und sterckeren geist geben; darumb ist er ze bitten.</s>
					<s xml:lang="la" type="auto">Steigero indicavi omnia, qui cum dolore legit.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Unser Hasler (weiß nitt, was er gschmöckt) hatt sich zuͦ Lyptzg dennen gmacht und ist gen Straßburg kon;<note type="misc">zu diesem Abschnitt a.R.: Retine haec tibi, ne mihi quid mali inde enascatur.</note> dadannen hatt er sin testimonium von der universitet Liptzig har gschickt, deßglichen eins von eim doctor daselbst, Thomingus genannt, weiß nitt, wär er ist, dem er sine kinder privatim instituiert.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Doch hatt er selche testimonia nitt uns gmeinlich zuͦgschickt, sonder allein sinem patrono d. Fedmingero, der damitt umbhin gloffen zum herren von Dießbach, der inn sonderlich foviert, und Steigero, welchen er auch selb gschriben, wie er sich denn artlich wol insinuieren kan, wiewol ich gemälte herren beed trülich praemoniert han und an Steigeri fide nitt dubitieren.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Was er uffbracht, weiß ich nitt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Mich nimpt aber wunder, was er zuͦ Straßburg thuͦn well, so er inn medicina studieren sol.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich gspür wol, das er understat, dem jungen Blaunero, so jetzund artium profeßor hie ist, ein bad über zuͦ thuͦn, darumb das uns derselb sine hinderlistigen, fulen arianischen poßen endteckt hatt; dann er mitt imm zuͦ Liptzig gstudiert.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gott bhuͤte uns und unsere kilchen vor übel!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Die wält ist deß evangeliums und der prediger einmal voll; hettend wir bald andere und etwas nüws, das wär unser sach.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Umb den jämerlichen schaden der statt Chur ist uns allen von hertzen leid.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich han mim herren schultheißen d. Tobiae brieff zeigt; der hatt inn hütt für rath bracht.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Ich hoffen, min herren werdind auch thuͦn nach iren ehren.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gott behuͤte si und uns wyter vor unfal!</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Von Eidgnoßen, die in Franckrych und Niderland zogen, hörend wir nüt eigenlichs.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Das vernemmend wir, das si in den Lenderen<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">in den drei katholischen Landorten Uri, Schwyz und Unterwalden (vgl. SI III 1298).</note> treffenlich uneins.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gott weißt, was er darus machen wil.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">So vil mich blanget, thuͦn ich, was ich mag; doch ist es mir ein große hindernuß, das ich nitt wol wandlen mag, muͦß deßhalb mengs underlaßen, dem ich sonst nachkäm.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Aber es gfalt dem herren also; der gebe gnad und krafft üch und mir und allen, dies mitt der warheit meinend.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Min hußfraw lat üch vast grüßen, vorab min herr schultheis Steiger, Mülinen, Dießbach, Hagenberg, min spießgsell im podagran, und andere.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">L. Zehender, landtvogt zuͦ Hinderlappen<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Interlaken.</note>, hatt mirs sonderlich befolhen, der kurtzlich bi mir gsin und mir noch gester ein guͦt wildhuͦn gschickt.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Gott wett, ir hettinds!</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Aber die hitz lydets nitt, das mans wyter schick.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Datum den 20. augusti 1574.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hall[erus], tuus semper.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="de" type="auto">Als ich dises gschriben und uff den botten gwartet, das er die brieff näme, ist er on die brieff hinweg gangen, und do ich ims schicken wil, ist er schon darvon.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Deßhalb ich disen nahin gschickt, ob er inn noch erlouffe, wo nitt, das er gen Zürich gang.</s>
					<s xml:lang="de" type="auto">Dem löuffer muͦß sin leviten werden.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Datum ut supra.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero seniori, domino meo colendo et compatri charissimo.</s>
				</ab>
				<ab>
					<s xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</ab>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>